FORORD

En samlet videnskabelig udgave af digterens dagbøger
har længe været et af H. C. Andersen-forskningens mest
påtrængende ønsker, ligesom den for Det danske Sprog- og
Litteraturselskab må anses for en central opgave. Stoffet er
imidlertid for omfattende til, at en enkelt mand vil kunne
klare udgivelsen indenfor et rimeligt åremål.

Initiativet til en løsning af problemet blev taget af overbibliotekar,
dr. phil. H. Topsøe-Jensen og førstebibliotekarerne,
dr. phil. Erik Dal, mag. art. Bjørn Ochsner og cand.
mag. Kåre Olsen ved en henvendelse til rigsbibliotekar
Palle Birkelund, der tilsagde Det kongelige Biblioteks støtte
til en udgivelse for derved bl. a. at sikre de originale dagbøger,
som har været udsat for et betydeligt slid. Der blev
truffet aftale med forskningsbibliotekarerne, dr. phil. Tue
Gad, mag. art. Helga Vang Lauridsen og mag. art. Kirsten
Weber, som var villige til at påtage sig arbejdet med afskrivning
af dagbøgerne og redaktion af teksten. Førstebibliotekar
Kåre Olsen og overbibliotekar, dr. phil. H.
Topsøe-Jensen påtog sig at tilrettelægge og overvåge arbejdet.
Efter forhandlinger mellem rigsbibliotekaren og
Selskabet blev udgivelsen overdraget dette; man beder
rigsbibliotekaren modtage Selskabets tak herfor.

Udgaven vil komme til at omfatte 10 bind tekst, hvortil

INDLEDNING

H. C. Andersens Dagbøger har altid været betragtet som
en af de vigtigste Kilder til hans Livs Historie. Prøver paa
dem — saaledes Skoledagbogen — kunde man allerede 1882
læse i Edvard Collins store Bog: »H. C. Andersen og det
Collinske Huus«. Fyldigere Afsnit blev dog først tilgængelige
for Offentligheden, da Julius Clausen og P. Fr. Rist i »Memoirer
og Breve« V publicerede »H. C. Andersens sidste Leveaar.
Hans Dagbøger 1868-75. Ved Jonas Collin« (1906).
Det var kun et meget beskedent Udvalg af det vældige Stof
fra disse Aar, og Teksten kan ikke siges fri for Sjuskeri og
Fejllæsninger. Men Jonas Collin d. Y. var død Aaret forud
og har saaledes ikke selv kunnet besørge Dagbogsuddragene
i Trykken. Tiden var imidlertid endnu ikke moden til en
Offentliggørelse af Digterens private Optegnelser. Lad være,
at Collins Udvalg maaske ikke kan siges at have været helt
loyalt overfor hans afdøde Ven, det stiller ikke Andersen i den
bedste Belysning, saa maa Eftertiden dog forbavses over den
Forargelse, ja, Indignation, hvormed den uskyldige Bog blev
modtaget.

Saa skete der intet før 1936. Da overflødiggjordes Edvard
Collins ufyldestgørende Gengivelse af Skoledagbogen af en
kyndig og velkommenteret Udgave: »H. C. Andersens Dagbog
fra hans sidste Slagelse-Aar 1825-1826« ved den lærde
Andersenianer H. G. Olrik (Anderseniana, Vol. IV). Den
suppleredes 1964 med den genfundne Fortsættelse: Slagelse-Dagbogen
4. Marts-11. April 1826, udgivet af Helga Vang
Lauridsen med Noter af Paul Raimund Jørgensen (Anderseniana,
2. R. V, S. 201-19). Imidlertid var 1947 »Romerske

Dagbøger. Ved Paul V. Rubow og H. Topsøe-Jensen«
kommet til; Chr. Svanholm havde trykt Optegnelserne fra
Rejsen til Norge (»H. C. Andersens Norgesrejse 1871«, Anderseniana,
2. R. I, 1949, S. 189-228) og Poul Høybye
»H. C. Andersens dagbog fra Pariserrejsen 1843« (Anderseniana,
2. R. I, 1950, S. 285-332). Endelig maa nævnes
Elias Bredsdorffs Udgave af Dagbøgerne vedrørende Andersens
Englandsrejser, Rejsen i 1847 saaledes i »H. C. Andersen
og England« (1954), Rejsen i 1857 i »H. C. Andersen
og Charles Dickens« (1951). Iøvrigt er Dagbøgerne blevet
flittigt benyttet og citeret i den store H. C. Andersen-Litteratur.

Det danske Sprog- og Litteraturselskabs Udgave vil indeholde,
hvad der til Dato er bevaret af H. C. Andersens Dagbøger
fra den følsomme Skoleelevs daglige Notater og ned
til den gamle syge Mands sidste Dage paa Rolighed hos Familien
Melchior. Originalerne findes med en enkelt Undtagelse
paa Det kgl. Bibliotek i den Collinske Samling Nr. 7,
4to, og Nr. 30, 4to (Tysklandsrejsen 1831). Undtagelsen er
den ovenfor omtalte Fortsættelse 4. Marts-11. April 1826 af
Slagelse-Dagbogen; den købtes 1956 hos en schweizisk Antikvar
af H. C. Andersens Hus, Odense. Dagbøgerne fra
1825 til og med 5. April 1863 stammer fra Edvard og Jonas
Collins Haandskriftsamling; Resten — 11. April 1863-4. August
1875, d.v.s. niere end Halvdelen af Stoffet — tilhørte
Familien Melchior og testamenteredes til Biblioteket efter
Frøken Louise Melchiors Død 1934. Besynderligt nok havde
Andersen gjort Indhug baade i Collins og i Melchiors Part,
idet han havde foræret en ung Ven, stud. theol., senere
Provst E. L. Oksen 4 Blade af Dagbogen 1861 (5. November-14.

December) samt et helt Kollegiehefte, der indeholder
Optegnelser for Tidsrummet 3. August-6. December 1865.
I 1930erne fik Biblioteket imidlertid Tilladelse af Provstens
Børn til at tage en Fotokopi, og 1966 skænkede Frøken Ebba
Oksen efter Aftale med sin 1961 afdøde Broder, Ekspeditionssekretær
Knud Oksen, Originalerne til Det kgl. Bibliotek.

Stort set er Dagbogsrækken fuldstændig. Der har dog fra
1830 eksisteret Optegnelser, som Hans Brix har benyttet i sin
Disputats »H. C. Andersen og hans Eventyr« (1907), men
som nu ikke kendes. Ogsaa en større Dagbog fra 1829 synes
at være gaaet tabt. Herpaa tyder et Ms. i Collinske Samling
(Nr. 8, 4to, Fasc. 2), kaldet: »Dagbog paa en Sommer Udflugt
til Møen, gjennem Sjælland til Fyen og derfra tilbage
1829«, en renskrevet Begyndelse af en indenlandsk Rejsebeskrivelse.
(Om den H. G. Olrik i »Hans Christian Andersen.
Undersøgelser og Kroniker 1925-1944«, S. 172-77). Den
omfatter kun Dagene 30. Juni-4. Juli, men bygger aabenbart
paa tidligere Optegnelser. Samme Kilde har sikkert
ogsaa to Artikler, som Andersen fik trykt 17. og 18. September
1829 i Kjøbenhavnsposten Nr. 148-49: »Brudstykke af
en Udflugt i Sommeren 1829 — Odense og Omegn« (optrykt
med Indledning og Kommentar af Chr. M. K. Petersen
i Anderseniana, Vol. VIII, S. 5-30). Endelig mangler et
Hefte fra Pariser-Sommeren 1833 (14. Juni-14. August).

Oprindelig førte Digteren kun sine Dagbøger paa Rejser
eller under enkelte vigtige hjemlige Begivenheder som f.Eks.
Troppernes Hjemkomst fra Treaarskrigen 1851 og Fru Hartmanns
og H. C. Ørsteds Sygdom og Død samme Aar. De
daglige Begivenheder Aaret rundt noteredes i hans Almanakker;
med Huller i Rækken er der bevaret Skrivekalendere

med Notitser fra 1833 til 1871. Bortset fra Skoledagbogen
har Hensigten med de følgende Dagbøger først og fremmest
været at samle og fastholde Stof til Brug for senere Rejseskildringer.
Alle tre Ungdomsromaner og »De to Baronesser«
samt Rejsebøgerne fra »Skyggebilleder« (1831) og ned til
»Et Besøg i Portugal 1866« (i Samlede Skrifter XXVIII,
1868) staar i saa Henseende i Gæld til Dagbøgerne, og det
samme gælder naturligvis de store Selvbiografier, især »Mit
Livs Eventyr« (1855) og dets Fortsættelse fra 1869. Men fra
26. Maj 1860 gik han over til at føre Dagbog hele Aaret
rundt, og det fortsatte han med til sin Død. Samtidig taber
Interessen for Almanakkerne sig. Fra og med 1862 indeholder
de næsten kun Regnskab over ankomne og afsendte
Breve, fra 1872 falder ogsaa dette bort.

Paa mærkelig Maade skifter Dagbøgerne Karakter efter
5. April 1863, lige efter Tilbagekomsten fra Spaniensrejsen.
H. C. Andersen har hidtil brugt Notehefter i Oktavformat;
da han 11. April tager fat igen, er han gaaet over til Stilebøger
i lille Kvart, som han købte paa Kongens Nytorv i Wilhelm
Hansens Papir- og Musikhandel. Han fik altsaa bedre
Plads til at udfolde sig, og de daglige Optegnelser blev bestandig
fyldigere, fyldigst fra de allersidste Leveaar, hvor
hans digteriske Produktionsevne omtrent var udtømt.
Havde han tidligere helst skildret Rejseoplevelser og Mødet
med fremmede Lande og fremmede Personligheder, bogfører
han nu omhyggeligt Stemninger og Tilstande i København
i Frederik den Syvendes sidste Leveaar, Krigsmaanederne i
1864 og Begyndelsen af Christian den Niendes Regeringstid.

Tanken, at Dagbøgerne muligvis engang vilde blive kendt
og udgivet, har undertiden strejfet H. C. Andersen. Men han
har intet gjort for at sætte sig i Positur. Hans Dagbøger er
ikke bevidst Kunst, som det er Tilfældet hos flere andre berømte
Skribenter; Optegnelserne er kun foretaget til Brug
for ham selv, uden Henblik paa en mulig Læser. Man skal
derfor gennemgaaende ikke vente at genfinde hans udsøgte
Prosa i dem. Det er Raamaterialer, men de kan ved given
Lejlighed udnyttes artistisk. Ofte noterer han kun ganske
kort Dagens Begivenheder: Helbredet, Humøret, Vejret,
Møde med Mennesker. Undertiden bliver der dog Lejlighed
til at forme en lille prægnant Aforisme; han kan ogsaa more
sig med at afskrive en heldig Passus i et Brev, inden han bringer
det paa Posthuset. Naturligvis indeholder Dagbøgerne en
Mængde Bidrag til hans Værkers Historie; som Skitser, der
nærmere udføres i Rejsebøgerne eller i Selvbiografierne, rummer
de et fortrinligt Sammenlignings-Materiale for den, der
vil studere hans Arbejdsmetode og verificere hans Beretninger.

Dagbøgerne vil nok skuffe den, der uforberedt læser dem
igennem fra Ende til anden, ubehjælpsomt og flygtigt affattede
som de meget ofte er. Men for den, der indgaaende vil
beskæftige sig med den store Digter, er de en sand Guldgrube.
Hans ustabile Humør, hans Sindsbevægelser, hans
indbildte eller reelle Plager (Tandpinen!) lærer vi grundigt
at kende, men ogsaa hans Evne til at iagttage baade Naturen
og Menneskene, de store berømte og de smaa anonyme.
Gode Bidrag til Oplysning om hans egen og hans Samtids
Smag er hans fyldige Notater om Museumsbesøg og Teateraftener
— de sidste baade udenlands og i Kongens København.

TEKSTEN

Til grund for tekstbehandlingen i nærværende udgave af
H. C. Andersens dagbøger er lagt de principper for udgivelse
af Andersens skriftlige efterladenskaber, som er formuleret i
C. Behrend og H. Topsøe-Jensens udgave af brevvekslingen
med Edvard og Henriette Collin: »Udgaven gengiver saa
nøjagtigt som muligt Originalernes Bogstavering og Tegnsætning
. . . « (bd. VI, s. 11, Kbh. 1937). Den første metodiske
udgave af en af H. C. Andersens dagbøger benyttede
i modsætning til de tidligere tryk samme fremgangsmåde: »I
Gengivelse af Dagbogens Tekst er hans egen Stavemaade og
Tegnsætning bevaret for, saa vidt som det er muligt, at give
Læseren et fuldkomment Indtryk af, hvorledes den er
ført...« (H. G. Olrik, H. C. Andersens Dagbog fra hans
sidste Slagelse-Aar 1825-1826, tr. Anderseniana vol. IV, s.
10, Kbh. 1936). Ligeså selvfølgelig denne fremgangsmåde
nu forekommer at være, lader den sig dog ikke praktisere til
punkt og prikke. En tekstudgave tjener to formål: dels at
gengive forfatterens tekst med den størst mulige troskab, dels
at gøre den tilgængelig for benytteren, således at denne ikke
udsættes for unødige vanskeligheder ved læsningen, som er
og bliver det egentlige formål med en publikation. De førnævnte
udgivere tilføjer da også i fortsættelsen af de anførte
citater, at de, trods hovedprincippet: absolut troskab mod
Andersens tekst, på sine steder har måttet korrigere den foreliggende
tekst i overensstemmelse med de ved tekstudgaver
almindeligt anvendte principper, simpelthen for at gøre teksten
forståelig for læseren.

Er Andersens tekst da uforståelig? På ingen måde. Men

det må erindres, at det drejer sig om dagbøger, hastigt, tit
under ugunstige forhold af Andersen nedskrevne notitser, enten
når han var på rejse, eller når han hjemme i København,
en sen aften, dødtræt som han siger, skrev i dagbogen. Dette
medførte naturligvis let overspringelser af ord, fejlskrivninger
og så videre. Og fremfor alt, sprog og stil er dagbogens, ikke
den omhyggeligt, kunstnerisk udformede prosas, men ofte en
slags stenogram-prosa. Denne dagbogsstil med dens bevidste
og ubevidste forenkling af udtrykket kan besværliggøre læsningen,
men kan selvfølgelig ikke ændres ved forbedringer i
teksten — dagbøgerne ville ikke være dagbøger mere. Kun
hvor kravet til forståelse absolut kræver det, har udgiverne
derfor ved en supplering af et ord eller en stavelse gjort indgreb
i Andersens tekst i overensstemmelse med de nedenfor
anførte udgivelsesprincipper.

Hvis der til udgivelsen af Andersens dagbøger kun knyttede
sig denne vanskelighed, var den næppe værd at nævne;
man venter ikke andet af en dagbog. Problemet får først betydning
i forbindelse med Andersens, ikke mindst af ham selv
omtalte, vanskelighed ved at tilegne sig den gængse ortografi.
Dagbøgerne leverer et førsterangs materiale til belysning af
denne side af hans psyke. De viser, at han kæmpede en håbløs
kamp for at stave ordene »rigtigt«; det tekstkritiske apparat
viser hans talrige rettelser af sig selv, hvortil kommer de
ikke mindre talrige rettelser af stort begyndelsesbogstav til
lille og omvendt og rettelser i enkelte bogstaver og hele ord,
som ikke er medtaget i det tekstkritiske apparat. Helt pudsigt
virker det, når han først har skrevet det rigtige, så bliver usikker
og retter det til det forkerte, men inkonsekvenserne viser
også, hvad der foranlediger dem. Andersen skrev efter øret,

således at for eks. hans barndoms sprog får ham til at skrive
ord efter den fynske udtale. På samme måde har en nabolyd
eller et naboord tendens til at smitte af på et efterfølgende
ord. Navne på personer og steder er det rent galt med. Navnet
på samme person kan på samme side i en dagbog staves
på tre forskellige måder. Andersen var i besiddelse af en selv
for en forfatter meget højt udviklet iagttagelsesevne, der fungerede
fuldkomment, selvom han var i stærk affekt; han
erindrede det sete med største sikkerhed, men han var ikke
i stand til uden videre at erindre og reproducere et læst navn
med sikkerhed. Fejlstavede ord og navne findes i tusindvis i
et bind som det foreliggende. At andre faktorer end de allerede
nævnte spiller ind her, er klart. Hans opvækst og sene
uddannelse kan nævnes, men også det forhold, at han uddannede
sig til digter og ikke til embedsmand, må tages i
betragtning. Sikkerhed i ortografi spillede ikke den rolle i datiden,
som det senere blev tilfældet.

Tegnsætningen i dagbøgerne er ganske vilkårlig, læsningen
forstyrres hyppigt ved manglende eller efter vor mening
forkert satte skilletegn. Andersen og hans samtidige havde
ikke den fast indeksercerede skilletegnsprocedure, som senere
vandt indpas, og som først i vor tid er afløst af en friere kommatering.
Men også her må det erindres, at det drejer sig om
ubearbejdede dagbogsnotitser, hvor forfatteren ved nedskrivningen
lægger ringe vægt på, om et komma er sat, eller hvor
det er sat. Dette kan blive en faldgrube for læseren, og i sådanne
tilfælde er manglende komma eller punktum indsat i
skarp parentes, se nedenfor.

Der er hermed gjort rede for de problemer, der rejser sig
for en udgiver af H. C. Andersens dagbøger, når han med

troskab mod Andersens tekst skal tjene læseren ved at hjælpe
ham over de vanskeligheder, som dagbogssproget, retskrivningen
og tegnsætningen kan berede. Løsningen af disse problemer
kan af og til kompliceres af Andersens skrift. Det hævdes
ofte, også på tryk, at Andersens skrift er særlig vanskelig
at læse. Måske har denne opfattelse sin oprindelse i den
kendsgerning, at Edvard og Jonas Collin i deres publikationer
vedrørende deres ven leverede nogle særdeles graverende
fejllæsninger. Så meget mere mærkeligt, som de begge i modsætning
til eftertiden var vant til at læse Andersens skrift
og selv skrev og læste samme skrift som Andersen, den gotiske.
Men heraf kan kun sluttes, at de læste Andersen som
amatører, ikke som videnskabsmænd. Fejllæsningerne karakteriserer
deres måde at læse på, ikke Andersens skrift. Hans
skrift var, som det er blevet sagt, hele hans liv igennem præget
af en karakteristisk ensartethed og må som helhed betegnes
som fast og konsekvent. Flere af hans samtidige skrev en
langt vanskeligere læselig skrift. Når der alligevel opstår
tvivlstilfælde ved læsningen, skyldes det den hastige nedskrivning
og Andersens mangel på konsekvens i ortografi og gengivelse
af navne i forbindelse med et moment, som hidrører
fra den gotiske skrift, som Andersen skriver. Vokalerne a, e,
i, o, u og ø, hvor Andersen ofte udelader streg, samt konsonanten
n kan, hastigt skrevet, antage praktisk talt samme
form. Her må udgiveren træffe sit valg udfra ordets gængse
form og den vedtagne navneform, uden at man med bestemthed
kan afgøre, om Andersen med sin manglende konsekvens
i netop dette tilfælde har skrevet den ene eller den anden vokal.
Hertil kommer, at f, h og s let kan forveksles. Følgen er,
at når de nævnte bogstaver kombineres med hinanden, kan

det ikke af det skrevne ses, om der skal læses for eks. for, før,
har, her, osv., kun sammenhængen kan give løsningen. Dette
vil altid være en kilde til fejllæsning, sikkert også — trods al
anvendt omhu — i denne udgave.

Kåre Olsen.

Principper for tekstbehandlingen

1. Ny side i dagbogen markeres ved en skråstreg inde i
teksten.

2. H. C. Andersens understregning af datoer, navne m.m.
gengives ved kursivering. Har Andersen undtagelsesvis undladt
at understrege en dato, kursiveres den alligevel.

3. Er læsningen af noget usikker, angives dette i en note. Er
læsningen af noget umulig, sættes på det ulæstes plads i
teksten en skarp parentes med så mange prikker i, som det
ulæste fylder, samt i det tekstkritiske apparat en note herom.

4. Kan et teksttab, der er forårsaget af blækklatter, afrevne
hjørner eller lignende, suppleres, gøres dette i teksten i en
skarp parentes. I det tekstkritiske apparat bringes en note
herom. Er en supplering umulig, sættes i teksten en skarp
parentes med så mange prikker i, som det tabte skønnes at
fylde, og i en note oplyses om teksttabet, dets art og omfang.

5. H. C. Andersens brug af stort og lille begyndelsesbogstav
bibeholdes. Da Andersen skriver D og d på samme måde,
kun med en forskel i størrelse, som dog ikke altid forekommer,
benyttes i sådanne tilfælde D eller d i overensstemmelse
med hans almindelige brug af store og små bogstaver. Ligeledes
er C og K, som skrives næsten ens af Andersen, normaliseret

i overensstemmelse med den af ham ellers anvendte
stavemåde. Manglende prikker over i, ü og ö tilføjes.

6. H. C. Andersens urigtige stavemåder og forskrevne ord
bibeholdes uden nærmere angivelse, såfremt de ikke virker
meningsforstyrrende. Hvis de derimod virker meningsforstyrrende,
oplyses det rette i en note ved hjælp af ɔ:, eller de erstattes
i teksten med det, Andersen mener, i skarp parentes,
og Andersens tekst går i det tekstkritiske apparat.

7. H. C. Andersens inkonsekvenser i stavningen af navne bibeholdes
i teksten. Hvis den forskrevne navneform ikke er
forståelig, bringes den rette form, forsåvidt den kan oplyses,
i en note. Hvor Andersen lader plads åben til et navn, markeres
dette i teksten ved otte prikker. Det manglende navn
oplyses så vidt muligt i en note.

8. Forkerte datoer (ugedage, månedsnavne, årstal) forbliver
i teksten, og det rette anføres umiddelbart derefter i en skarp
parentes. Manglende datoer (ugedage, månedsnavne, årstal)
tilføjes i teksten i skarp parentes.

9. H. C. Andersens tegnsætning bibeholdes. Der sættes derfor
ikke punktum efter Hr Jomf Mad og lignende, heller ikke
efter dato og ved linieudgang, hvor Andersen har undladt at
sætte det. Hvor det for at undgå misforståelse skønnes nødvendigt
at tilføje et tegn, sættes dette i skarp parentes. Hvor
H. C. Andersen har glemt at fuldføre en parentes eller et citationstegn,
tilføjes det manglende tegn uden videre.

10. Supplering af teksten som følge af oversprungne ord,
stavelser og bogstaver finder kun sted, hvor forståelsen ubetinget
kræver det. Det oversprungne tilføjes i en skarp parentes
med eller uden note i det tekstkritiske apparat efter udgiverens
skøn.

11. Rettelser, som H. C. Andersen har foretaget i teksten,
angives i noterne ved hjælp af ]først skrevet. Hvis det af
blækfarve, skrift eller andet fremgår, at rettelsen er udført på
et senere tidspunkt end den øvrige tekst, bruges formen ] rettet
fra. Visse af Andersens rettelser tages der ikke hensyn til
i noterne. Det gælder de talrige rettelser af stort begyndelsesbogstav
til lille begyndelsesbogstav og omvendt, samt rettelser
i enkelte bogstaver og hele ord, når det ikke kan afgøres,
hvad der først har stået.

12. Tilføjelser, som H. C. Andersen har gjort i teksten over
eller under en linie, optages på deres plads i teksten. Det oplyses
i en note, at det drejer sig om en tilføjelse. Tilføjelser,
som H. C. Andersen har gjort i marginen, indsættes i teksten
på det sted, hvor udgiveren skønner det rimeligt. Det oplyses
i en note, hvor i marginen tilføjelsen er placeret.

13. H. C. Andersens hyppige gentagelser af artikler, præpositioner,
stavelser og undertiden hele udtryk forbliver i teksten
uden bemærkning i det tekstkritiske apparat. Hvor det skønnes
nødvendigt, bringes der en note herom.

14. Hvor H. C. Andersen har overstreget ord, stavelser eller
bogstaver i teksten, anføres dette i en note, hvadenten det
overstregede har kunnet læses eller ikke. Det hænder, at
H. C. Andersen glemmer at overstrege et ord eller ikke
fuldfører en påbegyndt overstregning. Det ikke-overstregede
ord forbliver enten i teksten uden note, eller udgår af teksten
og anføres i det tekstkritiske apparat.

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1825-1834

De dagbøger, som er trykt i dette bind, omfatter alt hvad
der er bevaret af følgende seks dagbøger: 1. og 2. De bevarede
brudstykker af skoledagbogen 1825-1826. 3. Et
brudstykke af en dagbog fra Andersens rejse i sommeren
1830. 4. Den fuldstændige dagbog fra en Tysklandsrejse
1831. 5. Et blad af en (påbegyndt?) dagbog fra Andersens
rejse i sommeren 1832. 6. Dagbogen fra Italiensrejsen 1833-
1834, som er fuldstændig bevaret, bortset fra en lakune
1833 14. juni-14. august; optegnelserne fra disse to måneder
synes at være gået til grunde.

Disse dagbøger tilhørte den del af Andersens dagbøger,
som efter hans bestemmelse tilfaldt Edvard Collin (jf. Indledning,
s. X) og indgik således i den Collinske Manuskriptsamling,
grundlagt af Edvard Collin (1808-1886) og videreført
af sønnen Jonas Collin (1840-1905), se Carl S. Petersen:
Afhandlinger til dansk Bog- og Bibliotekshistorie, Kbh.
1949, s. 287 ff. I den af Jonas Collin udarbejdede katalog
over samlingen (Collin 541, 4°) anføres: »A[ndersen]s Dagbøger
fra 1825 til 1862 . . . 2434-2435. En mærkelig Dagbogs-Optegnelse
fra 11. Jan. 1837 . . . 1791. Dagbog paa
Tydsklands-Reisen 1831. Med adskillige Pennetegninger af
A[ndersen] . . . 1486. Dagbog paa Reisen til Spanien og
Afrika med Jonas Collin 1862-63 . . . 1474«. I 1905, kort
før sin død, skænkede Jonas Collin hele manuskriptsamlingen
med dens enestående samling af manuskripter af H. C.
Andersen og breve fra og til ham til Det kongelige Bibliotek,
hvor dagbøgerne derefter har haft deres plads. Men der
bliver et spørgsmål tilbage vedrørende de ovenfor under 2

og 3 nævnte fragmenter. Var de også oprindelig i den Collinske
Manuskriptsamling? Hans Brix benyttede dem ved
udarbejdelsen af sin disputats: H. C. Andersen og hans
Eventyr, Kbh. 1907. Han afhændede nr. 2 i 1955 til et
københavnsk antikvariat, som videresolgte det til et schweizisk
antikvariat, hvorfra det blev købt af H. C. Andersens
Hus i Odense i 1956, se Anderseniana 2. rk. V, 1964, s. 201.
Nr. 3 kendes nu kun gennem Brix' tryk i disputatsen, originalen
synes tabt. Har Andersen foræret disse blade til en af
sine venner, som tilfældet var med nogle dagbogsblade fra
1861, se Indledning, s. X? Og har denne overladt dem til
Hans Brix ? Eller er det et uberigtiget lån fra den Collinske
Manuskriptsamling? Spørgsmålet lader sig næppe besvare,
men muligheden for, at løse blade og læg kunne komme ud
af samlingen, forstås let ved en betragtning af dagbogsmaterialet
indtil 1863. I Indledning, s. XII er fremhævet, at
Andersen fra 1863 den 11. april og indtil sin død nedskrev
sine dagbogsnotitser i kollegiehefter, som jo ikke uden videre
tillod, at man fjernede enkelte blade. Men før den tid
benyttede han altid, med en enkelt undtagelse, se nedenfor
nr. 4, løse blade og ark af det skrivepapir, som han tilfældigvis
havde for hånden. Et blik på den detaillerede beskrivelse
nedenfor vil vise, at papirformatet ustandselig skifter, og en
beskrivelse af de anvendte papirsorter ville yderligere bekræfte
dette. Herfra er afstået, da en sådan ville kræve megen
plads og intet betyde for dateringen. Udover dette kan
der ikke siges noget bestemt om, hvordan Andersen har opbevaret
disse dagbøger, kun Spaniensdagbogen (bd. 5) har
endnu en rest af sit oprindelige, af Andersen selv dannede
omslag. Han hverken folierede eller paginerede dem. En

indsigt i dette spørgsmål vanskeliggøres ved, at den Collinske
Manuskriptsamling, som det var bestemt af Jonas Collin
ved overdragelsen 1905, blev omordnet i årene 1925-1929,
hvorved dagbøgerne fik den nuværende signatur Collin 7,
4°, dagbogen fra Tysklandsrejsen dog Collin 30, 4°, og bladet
fra en dagbog 1837 (bd. 2) Collin 8, 4°, se Lauritz Nielsen:
Katalog over danske og norske Digteres Originalmanuskripter
i Det kongelige Bibliotek, Kbh. 1941-1943, s.
10-12. Samtidig blev disse dagbøger konserverede i bibliotekets
bogbinderværksted; hvert enkelt blad og læg blev
opklæbet på fals og indsat i hefter. Man må herefter gå ud
fra, at dagbøgerne i Andersens og Jonas Collins tid har
dannet en stor bunke løse blade og læg. Dette bekræftes af
tre ting: 1. Hovedmassen af dagbøgerne fandtes i Jonas
Collins ovenfor citerede katalog slået sammen under to
numre uden nærmere specifikation. Ved nyordningen deltes
de i to lige store grupper, I 1825-1846, II 1847-1862, der
meget vel kan dække de to Collin-numre. 2. Det fremgår af
den detaillerede beskrivelse, at Jonas Collin hele dagbogsrækken
igennem har indlagt ensartede sedler, hvorpå han
med blyant har noteret år og dag for de efterfølgende dagbogsoptegnelser.
Af hans rettelser fremgår det, at han har
rettet datoerne efterhånden som han fandt de ting, der
hørte sammen. Dette viser, at Andersen har efterladt sig
dagbøgerne i uorden og, i hvert fald, at han ikke selv opbevarede
dem i omslag med påskrift. På den anden side
viser gamle heftehuller, at han af og til har syet en heftesnor
gennem et læg. 3. Når Andersen gav sin unge ven E. L.
Oksen fire dagbogsblade fra 1861 (jf. Indledning, s. X),
kan det kun skyldes, at han opbevarede sine dagbøger på

1 blad. — Trykt s. 39,23-41,22. — 13. Fol. 16. — 1825 28.
december —1826 5. januar. — 1 blad. — Trykt s. 41,22—
43,17. — 14. Fol. 17. — 1826 23.-28. januar. — 1 blad. —
Trykt s. 43,22-46,4.

2. H. C. Andersens Hus i Odense. — 1826 4. marts —11. april.
— 4 blade hvidt papir, blad 1 og 4 løse, blad 2-3 sammenhængende,
gamle heftehuller, 205 × 165 mm. — Trykt s.
46,5-56.
3. Hans Brix: H. C. Andersen og hans Eventyr, Kbh. 1907,
s. 33-35. — Dagbogsoptegnelser 1830 4.-5. august. — Benyttet
af Brix, men senere forsvundet. — Trykt s. 57-58.
4. Collin 30, 4°. — 1831 16. maj-23. juni. — Denne dagbog
er ført i en notesbog i oktavformat, indbundet i marmoreret,
stift papbind, med et indklæbet mærkat fra forhandleren:
»C. Steen. Paa Hjørnet af Pilestrædet og
Sværtegaden. No 121.« Ryggen repareret af Andersen
med blågrønt papir. På bindets forside er klæbet en hvid
seddel, hvorpå Andersen har skrevet: »Dagbog paa en
Tydsklands Reise 1831«, og senere ovenover tilføjet:
»H. C. Andersen's«. På bindets bagside er klæbet et
mærkat med dagbogens gamle nummer i den Collinske
Manuskriptsamling: 1486. Notesbogen bestod oprindelig
af 24 blade, hvoraf blad 1 og 24 som forsats er klæbet
på bindets inderside; da den var skrevet ud på s. 44,
fortsatte Andersen på tre kvartblade, som han foldede
til eet læg med seks blade i oktav. Efter at have beskrevet
dem syede han dem ind i notesbogen efter s. 44. — Pagineret
1-56. — I teksten findes 13 tegninger, i reglen skitseret

TIDSTAVLE 1825-1834

H. C. Andersen fødtes 2. april 1805 i Odense. Som fjortenårig drog han til
København på lykke og fromme og ankom hertil 6. september 1819. I 1822
opnåede han ved et af K. L. Rahbek i teaterdirektionen fremsat forslag,
som finansdeputeret Jonas Collin omgående forelagde Frederik VI, kongelig
understøttelse til at modtage latinskoleundervisning. Han blev som »privatist«
sat i Slagelse lærde Skole, hvor han kom i anden klasse, den næstnederste
af skolens fire normalt to-årige klasser. Mandag 28. oktober 1822
begyndte han sin skolegang. I oktober 1823 blev han oprykket i tredie klasse,
hvor han ved den bevarede del af skoledagbogens begyndelse havde gået i
to år.

Allerede i 1822 havde H. C. Andersen fået sine første arbejder udgivet,
en scene af en tragedie »Røverne i Vissenberg« i ugebladet »Harpen«, nr.
32, 9. august, og ved slutningen af året under pseudonym »Ungdoms-Forsøg.
Af Villiam Christian Walter. Trykt paa Forfatterens Forlag hos E. M. Cohens
Enke. 1822«.

1825—1826
Dagbog fra skoletiden i Slagelse, 16. 9. 1825-11. 4.1826.

1.10. 1825 | Oprykket i fjerde klasse.
27.10.1825 | Flyttet fra madam Henneberg, hvor han hidtil
havde boet, til rektor Meislings hjem.
19.-28.12.
1825 | Juleferie i København hos kommandørkaptajn
P. F. Wulff.

I maj 1826 flyttede Andersen til Helsingør med rektor Meisling, der var blevet
udnævnt til rektor for den derværende latinskole. Her fortsatte han sin
skolegang, indtil han i april 1827 fik Collins tilladelse til at forlade skolen og
fortsætte undervisningen ved privatmanuduktion i København. I oktober
1828 blev han student, og i oktober og november 1829 tog han den såkaldte
»anden eksamen«. Hermed afsluttede han sine universitetsstudier. — Under
en sommerrejse i 1830 mødte han i Fåborg Riborg Voigt, søster til hans ven
Christian Voigt.

Seidlin, trakterede mig med Slags Liquer, deklameret i
et Væk, viste mig sit Studeerværelse. »Deri Sophaen skriver
jeg anakreontiske Sange — her ved Bordet Elegier. »O! Du
som elsked aldrig, elske! — Du som elsked, elsk paa ny!«
see her har jeg min Dagbog, ja De kan tro De ofte staaer der
i, min Kone er i Corsøer, nu rider jeg ud at tage imod hende,
her er Papir og Blyant, jeg digter da paa Veien Resten til
Deres Stamblad;« — Tilgiv Alfader de dristige Tanker som
stige i min Siæl, men ene de hæver mit Mod, ellers vilde jeg
fortvivlet synke, Værket maa jeg fuldføre! Billedet som staar
broget og stærkt for min Siæl, maa jeg male for Menneskene,
min Siæl aner at den kan og skal det og altsaa kan du ei
forlade mig, din Præst vil jeg vorde, o Gud du maa ei forlade
mig om jeg synker i Støvet, min Aand er jo hos dig den fordømmer
det Slette, dog den er din — hvad er min Fortieneste.
—

Mandag [19. September].

Gud! Gud! din Villie skee, løn mig efter Aarets Flid, ei
mere! — (Gud veed hvad Skiæbnen har bragt naar Bladet
vendes) / Uheldige! — stod mig usselt i Latin, du kommer ei
op i 4de ud af Skolen, Haandværker eller et Liig bliver din
Bestemmelse, Gud Gud er du virkelig nærværende! — Dog
endnu »Dit Navn være Lovet«. — stod mig bedre i Latinsk
Gramatik, maaskee Godt. ogsaa Godt i Tydsk. — Jeg fatter
ei din Villie Fader, o lad mig dog ei tabe Haabet at du styrer
Alt, giv mig Mod til at gaae min Skiæbne i Møde, jeg seer
den, o Gud! Farvel alle mine Forhaabninger og Drømme

1) Seidlin ɔ: Brinck-Seidelin 9) ene] foran synes et par bogstaver forskrevei

giør mig til Selvmorder, før vilde begge forenede giort mig
til en stoer Digter, o Gud! er virkeligt ogsaa dine Veie herneden?
— Tilgiv mig Gud, jeg er uskiønsom mod dig som har
giort mig saa usigelig meget godt o tilgiv som Gud og hiælp
mig fremdeles. — (Gud! ved min evige Ro lover jeg dig aldrig
mere af Hiertet at betvivle din Faderhaand, vis jeg denne
Gang kommer i 4de og til Helsingøer.)

Onsdag [21. September]

Stod mig ret hældig i Religion og Bhistorie, var den bedste
af alle. fik Brev fra Colin. Fruen trøstede mig med at jeg
nok kom i 4de, Haab i mit Bryst Gud jeg stoler igien paa dig.
(Withusen og Frendrup reist.)

Torsdag [22. September]

repeteret Græsk til Klokken 1. blev derpaa indviteret hos
Rektorens til Ludvigs Fødselsdag, (jeg havde foræret ham
for II ß Makroner og en Bouket) Børnene holde ret af mig,
Rektoren og Jerop fortalte mange Løier fra deres Skoletid,
Slagsmaal og Narrestreger — en rask Aand men ei efter mit
Hoved, — fulgte Pedersen hiem. — O Gud hvorledes ere dog
ikke disse Mennesker o hvem kan man troe! — O Gud din
Villie skee med mig, broget og larmende er din store Verden. —

Fredag [23. September]

Ug for Dansk Stiil — fortalte Fruen det; var for at see mit
ny Værelse. — lidt hos Emil. — Slumret ind med Tillid til
Gud. —

2) Veie] læsningen usikker 9) Bhistorie ɔ: Bibelhistorie 17) Jerop ɔ: Hjarup

Løverdag [24. September]

Regneprøve — Rektoren sad ved Knudsens Vindue, »hvem
havde sagdt Dem igaar at De havde Ug for Dansk Stiil« —
»Torst! for jeg spurgte ad!« — Ja, men De maa ikke vide
saadan noget. — var hos Pedersens om Fransken kom til at
fortælle dem min Historie. Da vor Pige kom med Lygten
og jeg skulde tænde Lyset, slukkedes det, jeg »O! der gik
Lyset ud!« »hi hi sagde Pigen Døren staaer jo ogsaa aaben!«
— repete[ret] flittigt min danske Gramatik — /

Søndag [25. September] φ

Repeterede hele Formidagen Fransk hos Pedersen, skrev
i Dag et Brev til Madam Henneberg at jeg maatte forlade
hendes Huus; Mismod, et fælt Regnskyl Efteraarsagtigt og
graat udenfor. Taaget og raat som i min Siæl, Gud gid jeg
var død! jeg [er] vel lykkeligere end i min Barndom, men da
anedede jeg ikke, da frygtede jeg ikke for en Fremtid som
ligger skiult for mit Blik. O Gud min Siæl er fejg, mit Hovede
sløvt o var jeg fri! —

Mandag [26. September]

Med Frygt gik jeg op med Haab om et Godt og Godt?
forlod jeg og nu siger man jeg fik enten Ug? eller idet mindste
Megetgodt. O Gud hvor er min Siæl ikke giennemstrømmet
af Tak til Dig O Algode Fader tilgiv mig mine Feil tak
Fader tak — Seidlin var her med mit Stamblad. — (Madam
meget høflig skiønt jeg vilde bort.)

6) Lygten] først skrevet Lykten 16) for en] først skrevet for de 24) Madam
ɔ: Madam Henneberg

Tirsdag [27. September]

Alt styres af Gud, der [er] en Skiæbne, Mennesket er frit,
som Hesten paa en Klippeø, frit kan den tumle sig paa Øen
men der er visse Grændser den kan naae ei længer! — Du vil
det bedste, i Tillid til dig Algode gaaer jeg min Skiæbne
i Møde, — Gud lad Lykken ledsage mig! Er det din Villie at
jeg skal vorde Digter, da vil du vist ikke svække mit Mod og
berøve mig Alt, min Siæl aander ene for Digtekunsten, jeg
har troet at spore din Haand i min Skiæbnes Styrelse, berøv
mig ei Tilliden, Gud min Fader, min eneste hør dit svage
Barn! — Godt? for Græsk — Rektoren meget god — Var med
Meislings og saae Løvsal hos Aron Salamonsen, den var i et
lille Rum af Asparistoppe og Gran med forgylte Æg, vi fik
Pærer. — Mismod — Gud paa Løverdag afgiøres det om jeg
kommer i 4de skeer det ei — O Gud o Gud Gud! Da vi gik til
Løvsalen gik vi giennem alle Classer, »maaske vi kan faae
lidt Viisdom ved at gaae her igiennem« sagte Frøken Prange,
»Viisdommen er borte herfra« sagde jeg! »vi har jo Dem
her« sagde hun meget complisent. — (Laae med Vinduesskaader
for Tyvene) /

Onsdag [28. September]

Gud! helligt og høitideligt lover jeg dig, ved min evige
Ro, at jeg ikke skal murre mod dig om det gaaer mig haart
i 4de Classe, maae jeg kun komme derop. — Mismodig greb
jeg Bibelen som laae foran mig for at see om den ei kunne
være mit Orakkel jeg slog op pegede i Blinde ned paa et Sted
og læste »Din Fordærvelse er af dig selv o Israel! men i mig

6) ledsage mig!] derefter er to udråbstegn overstreget

er din Hielp!« — (Hoseas) — Ja Fader jeg er svag men du
seer jo mit Indre og vil være min Hielp. stod mig godt i Hebraisk.
— Moster brang min Mad jeg betroede hende at jeg
snart skulde bort og hun lovede at tie dermed. Noget efter
kom Pigen »o siig os dog hvad det er De har fortalt Moster
vi ere saa nysgierrige; hun kommer op og sætter sig i en
Krog og smaasnakker »Det havde jeg sku dog aldrig troet —
Nei seer man engang!« — »hvad er der Moster« »Nei jeg siger
det sku ikke, Andersen har ikke fortalt mig det, det var sku
enanden kiøn Cavaleer hi hi hi!« —

Torsdag. 29 September

Kom til at rive Benet af en Ædderkop. — Stod mig herligt
i Mathematik! — Gud! Gud! tak! mit Hiertes hele Tak! ja!
ja! du er min Hiælp, du vil vist ikke hæve mit Mod for
at det maa deshaardere knuses.

Fredag [30. September]

Haab om at jeg kommer i 4de giør mig næsten allerede
ellevild af Glæde, i Morgen afgiøres det o Gud, søde Gud!
hiælp mig!!! Aftenen er derude saa vinterlig og klaer,
Examen er lykkelig endt, imorgen kommer dens Udfald,
Maane imorgen beskuer du enten en Bleeg og Fortvivlet eller
den Lykkeligste. Læst Schillers Cabale und Liebe.

Løverdag [1. Oktober]

Gud nu er min Skiæbne afgjort, men endnu skiult for mig
hvad mon der venter — Gud! min Gud! forlad mig ikke. Mit
Blod løber saa skarp giennem mine Aarer, mine Nærver
bæve. O Gud! almægtige Gud hiælp mig — jeg fortiener det
ei men vær naadig, o Gud, Gud! — — — De kommer

der vidskede Fruen Jerop Jomfruen og Børnene Rektoren
smilede ——— Og jeg kom der. — Det er underligt, Glæden
var mig ei saa voldsom som jeg troede. — var i Selskab hos
Pedersens, Steeg og Æblegrød med Faaremælk, legede at tage
en Ring med Munden af et Glas Meel kom hiem Klokken 11.
skrev da til Guldberg og min Moder. — /

Søndag [2. Oktober]

Skrev 10 Breve nogle med Posten andre med Emil og
Harald som reiste. — Læste Wolksmärken von Peder Leberecht.
1)Der gestiefelte Kater Kindermärken in 3 Ac [ten]
2) wundersame Liebesgeschicte der schönen Magelone und
des Grafen Peder aus der Provence — von P Leberecht
3) Ein Prolog. — (Det er Comedie i Comedie saaledes at Tilskuerne
spille med ligesom i den bestøvlede Kat). —

Mandag [3. Oktober]

Læst »Spanisches Theater ausgeben von A. W. Siegel«
indeholder »Schauspiel von Don Pedro Calederon de la
Barca«. 1) Die Andacht zum Kreuze. 2) über allen Zauber
Liebe 3) Die Schärpe und die Blume. Saae Panorama paa
Postgaarden. 1) Udsigten af Kiel var deilig, 4) 3 Udsigter af
Hamborg og Prospekt af Nevski i Pedersborg, samt noget af
Bordaux med en uhyre Bro over Garonne. Vandfaldet ved
Narva var ogsaa smukt men en Udsigt til Göttingen særdeles
slet, — Moskov saaes forlangt borte ellers ret godt. — Læste
Daarekisten af Tiek — en Geistligs Eventyr Nyaars Nat. —

2) Det er] foran er overstreget o 7) Søndag] foran står Mandag, ikke overstreget
9) Wolksmärken . . . Leberecht] derunder er overstreget (Gud raader for hvad
næste Dag skal hænde) skrevet inden indførelsen for 2. oktober, som begynder øverst
på en venstreside 15) Mandag] rettet fra Tirsdag

i Tudsmørket kom jeg ind til den gamle Madam Dahl
hun havde bedet Fruen sige at hun skulde fortælle mig
naar jeg kom at hun havde noget at sige mig, men nu havde
hun glemt det. Den gamle laae i Sengen, hun trykkede mig
med de lunkne klamme Fingre! »Tak!« sagde hun, og maatte
trække Veiret mellem hvert Ord, Tak! for Verset til min
Gebursdag! Hvad mener De, min gamle Søn, Præsten har
selv skrevet det af og sendt Herman det, De siger deri at De
elsker mig, ja jeg elsker Dem ogsaa, og jeg bede Vor Herre
om det Bedste for Dem — »at De maa blive et lykkeligt Barn!«
Gud har allerede giort saa meget for mig sagde jeg, jeg fortalte
hende min Historie reciterede Digtet til Siælen og det til
min Moder hun græd og jeg var selv rørt — læst endeel Maanedsroser.

Torsdag. 6 [Oktober]

Digtet paa min Roman. Læste Ølenslægers Reise 1 Deel
og noget i en Læsefrugt. Var hos Fru Meisling. — Begynder
at kiede mig —

Fredag 7 [Oktober]

Digtede lidt paa Romanen. Læste Begyndelsen af 3die Deel
af Ølenslægers Ø for Fuglesangs. — Jo mindre vi have at bestille
des knappere er Tiden, jeg kan nu knap faa Tid at
skrive i min Stambog for Lediggang. Tilbragte Aftenen hos
Pedersens (jeg læste min Roman for ham alene som morede
ham, især det burlerske) Sahra spillede med sit Vid i at opramse
bare Romannavne spørgende om jeg havde læst dem
og fortælle Anekdoter om sin lille Søster. —

7) har] derefter er overstreget maattet

Løverdag [8. Oktober].

Læst i Maanedsroser og Læsefrukter gik 4½ til Fuglsangs
læste 3die Deel af Sydhavet — den heldig og Mads
Hansen morede mig, Ø. har vidst at sammenkiæde en Mængde
Anekdoter og Historiske / Personer som giør Bogen interesant,
de hilse os som gamle Bekientere, — man seer dog
det er Ø der har skrevet den. — Blev hele Dagen hos Fuglsangs
og spiste der, vi fik ogsaa læst nogle smaa Digte Malherbes
Roser — jeg var ret oplagt, plukkede Valnøder for
dem paa vaklende Stige og spiste Carnioler (hiem Klok 10)
Begyndt paa Humphry Clinkers Reise af Smolet.

Søndag [9. Oktober].

Læst Anekdoter — skrevet paa min Fortælling — Brev fra
Collin han er meget opmærksom — kieder mig — skrev til
Guldberg; læst nogle Maanedsroser. —

Mandag [10. Oktober].

Kieder mig! — digter og læser — læste min Fortælling for
Holsteins den gamle Kammerjunker sov ved 2det Gapittel,
men han var træt, thi han havde vaaget Natten i forveveien.
Læst Humphry Clinger — jeg sætter Roderik Random høit
over den. —

Tirsdag [11. Oktober]. —

Hver Morgen læser jeg for Jumfru Lange hvad jeg har
skrevet — Guldberg falder mig ind — men det er jo Ferie, læst
Rises Magazin for Ungdommen — begyndt paa Molbeks
Reise. Med Landkort og Geographi for mig tænker jeg ogsaa

5) og] o først skrevet s

at vinde lidt Geographi — Kieder mig! Kieder mig — kied.
Byen iluminert da det var Strandes Bryllup.

Onsdag [12. Oktober]

Læst Ceres et Maaneskrift. fuldendt Humphry Clinker,
læste om Eftermiddagen for Jomfru Lange Rises Magazin,
det adspredte mig om Aftenen at rydde op blandt mine Breve
og ordne dem. — skrev til Madam Dalen og Balling

Torsdag [13. Oktober]

Nu gaaer Tiden ret godt. blev kaldet til vor Frokost hos
Fruen (Beufsteeg og 1 Flaske Graves jeg og Pedersen) Hviid
kom Hiem fortalte fæle Anekdotter om Z og G — (vi ere alle
kiødelige. Gud lad mig ikke selv komme i Fristelse). Var hos
Fuglesangs læste Axel og Valborg samt Syngestykket Freias
Alter. (Gamle Madam Dahl) Det var Fru Fuglesangs Broders
(i Norge) Gebursdag vi fik derfor Puns. et vakkert Huus.

Fredag [14. Oktober]

Ordnet mine Papirer — læst — hvor Tiden løber. Læst
sidste Deel af Øen i Sydhavet, Begyndelsen god, Resten
kiedsommelig, den gamle Madam Dahl forærede mig Tullins
Prisskrift. — Vi loe alle af det flaue i Øen.

Løverdag [15. Oktober].

Læst Smollets »Lancelott Greaves!« — Fik Skolebøgerne
fra Kiøbenhavn, læst Foersoms Lommebog for Skuespilleryndere
for 1805. — Urolig for om jeg ikke skulde faae Penge
imorgen. /

25) optegnelser fra 16.-26. oktober mangler

Torsdag den 27 October

Klokken 8 gik jeg op til Rektorens, var lidt mismodig, fandt
alt bedre end jeg havde ventet det. Var paa Generalprøve.

Fredag 28 [Oktober]

Paa Lokummet ligger Bøger til at læse i, paa Døren skrevet
— — — Jeg fik Rektorens Sovkammer til at læse i og
har altsaa kun at aabne Døren for at være inde i Skolen; —
A er nu særdeles god mod mig, men jeg lider det ei. — Selskabet
gav en Prolog — Barberen i Sevilla og en Entre af Dandsemester
Træn. — Rektoren særdeles godmodig spadse[re]de
med mig om Eftemiddagen, talte om Taschebücher om Digte
og deslige og trakterede mig med Puns. —

Løverdag [29. Oktober]

Blev hørt i Cicero de officiis »ja det er noget daarligt
Stads!« sagde han; — O Gud hvor gierne vilde jeg ikke giøre
alt ret godt for at bevare hans Godhed, ja han er sikkert
god! —

Søndag [30. Oktober]

Kirkegang — vilde kiøbe en Glidermann til Mines lille Pige,
men fik ingen — læst flittigt — Rektoren laant mig alle Bladene,
— moeret mig herligt om Aftenen, o han sprudler af
Vittighed, »Jomfru De faaer et forslaget Hovet falder De ned
af Trapperne!« Vi spille Rambuss, — o Gud, o gode Gud
maae jeg kunde bevare hans Yndest! —

Mandag [31. Oktober]

Jeg har det langt bedre her end hos Hennebergs o Gud

3) end] e først skrevet j 6)— — —] således en hel linie 8) A ɔ: C. P. Andersen
22) faaer] først skrevet bliver

hvor du er god, gid jeg maa kunne bevare Rektorens Godhed,
gid jeg maa kunne glæde ham, o Gud hvor er jeg ikke
siæleglad, det gaaer herligt paa Skolen.

Tirsdag [1. November]

Lidt om Natten af Tandpine, — har faaet brilliante Characterer,
blev № 7. O Gud var jeg bare ei kommen saa høit
op thi den Plads kan jeg ikke beholde, de andre ere bedre
end jeg, men hvor er min Siæl ikke fuld af Glæde, ja jeg
vil stræbe! — Rektoren sendte Bud efter mig 1 Qvarteer
spillede jeg Rambus med ham og Fruen for dog, som han
sagde, at have lidt Adspredelse. —

Onsdag [2. November]

Fader Tak! det gaar over min Forventning godt paa
Skolen, om Aftenen maatte jeg spille ½ Time Rambus, lille
Jes Moersom. — /

Torsdag 3 [November]

Gud hvor har jeg det ikke herlig (i Nat var Ildebrand, en
Herregaard ved Skielskiør). Meislings har faaet en Pige fra
Kiøbenhavn det aner mig det er min Søster og man siger jo
hun hedder Maria. — (

Fredag 4 [November]

Denne Gang bedrog min Anelse mig, jeg kiender slet ikke
Pigen. Gaaet godt paa Skolen. Gud styrk mig fremdeles
(Grethe Pedersen død) (*)

14) lille Jes] læsningen usikker, jvf. H. G. Olriks note til stedet i Anderseniana IV
s. 120 med Hans Brix's forslag til tydning: laante Prb 20) Maria. — (] derefter
et påbegyndt bogstav P el. lign. 21) Fredag] først skrevet Onsdag

Løverdag 5 [November]

Fik Temmeliggodt for Latinsk Gramatik som jeg dog havde
læst saa meget paa, — Torst havde nu faaet min Præsbyterianer.
Da det var Friaften kiggede jeg fra 9 ½ i den. —
½ Time af Aftenen spillede jeg Rambus, Rektoren munter
og venlig gamle Hundrup flau moersom da det ei var naturlig;
Rektoren sagde mig saa venligt Godnat, o vidste han
hvor hans Venlighed opmuntrer mig han vilde fremdeles
blive saaledes. — (*) i Fredags fik jeg et Brev ved en Lieutenant
fra min Ven Guldberg, R talte om ham, o det skiar
mig i Hiertet, men hver har sine Synspunkter og hvilket
Menneske kan være Alle tilpas. — R sagde »at, da Begge i
Krigenstid vare i Helsingøer, havde G ladet sine Soldatter
tage deres Skiorte over Klæderne og saaledes stille sig ved
Strandbreden og vinke af de forbiseilende Skibe, som vare
fiendtlige og maatte da komme disse til Hiælp der da vilde
overrumple dem!« — Det lykkedes ei, men var det, da vilde
man have kaldt det Snildhed ikke ———. Verden dømmer
efter Udfaldet, var mange af Tordenskiolds udskregne Gierninger
anderledes; Guldberg! jeg holder af dig derfor. —

Søndag [6. November]

Læst flittigt, Rektoren godmodig og høflig. O Gud lad
mig dog bevare hans Godhed, han er streng men Hiertet
sidder ham paa det rette Sted. — Han var lidt syg i Aften,
(fik intet Brev fra Collin, Fruen godmodig og venlig, jeg
holder ret meget af hende, hun har sikkert et godt Hierte) vi

12) sagde] derefter er overstreget Han er har nok en lille Skrue løs 19) Gierninger
] G først skrevet S

spille Rambus derpaa bad R mig læse noget for ham af 7 Aar
men jeg læste ham ei til pas, først for hurtig, da jeg indskrænkede
dette, læste jeg for theatralsk. Jeg blev lidt mismodig
over det / men han er jo ei vel. — (Præsb:)

Mandag [7. November]

Idag skiændte han meget paa Skolen, dog ei synderlig paa
mig, men kun hvad han kunde og hvad jeg selv i hans Sted
vilde have sagt, han var mørk ved Bordet, kun da Jomfruen
kom fik vi et lille Smil, omaftenen bad han mig ikke om at
spille med sig, jeg havde kun tænkt at spille 1 Spil og saa
ned at læse, han var vred men høflig og gav mig min Portion
Kage og Æble. — mismodig — kom nu til at tænke paa
Grethe. Gode Pige, mon du nu usynlig svæver om mig mon
du smiler venligt til mig som før, da jeg sidste Gang saa dig
— paa Sygeleiet da spøgede du med mig; nu er du lykkelig,
gid jeg selv var død, 14 unge Piger vil [følge] Ligtoget og
bekrandse din Kiste, man holdte af dig, intet vilde man giøre
for mig naar jeg var død og dog — — gid jeg var det. — Du
kan ei være død for stedse der maa være en Evighed til du
lever du maa leve. — I Jesu Navn gaaer jeg til Ro, venlig og
uden mindste frygteligt svæver dit smilende Billede for mig.
(Præsb:)

Tirsdag [8. November]

Markedsdag — ret høflig men i daarlig Humeur — morede
os giennem Vinduet at see de brogede Skikkelser som drog
forbi, fik en Kam afruen Sæbe af Jomf. begyndte tidlig at
læse (forbød mig at have Omgang med F.) (Tandpine)

26) afruen ɔ: af Fruen 27) F. ɔ: formodentlig Fuglsang

Onsdag [9. November]

Fik Brev fra Nyerup og Guldberg den sidste havde med
samme Post skrevet R til og bevidnet ham sin Tak for hans
Godhed mod mig. — Mismod fordi R ei er i godt Humeur
(fik Kage)

Torsdag [10. November]

Skrev til Collin — fik Smettaus Kiole og Beenklæder til at
følge Grethe med. — vilde gierne see hende men turde ei for
R gaae ud. — O Gud jeg kan ei fyldest giøre ham er han nu
vred til hvorledes vil det saa gaae.

Fredag [11. November].

Idag skal Grethe Pedersen begraves. — Jeg saae hende før
Laaget blev slaget til, hun var slet ikke smuk længer, gule
Kinder indfaldne Øine sorte Læber og en spids Næse saae
man nu, et Gevant af Cypresser og Myrte i Haaret prydede
hende, en lille Bouket holdt hun i den ene Haand gamle
Pedersen stod i Døren og stirrede sørgmodig paa Liget, Line
Ebbesen havde givet det sin Ring og en Halskiæde af sit eget
Haar med ned / i Graven. — R i daarlig Humeur dog venlig
mod mig.

Løverdag [12. November]

Kunde kun daarlig min Cicero de Officiis men jeg har læst
ret flittig det trøster mig — spille Schak med Rektoren

Søndag [13. November]

Brev fra Colin. Præsbyterianer herlig den ligner min Grevefeide,
fik alle Bladene af Rektoren. — Spadserede med ham

1) Onsdag] først skrevet Tirsdag 6) Torsdag] T først skrevet O

og alle de andre, hvor var jeg ikke forlegen at jeg ingen
turde hilse af Bekientere, spillede Rambus.

Mandag [14. November].

Kom daarlig fra mine Lexer og jeg troede dog jeg kunde
dem, Mismod — jeg kan ikke giøre det bedre, nu bliver han
vred vranten mod mig jeg taber Modet og alt gaaer galt, o det
bliver til Intet, jeg skal aldrig blive til Noget. —
See de andre unge Ørne flyve

Op mod Solen bades i dens Straaler

Medens Mængden undrende beseer det.

Herligt synge de fra Klippens Tinde

Om den svundne Old og om Naturen

Men jeg sidder fængslet her bag Muren

Dybt i Støvet uden Kraft og Vinge

Kan mig ei mod Lyset svinge,

Tør ei synge skiønt min hele Siæl

Higer mod det rene Gude-væld.

Mange, mange seer jeg ile frem

Men ak ikke jeg tør følge dem!

Tirsdag [15. November]

Nu begynder det at gaae snavs paa Skolen og jeg læser
jo; o det er aandsnedkuende, min Siæl er svag den tager let
hvad Retning man giver den Barskhed skræmmer den men
Venlighed opfylder den med Taknemlighed og Kierlighed.
O var jeg i Graven, Døden er saa rolig her idel Kamp og
Misfornøielse.

Onsdag [16. November]

Hvorledes mon det vil gaae i Dag? — O som de andre!

vellystig Sværmeri blandet med Mismod piner min Siæl! —
Blev slet ikke hørt hos Rektoren. — Svinet blev slagtet. —

Torsdag [17. November]

Vaagnet med Lede og begynder saaledes mit Arbeide, i
Homeer som vi læse paa egen Haand blev R heftig vred og
forlod mig med Skænden; Bister over min Skiæbne! da jeg
sadt om Middagen og læste gik de alle ud at spadsere
Rs Frakke var dunet kaldte paa Pigen om en Børste, hun kom
ei strax, saa foer jeg ud og børstede ham, han saa mildt og
jeg var tilfreds igien; paa Skolen havde vi den franske Revoulutionshistorie,
o hvor den interesere mig Kraft og Tøilesløshed,
frygtelige Giæringer som disse rædselsscener vare
skiønt i det mind[r]e vor Grevefeide, jeg saae ved Lærerens
Fortælling kun Grevefeiden som jeg vil skildre, hvor usigelig
interesant / er det ikke at see hvorledes af denne vilde Giæring
de store Aander udvikle sig, see Menneskene i deres
Høide i alle Retninger. Arme Ludvig du var ustadig, kraftig
og svag, jeg troer jeg har din Charakteer i dit Sted havde jeg
handlet som du, kun ei været phlegmatisk, Fiskerkiærlingerne
det mest grottiske indtager eller rettere spænder min Siæl,
det var i denne Kamp Napoleon dannedes og steeg, O Gud
din Finger seer jeg, du styrer Alt, hvorfor da fortvivle, nei
jeg vil naa Maalet, jeg har Længslen i mit Bryst, og ingen
Længsel nedlægger du uden den har sin dybe Grund, kun
giv mig Mod; —

Fredag [18. November].

Rektoren hørte mig ikke, talte med Fruen om Julen.

8) Børste] først skrevet Byrste 13) jeg] derefter er overstreget hørte 21) i denne]
i først skrevet af

Løverdag [19. November].

Fik Frihed i Andresens Time og talte vi om Julestadsen og
skrev derpaa Brev til Guldberg og og Moder hvem jeg sendte
1 Rbdlr.

Søndag [20. November]. —

Fik 50 Rdlr fra Collin, — S bragte mig mine Bøger »jeg vil
ikke De skal have Omgang med slige Kegler« sagde R. Læste
alle Bladene besøgte i en Galop Hennebergs Langes og Holsteins,
sat saa hele Dagen hiemme, Læste Byrons Biographi,
o han lignede mig lige til Sladeragtigheden, ærgierrig er min
Siæl som hans, kun i at beundres af alle føler den sig lykkelig,
den mindste som ei giør det kan giøre mig mismodig. — Ære
er Sporen som driver min Digteraand men jeg føler dog selv
det Urigtige og svage deri. —

Mandag [21. November]

R er meget god mod mig, han kan ikke være anderledes,
Kokkepigen skal efter Fruens og Anes Sigende være forlibt
baade i Pedersen og mig, hun maa min Tro ikke være kræsen;
— Min stolte Aand hersker endnu.

Tirsdag [22. November] (Jomfru Hundrup reist.)

Hentede da først et Brev paa Posthuset som alt i Søndags
var kommet til mig, det var fra Fru Wulff hun tilbød mig
Logie i Juleferien. Glæde giennemstrømmede mit Bryst
Gud jeg anede dig, barnlig Tak og Kierlighed opfyldte min
hele Siæl, hvor herligt! gode og dannede Mennesker have
Godhed for mig, o jeg fortiener det ikke, ja jeg vil være god,
Gud! Gud! — Denne Dag gik Alt herligt paa Skolen, o min

6) S ɔ: formodentlig Brinck-Seidelin

Gud min Gud, Hiertet savner Ord til at udtrykke sine Følelser.
— I Drømmerier om Kiøbenhavns-Reisen lagde jeg
mig til Ro; saae Almanakken, Overskrifterne over de 3 sidste
Uger syntes jeg ret anvendelige for mig. — 1) Johannes i Fængsel
2) Johannes Vidnesbyrd. 3) Christi Fødsel. Det er jo 1)
Examens Ugen 3) Examens Udfald — 3) Feriedagen. — /

Onsdag [23. November]

Leed af Tandpine om Natten, vilde fordrive den med Tanken
om Kiøbenhavnsturen, men det gik ei an — φ — fæle Lyst
som raser i mit Bryst, Blink af Gud som nys begyndte, du
svandt hen thi ak jeg syndte; uren Flamme i Barmen steeg,
og den lyse Engel veeg. Dog jeg synded' kun ved Tanke!
mig fra Gierningen Bevaer! — Gik ret godt paa Skolen; —
var om Eftermiddagen ganske sløv af Læsningen. — (Mennesket
søger at skiule sine Feil at sminke dem endogsaa for sig
selv, altid søger den efter at finde en Undskyldning for den
stærke Forn[u]ft;) Nogle af de andre Disiple kigge i Bøgerne
ja G læser det lige op. Det ærgrer mig, men mon jeg ei vilde
giøre det samme havde jeg ikke en stor Frygt for den Skam
at blive greben, og dog ønsker jeg Læreren vilde gribe de
andre, det er et slet Træk. — Ved at pudse Lyset gik det ud
9½ gik da til Ro.

Torsdag [24. November]

Op Klokken 5½ for at Bøde paa i Aftes. — Gik ret godt
paa Skolen

Fredag [25. November].

O Gud algode Gud det gaaer godt! jeg takker dig. φ

6) 3) Examens] 3 ɔ:2 18) G ɔ: Giesemann

Løverdag [26. November].

Kom op i C om Pligterne og kunne det, Rektoren mild og
god tilbragte hele Aftenen med ham og Hundrup, spillede
og talte om Julestadsen, (Husk at være taknemlig!)

Søndag [27. November]

En god jevn Dag; læst Bladene, var lidt syg. — Fruen,
Jomfruen og Tine paa Bal, en frygtelig Storm ude, Bordet
rystede, men jeg holder af Storm, det er Liv i Naturen, helst
naar jeg som i Aften har Æbleskive Æble og Puns for mig.
— (skrev til Ørsted.)

Mandag [28. November]

Gaaet godt i Rektorens Ting, han har i Dag været meget
mild mod mig, o Gud Haab opfylder mit Bryst! —

Tirsdag [29. November]

Jeg begynder at holde af ham; han kan ikke behandle mig
anderledes end han giør, Gud hvor er jeg lykkelig, det synes
nu som Alt vil gaae godt o Gud mit Hiertes hele Tak, efter
Rektorens Tilskyndelse gik jeg paa Generalprøven og saae
Soldaterne, tvende Steder kom Vandet mig i Øinene dog troer
jeg Digteren har formeget i de foregaaende Acter ladet os ane
sidste Acts Indhold. — Talte med Emil / om vore Classiker,
jeg kan af det jeg har læst ikke finde Horatz at være Digter,
Oderne synes mig uden synderlig Phantasi og Følelse; derimod
er Æneiden af Wirgil herlig, Planen godt lagt og vel
udført, lidt mindre ængstelig Pynt i Versene vil vist ikke
skade. —

2) C ɔ: Cicero 13) mit] foran er overstreget mit

Tænderne. — Examen hos Rektoren begyndte. — Tanke om
Julen opfylder min Siæl. —

Torsdag [8. December]

Drømt hæslig om Natten, (om Nathan Davids Døttre og om
at Rektoren syntes at skiænde skrækkeligt paa mig). — Frygt
for Examen (φ) Bøn til Gud. — Rektoren ganske god, men
det gik daarlig, jeg ventede som Giesemann, et maadeligt
men fik slet. — Skiæbne! hvorfor slaaer du Haanden af mig?
— nu er hele min Juul fordærvet jeg maa vente det samme for
Græsk; — O daarlige Væsen med dine Indbildninger; —
Skiæbne leder Tingene, Hiertet giælder intet (men hvorledes
er mit Hierte?) / ingen Ting kan jeg, forrykt er jeg deraf
kommer mine Drømmerier; — men jeg vil være rolig, jeg har
jo lovet det, men min Ære min Følelse, o ulykkelige Væsen. —
Det er ret en Tycho Brahes Dag, Andersen skiændte i gamel
Historie, jeg kunne det heller ikke godt men ny Historie var
ikke daarligt og der skiændte han ogsaa, det var andengang
i Dag Vandet kom mig i Øinene; (Geometri stod jeg mig
herlig i i Formiddags.) — (Dog i min Kummer faldt den
Idee mig Ind at behandle Tieks Daarekisten som et Lystspil,
o jeg underlige flygtige Væsen.) — Held giør mig modig, Mod
gier mig Haab og Lyst til at arbeide, klarere ligger da Alt for
mit Blik, men Uheld, giør mig tungsindig Modløs og sløv for
Alt, Gud tilgiv jeg dømmer dine Veie, men selv lidt mere
Mildhed troer jeg at kunne luttres, taknemlig og ydmyg
føler jeg jo det Gode. — nu gik Børnene herigiennem til Ro,

4) om Nathan Davids Døttre og om at] tilføjet over linien 15) gamel] først
skrevet gamll 24) selv ɔ: ved ? 24) mere] tilføjet over linien

Ludvig og Jens kiøsede mig kiærligt, — o lykkelige glade
Barndom, Ynglingen har med Storme Manden Grave at
giøre. — »Vær ved godt Humeur gode Andersen!« sagde
Fruen, »min Mand er slet ei vred for at De var uhældig, han
meente selv at den megen Læsning sløvede Dem, at De ei adspredte
dem nok, vær De kun rolig han taler nok til Colin!«
o ham er jeg ikke bange for det er kun for Deres Mand. — Da
hun var borte maatte jeg græde hæftigt. —

Fredag [9. December].

Mere rolig; Rektoren gav mig ogsaa Frugt i Aften, men jeg
gruer for imorgen i Græsk.

Løverdag [10. December]

Gud hvor er mit Hierte ikke bespændt, o Almægtige forbarm
dig. — Nu gaaer jeg derind og naar jeg kommer igien
da — — — Slet fik jeg ogsaa for Græsk. — Gud! — i Øieblikket
blikket gik min Smerte over men nu O Gud havde jeg Mod
— — O Gud hvor mit Hierte beklemt, og dog sniger
sig en Trøst ofte derind, jeg har giort hvad jeg efter min
Natur kunne, Emil, Giesemann og jeg bleve ei hørte i Latinsk
Gramatik, da R vilde / høre os heri, — dog sagde han Intet
da jeg Klokken 5 var ene oppe hos ham og drak Thevand,
jeg havde i Sinde i det jeg gik ud at løbe hen og spørge om
han var vred paa mig, men jeg turde ikke. — Jeg vilde nu
skrive det til Collin, ikke til Etatsraaden men til Manden
med Hierte, det var min eneste Trøst, dog endnu opsatte jeg
det til Torsdag; — Ja Rektoren maa være utilfreds med mig
og jeg kan ikke giøre det Bedre, Enden bliver da jeg maa ud
af Skolen, det fortryder ham vist at han har talt om at faae
mig med til Helsingøer. — Jeg erkiender hans Godhed; Strænghed

Kappen paa begge Skuldre,) R taler ei meget med mig
blev oppe hos Børnene og spiste der dog sendte han om Aftenen
Puns ned til mig; jeg er kied og Sløv af Læsningen /

[Mandag 12 December]

[. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . ]
ogsaa galt. . . . . . .Jeg vidste det fik Godt? og blev lidt
rolig.

Tirsdag [13. December]

Min danske Stiil giennemstrømmede mig med Tillid til
Gud. Den handlede om hans Forsyn og jeg følte det og haabede.
— Tillid til ham giennemglødede min Siæl, jeg har læst
flittig jeg kan ei mere hans Villie skee. — (Fruen og Jomfruen
forligte.)

Onsdag [14. December]

Nu Fader i dit hellige Navn — grundfæst min Tillid — jeg
har giort hvad jeg kunne vær mig nu en Fader — — — fik Godt
for Fransk, det var langt over min Forventning men Qvordrup
og især Hansen hialp mig[;] med Tillid til Gud og Tilfredshed
gik jeg til Ro; — (fik et Æble af R)

Torsdag [15. December].

Det gik over Forventning Godt i Historie jeg fik Megetgodt.
R hørte mig og var ret tilfreds, om Eftermiddagen fik
jeg Mg? for Dansk Ug for Stiil og den latinske Tg. — Der kom
en fattig Skolelær[er] og vilde bede om noget men fik Intet

4) [Mandag 12 December]] et stykke af bladet er afrevet foroven, således at begyndelsen
af indførelsen 12. december, 5-6 linier, mangler 6) Jeg vidste det] læsningen
det usikker 20) Torsdag] først skrevet Onsdag 23) Ug] først skrevet Ud

hans Tone trængte mig til Siælen, jeg vilde have givet ham i
ȋ men han var borte da jeg kom; R gav mig Æble men lod
saa kold saa jeg blev noget mismodig. — Jeg havde tænkt jeg
vilde skrive Guldberg et ret munter Brev til og dagbogviis
skrive ham min Kiøbenhavnstour til; nu har Examen tilintetgiort
min Munterhed. — O Gud til Dig staaer min Tillid, o
forlad mig ikke. — Sløv og mat er jeg af Læsningen gid jeg
turde lægge mig. —

Fredag [16. December].

Nogle fra 3die Classe spurgte mig ude i Gangen hvad jeg
havde faaet for dansk Stiil »Udmg« svarede jeg. »Ja han
kan nok trænge til det« sagde Pedersen; vi kom Lidt itrætte;
han har store Ideer om sin smule Viisdom og er dog indskrænket
— Jeg maatte oversætte min Tydsk uden at læse op,
det giorte at jeg ei kunne oversee Sætningerne, skønt jeg
ellers / [. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . . . . . . . .]

[Lørdag 17. December]

[. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .]
paa Gulvet med hinanden under Armen; G malede en Luus
paa Tavlen, agered Vært med Blækflasken og Blækhornene,
tog sig i Næsen og spyttede samt andre Flouheder. — Fik Tg for
Latinsk Gramatik. Havde jeg været lidt bedre i mit N Testament
saa havde jeg sikkert faaet Udm. for Religion, men fik
nu Megetgodt. I Eftermiddag blev vi omflyttede, jeg fik dog

16) ellers] resten, der skulle stå på næste side af bladet, mangler, jvf. noten s. 28,4
21) G ɔ: Giesemann

Mg til Hovedcharakteer. — R var ret venlig, fik Puns og ned
med endeel Morgenblade at læse i, gottede mig nu, tænkte
paa Kiøb: (φ) havn, læste Holbergs »De Usynlige« og hans
»Maskeraden«. —

Søndag [18. December].

Vaagnede meget tidlig og kunde ei læse for at tænke paa
Reisen. — Begyndte mit Brev til Guldberg. Var hos Torst
om Sedelen til at faae Gefion. — »Man seer Dem aldrig«
sagde [hun]; »da Porten lukkes saa tidlig og saa vil jeg ei
løbe ud.« — Man laaser nok ogsaa Kasketten paa Dem
spurgte Lucie! — (vide ɔ: Mødet i Aleen). — /

Mandag [19. December].

Sovet med Giesemann, op hen i mod 3. 3½ kiørte vi afsted,
indsvøbt i den deiligste Taage man vilde ønske sig
rullede vi fremad; — Jeg sov næsten ikke og var derfor paa
Benene halv 3, halv 4re rullede vi ud af vor By, man siger jo
Juno per nubem men her kan man sige omnes per nubem thi
vi sat ganske i en Sky af Taage man kunne næsten faldt paa
at vi giorde en Lufttuur men Veien mindedes os at vi var
paa Jorden thi det var Hul paa Hul saa jeg sat i en Angest
for at brække Arme og Been eller i det mindste Halsen (min
Santen dividerede han ikke med 3 i alle Kroerne skiønt jeg
troede at sluppet[;] Gnieri est Gnieri) Verten i Ordrups Kroen
viste os sin Bog hvori de Reisende skrive, der var ondt og i
alle Lande. — i Roeskilde Kroen fik vi til Lekteure Holgerdanske

9) [hun] ɔ: formodentlig Lucie 15) Jeg] foran er overstreget en begyndelsesparentes
22) Santen] først skrevet Sanden 23) est] først skrevet sunt

og satte sig paa en Skammel hvoraf Farven var slidt; — see
det er ikke poetisk, men der er mange gode Ting i Deres og
man kan see De har vidst at benytte mange gamle Ting og
har ret vel lagt Mærke til Menneskene om Dem, Beskrivelsen
af Borgen er ret poetisk og vidner De har Aand derfor. Nu
læste jeg ham mit lille Digt til Siælen, — »Det er herligt! udbrød
han jeg sætter det over Fortællingen;« selv læste han
det nu eengang igiennem, nogle smaae Forandringer kunde
De giøre, som Himmel og Stiernevrimmel det er saa almindeligt.
— Nu gik jeg til Ørsted det var Etatsraadens Fødselsdag
jeg blev indbudt til Juleaften. — Meisling var syg og jeg
maatte nu ene gaae ud for at kiøbe[,] med Verlin der var rasende
forlibt i Ida Wulf, under Armen gik jeg til Børsen. —
Nu var jeg hos Dahlens hvor jeg spiste og drak Kaffe, — herfra
og til Geheimeraadinden hvor jeg var budt til Middag
der var en Kammerjunker Colbiørnsen man roste mine smaa
Digte, efter dette besørgede jeg Brevet til Rine Hundrup og
hilste paa Fru Kriger, Hofdamen var ikke hiemme, nu gik jeg
til Herbstes hvor der var en Hr Høiberg. Jeg declamerede og
til Giengield sang Frøkenerne for mig, da jeg kom Hjem vare
Frøkenerne Stefensens her og jeg maatte declamere og læse
Siælen. (hos Mad Andersen hun laae i Sengen men talede
ret hiertelig med mig.) —

Torsdag [22. December].

Efter Thevandstid var jeg hos Hofdamen Fru Bukvald,
hun lovede at hilse hendes kongelige Høihed fra mig, jeg
drak Thevand der og fik til en Billiet, Collins kunne ingen

4) vel] derefter er overstreget kun 19) declamerede] først skrevet declamede

vise mig i Frakken, ærligt spurgte jeg da Frue W, »ja har De
Kiole er det bedre«; jeg kom i min graa, ja det er langt
bedre; nu strømmede Selskabet til Huset; men alle var sorte
jeg kun graa, thi kunde jeg hverken staae eller gaae. Kun
Ølenslæger talte med mig, jeg følte mig forlegen, de antager
mig vist for en Opvarter, og Lotte Ø. skal see mig saaledes
o hvilken Qval — jeg fløi strax / paa mit Værelse, gik i Seng
forbandende min Skiæbne at jeg ikke havde smukke Klæder,
Careterne rullede uden for og Ideerne rullede inde i mit
Hoved; og saaledes sov jeg ind; jeg fik fra 6 om Morgenen en
Brodersøn til Componisten Kulou til Sovekamerad. φ

Løverdag [24. December]

Fru Belfort ei tilstede ligeledes Grevinde Friis, var nu hos
Ørsteds og hialp dem med Juletræet; — Efter Frokost her gik
jeg til Meisling, ei hiemme, hos Fru Von der Maase fremmede.
— Hos Frøken Falberne var Jøden Hammer der fortalte
om Madm Mars og Talma; »De kommer aldrig til os!
De glemmer Smaafolk!« sagde Frøken Mine; var hos Krigers
resten af Dagen hos Wulffs, »ja sagde Comandeuren, vi maa
behage ved vort Indre det Ydre duer skue ikke, jeg fik dog
en kiøn Kone De faaer nok ogsaa een.« — Om Aftenen til
Juul hos Ørsted vi legede at tage en bekient Vise og giætte
den Etatsraaden var der. — Havde nær neppe kommen ind
paa Academiet. —

Søndag [25. December] φ

Var hos Rine Hundrup, sagde Farvel til Fru Colbiørnsen
der indviterede mig til Middag, hiertelig Levvel. — Grevinde

7) Værelse] først skrevet Værelsd

Friis var i Huusholning, Meisling ei hiemme, var hos Fru
von der Mas (i Rdlr) deilige brillante Værelser, hun bad mig
at skrive sig til saa ofte jeg vilde, spiste til Middag hos
Dalehns, D kiøssede mig roste mine Digte, Kunzens var der.
— (Traf (Løverd) nu Kammerherre Holstein der rosede min
Fremgang og Flid.) — Derpaa hos Ballings hvor jeg atter
spiste, og fik Bililiet til Euterpe. Her traf jeg Hr. . . . . . . . .
Han fortalte mig at der skulde have været et Stykke til
Geburtsdagen William Schekspear, han fortalte noget af det
og jeg ærgrede mig ret over at Bøie og ikke jeg havde skrevet
det, til Gebursdagen faar de Tryllefløiten; Ballings skaffede
mig Leilighed med Leutnan Trane paa Onsdag til Slagelse.
— Da jeg gik ud af Euterpe kom en simpel Mand og spurgte
om mit Navn, jeg sagde det — »De er ikke i Selskabet« — Nei
men bragte en Billiet fra Balling (ɔ: den skrevne Sædel) —
ja me[n] / der kan ingen Herrer gaae paa en Dame Biliet.
— men det var til Direktionen — Manden forstod nu det var
en Direktions Billiet giorte Tudsinde Undskyldninger og jeg
gik. — Her hiemme var Fru Saaby og Adler, denne fortalte
Hele William Schakspear; o Ideen er ganske min, og de søde
Alfer. —

Mandag [26. December] (var hos Guldbergs Søn igaar)

Traf ei Grevinde Friis — var og søgde nu Klokken 12 op
til M. — han var ei hiemme men jeg fandt en Billiet fra ham.
Jeg har Intet at meddele Dem ved Afreisen, kun med de[n]
bestemteste Anmodning, at De fra Ankomsten til Slagel [se]

5) (Løverd)] tilføjet over linien, læsningen usikker 10) Bøie] først skrevet han 25) de[n]] teksttab her og i de følgende seks linier skyldes fugtpletter 26) De] derefter
er overstreget ikke

Torsdag [29. December].

Nu nærmer vi os Slagelse; — i Krebsekroen maatte jeg citere
en anden Liutenant Digtet til Siælen. »Maa jeg spørge
sagde Karlen der kiørte da vi vare ene, er De maaskee Lieutenantens
Tiener.« — Nei, jeg har faaet Leilighed med ham til
Slagelse. — »Ja jeg syntes det nok paa Dem i morges at De
ikke kunde være Tieneren,« og nu fortalte han mig om sig
selv. — Det begyndte først at regne da vi kom til Slagelse,
det var Himlen som begræd mit Komme. — Efter at have
trakteret Lieutenanten med Viin paa Postgaarden skildtes vi
ad og han lovede at skrive mig til og sende mig mit Stamblad.
Hiemme fortalte Ane mig at M havde skrevet sin Kone til at
han var vred paa mig, og Fruen sagde at hendes Mand havde
skrevet at jeg endnu paa den 3die Dag efter min Ankomst til
Byen ei havde hentet mine Bøger, at jeg læste Intet. — Et
Helved venter mig; fortvivl — o han er for stræng, for
stræng. —

Fredag [30. December]

I Aften kom alle de Fremmede, jeg dandsede / næsten
hver Dands. — sov saa til Klokken 9 ½.

Løverdag [31. December]

Vi spiste allerede til Nyaars Aften Kl 6. — jeg kan mærke
at M har forbuden hende at lade mig lege med dem, thi vi
sadde kun og saa paa hverandre og Klokken 8 gik hver til
sit. —

2) os] først skrevet og

mig. — Kom ei ganske godt fra min Virgil — Var paa
Generalprøve, og saae Hvor Tiden Løber, samt Armod og
Høimodighed, imellem Acterne var jeg hos Holsteins, Frøkken
Maria fortalte mig at Ove Guldberg havde staaet sig uhældig
til sin Examen og havde faaet Krampe af Sorg. — Arme Ove!
Kom først fra Comedie Klokken 11. —

Onsdag [25. Januar].

Var søvnig og upasselig hele Dagen, gik i mod Formodning
godt i Dansk Gramatik, Qvistgaard »der var et Tidspunkt da
frembragte vor Litteratur noget godt; jeg tilstaaer at Øhlenslæger
er Keiseren for alle vore Digtere, men som vi kan sige
om Sokrates, at han trak Himmelen til Jorden, saaledes kan
man sige om Ø at han har draget Jorden til Himlen; jeg kan
ikke følge den høie phantastiske Flugt i Corregio, Fiskeren
og Ludlamshule, jeg har heller ikke læst noget af det senere
thi jeg tænkte lad ham nu blive i sin Hule.« Jeg »men nu har
vi dog senere af ham Erik og Abel.« i Qvarteret kom Jens
Hvid hen »o du roser altid den tossede Ø.« Jeg »han er ogsaa
Danmarks største Digter.« J Hvid »du ved jo ikke om du kan
blive større.« — A var rent sær idag. —

Torsdag [26. Januar].

Gik ret godt — M venlig og god. — O havde jeg dog Held
og Kræfter hvor god vilde han da endnu ikke blive

Fredag [27. Januar].

Gik godt i Rectorens Ting men daarligt i Qvistgaards;
da jeg sad og læste i Aften ringede det, Tine havde Gadedørs
Nøglen og derfor maatte Jomfruen aabne / Vinduet. »2

20) A ɔ: formodentlig J. A. Andresen

Lotte Paludan med som skulde see Fruen [s] Malerier. Ved
Middagsbordet var en Midaldrende Herre som jeg ei kiendte
vi talede om Ølenslæger om Leonardo og I fandt det var
bedst at han i en magnetisk Søvn [. . . . . . . . . . . . . . . . ]

[Lørdag 4. Marts]

[. . . . . . . . ] Tillijs var hos Bertous og jeg var nede og besøgte
ham, den forlovede Contesse Smettau stod bag Ruden
og tittede paa mig. —

Søndag [5. Marts]

M ret munter. Jeg maatte i Dag igien spille paa det lille
Theater, fik saa min Puns og Bladene og hvilede mig

Mandag [6. Marts].

Der kommer ikke flere en Præsten og hans Kone; jeg beholder
altsaa min Seng. — M er venlig mod mig. — Jeg skanderede
feil og han sagde »Vil De være Poet maa De dog
vise at [De] i detmindste har Takt for Hexameteret.«

Tirsdag [7. Marts]

Det var Hestemarket, vi fik Lov fra 11 af om Formiddag
men skulde læse om Eftermiddagen; — var 2 Gange med M
paa Market. Paa Comedie »Kiærlighed uden Strømper.« —

Onsdag [8. Marts]

Klokken 1½ kom Præsten og hans Kone. M ret lystig. —
Hundrup har skaffet dem 3 Billietter nu kom den 4de til Tine,

4) [. . . . . . . .] dagbog mangler herfra og til 4. marts 1826

drup saa efter det og lo. »See!« sagde Giesemann. »hvergang
Qvordrup seer et Læs Møg bliver han saa glad, da han saa
tænker paa sin lykkelige Barndom da han stod og øste Møg.«
i Andresens Time blev Støi mellem dem, og A holdt en lang
Tale med søgte Ord og latinske Rosiner saa vi alle maatte
lee, men Qvordrup blev rørt og udgiød hede Taare. Pedersen
harzelerede med Jomfruen med Dyrlæge Birk og hun bevidnede
sin Uskyldighed for mig (φ). —

Onsdag [15. Marts].

Fik Skiænd i Græsk »o det er et Drog! De læser hellerikk[e]
« han var vred mod os alle; — det var noget daarlig
stads. — Qvistgaard var i godt Lune og roste min Stiil; de
Andre bragte mig til at lee i Torstes Time. M var ret kold
mod mig paa sit Værelse; han vil ikke tage ind til Byen; —

Torsdag [16. Marts]

Fik Skiænd i Latin. »Bliv til De har gaaet etpar Skoler
igiennem saa kan De vande ud; — Vand og Snavs er alt
Deres.« —

Fredag [17. Marts]

Gik ret godt i Græsk. Pedersen flau og tager sig mange
Friheder. —

Løverdag [18. Marts]

Det gig ret godt i Latin, M var syg men kunde dog godt
harzelere over Qvourdrup, »De bringer mig,« sagde han,
»naar De læser op til at tænke paa et Billede jeg har seet hos
Hois, hvor et Æsel spiller Guitar, det kommer lige saadan

8) (φ). —] derefter er overstreget Qroeste min L. Stiil) 11) ikk[e]] hul i papiret
17) vande] måske rende 24) bringer] tilføjet over linien, derunder er overstreget
synes

med de grove Poder og den opspilede Mund; —« Gieseman
blev spurgt om hvad Rigdommens Gud hedde, og da han
sagde, »Plutto« sagde M. »hvem bliver saa Gud i Underverdenen?
det er nok den höllischen Gott Plutark der med
Plutus og Pluto som de 3 / Grazier dandser Pas de trois
hvortil Hr Giesemand spiller.« — læst paa min Xeneφον, men
herlige Phantasier forstyrrer mig, — paa den kiære Guldberg
tænker jeg.

Søndag [19. Marts]. skrev til Moder

M læste ei i Dag med Emil og mig men udsatte det til
Onsdag; han var vranten og fæl, — vi gik dog en Tour til
Slottet — skrev Brev til Collin — spillede paa det lille Theater
3 nye Scener til »Skuespilleren imod sin Viillie« — var om
Morgenen lidet hos Langes og saa hos Snitkiærs de har faaet
Brev fra Thea hun er nu kommen til Sorø fra Kiøbenhavn
hvor hun saae Sigurd og Christian den 4des Dom. — Madam
Henneberg skal være syg.

Mandag [20. Marts].

Harald har været i Sorø igaaer til Conserten der (Klokken
af Schiller) og hilste mig fra Tillijs at jeg maatte endelig i
Ferien komme derned. — M var gnaven paa Skolen, var
oppe i Latin, jeg kunde det, men skildte mig mindre godt
derved. — Om Eftermiddagen mismodig; Phantasier om min
Leonardo. —

Tirsdag [21. Marts]

M gnaven dog sagde han Intet til mig; nu begyndte Ferien.
— læst Journaler

10) Emil og mig] først skrevet mig og Emil 13) Scener] ferst skrevet Schener
19) der] ms. har i der med d rettet fra påbegyndt S

Onsdag [22. Marts]

Læste, skrev saa lidet paa L. — læste Corregio den er herlig,
dog synes mig der kunde siges noget skiønnere, det er ligeledes
med mit eget jeg aner og føler noget bedre men jeg kan
ei udtrykke det; var et Øieblik hos Fuglesangs. — Pastoren
syg. M gnaven.

SkiærTorsdag den 23 [Marts]

Læst paa Græsk, men ingen Ro paa mig, bladet i Journaler,
giorte et Spring ned til Hennebergs. Mismodig. — skrev
til Fru Wulf og Balling. — Læst Erik og Abel

Lang Fredag [24. Marts].

Stine Pedersen og Jomf Ebbesen med Søren vare her; siden
kom en Reisende ɔ: en Søløitnant Graah, var meget tør og
uintersant dog gjorte han Lykke hos Smaapigerne, vi legede
om Aftenen og han fulgte med mig Stine hiem. /

Løverdag [25. Marts].

M gnaven, jeg mismodig, begyndte paa Roars Saga, men
lagde den hen. læst Majoratet af Hofman. —

Søndag Paaskedag [26. Marts].

Kun om Morgenen kan jeg giøre en lille Afstikker, og saa
hiem og læse; M seer saa gnaven ud saa jeg troer det er paa
mig. — Det er min kiedsommeligste Paaske jeg har oplevet,
ene sidder jeg ved min Græsk i Kabinettet Solen skinner saa
sommerlig uden for og alle de Andre kan gaae saa pyndtede
men jeg sidder fængslet her.

12) Jomf] først skrevet Line 12) Ebbesen] derefter er overstreget h

Mandag [27. Marts]

Gud hvilken Paasken! høitidelig tone Klokker fra Kirketaarnet
den blaa Sommerluft vinker mig; men paa Onsdag
begynder Examen jeg veed det gaaer galt, derfor maa jeg
pine mig her inde. — 3 gale Tyre giør meget opsigt, de stangede
flere, den ene blev skudt udenfor Porten, den 2den
fangen, men den 3die løb op til Kromhegers skiød med sine
Horn Fyldningen ind af Døren, Konen løb med Børnene
paa Loftet Kier og Jomfruen sprang ud af et Vindue; Tyren
løb giennem 4re VÆrelser, Man skiød ind af Vinduet efter
den og den faldt for det 3die (den anden Tyr, uden for
Porten, faldt for det 30te Skud) efter at have fordærvet en
Komode og Giestekameret tilsølet med Blod. — Det var, ret
moersomt at see Folks Frygt for at den skulde kom ud til dem,
ligesom naar Drengene løber og strax kommer tilbage til den
Beskiænkede som truer med Kiæppen, saaledes løb de og
kikkede ind af Vinduet; men sprang een hurtig ned da løb
de Alle. — Det var dog en lille Adspredelse. — M gnaven, jeg
kunde ikke finde dette af min Dagbog, samt et Værs, og strax
troede jeg at han havde funden det og var nu vred, ja at han
paa Onsdag naar jeg intet kunde vilde vise mig det (eller
og han havde mærket mig mit φ) at jeg ingen Puns fik igaar
gav mig mere Grund, men det var / kun en Forglemmelse
og jeg fik den i Aften. —

Tirsdag [28. Marts]

Læst hele Dagen — sagt de Andre om Latinen; Giesemand
er ikke kommen; giorte et løb til Holstein der er bedre samt til

11) faldt] derefter er overstreget først

Hennebergs og Langes. — »Hvad læser du?« sagde Pedersen,
»det hiælper ikke!« jeg veed det nok! O denne Mismod er
dog sød og Erindringen om [den] sødere end den om Glæden
; Gud, jeg hviler mig ved din Faderbarm, er jeg en stoer
Digter da vil nok Alt gaa godt og jeg vil naae min Bestemmelse;
er jeg ikke saa lad kun Ulykken strax tilintetgiøre mig
o Fader! — Det er ret underligt, om Aftenen er mit Mismod
saa behageligt, min Tillid til Gud saa stoer, jeg kunde ønske
mig at drømme saaledes evig, det Mørke i min Skiæbne
smelter hen i en mild Maaneglands, fuld af Tillid til Gud
slumrer jeg ind. —

Onsdag [29. Marts]

Det er anderledes om Morgenen, da staaer Livet for mig
med sine Kampe og jeg frygter. — M. vred, Hvid fik tg? for
Latin, Qvordrup tg og Vittrup slet; hvor sad jeg ikke i en
Angest for at komme op; i Dag slap jeg; o hans Alvor støder
mig fra ham, jeg kan ikke betro mig til ham, jeg maa ret
forekomme Ham ussel, uden al Værdi, aldrig har [han]
roest noget hos min Aand; —

Torsdag [30. Marts].

Jeg fik accurat begyndt paa Latin, men saa var Timen
ude og det skal udsættes til i Morgen. — Fik et ret smukt Brev
fra Moder. — Tillid til Gud opfylder min hele Siæl. —

Fredag [31. Marts].

Idag kom jeg da op, jeg venttede slet eller Maadelig? men
han var meget facil og jeg fik tg; jeg skal ved Gud nu ogsaa
læse dygtig til næste Qvartal; i Hebraisk gik det ogsaa ret godt

9) evig] tilføjet over linien 19) noget] først skrevet mig

(Godt?); Tak Alfader! at Du hielper mig; i Dit hellige Navn
gaaer jeg fremad! —

Løverdag 1. April

»Ihvor daarlige Tanker jeg har om Dem er De dog daarligere,
« sagde han, (mdl?) i Græsk. — Mismod. — Nei! Nei!
jeg duer / til Intet; jeg kan ikke udtrykke mine Følelser; hvor
ulykkelig føler jeg mig ikke og dog er min Utilfredshed en
Vellyst. — Det er en Feberild som brænder i mig! — O Gud!
hvilken Skabning er jeg dog. —

Søndag 2den April

(φ det var ilde) — Sendte Moder 1 Rbdlr i et Brev — fik
et Signet og en Stang Lak af Fruen, Jomfruen og Bentine,
Ludvig gav mig alle sine Pebernøder; — jeg fangede en lille
Muus — nu kom M ned han gratulerede mig ret venlig, vi
sadte Musen i et lille Buur og den morede ham. — Jeg blev
nu trakteret med Chokolade, fik Brev fra Fru Vulf, Ida,
Jette og Lieutenanten; giorte efter M's Tilskyndelse et Spring
hen i Kirkerne og saa Comfermanterne, Jomfru L Fuglesang
tog mig i Haanden og gratulerede mig; hos Holsteins fik jeg
Viin; Klokken 1 læste vi, M i godt Lune, han bad mig gaa
med til Skoven hvor vi drak Thee; hiemme fik jeg Puns og
Kage; (jeg var ogsaa et Løb hos Fuglesangs vor Tanten og en
Fremmed Dame drak min Skaal, og lovede at drikke den ved
Bordet) Mit Fødselsdag er saaledes gaaet ret behagelig (Musen
døde nu) — Gud veed om det er min sidste; Tak Alfader
for Alt godt Du har beskiæret mig. —

Mandag 3 April.

Fik Brev fra Guldberg i Fyen, det var saa kort, og Tonen
syntes mig saa kold, men det var jo skrevet ihast. — Min Stiil

duede ikke; φ i Eftermiddag som vi sad paa Skolen kom
Giesemann; »der troer jeg G kom!« sagde Q dette kom jeg
til at sige til M og han giorte nu mange Historier derover —
Mismod, nu siger han det vist til Z, jeg kommer i Uleilighed,
heslige Sladrelyst, o var jeg død! —

Tirsdag [4. April]

Skrækkelig urolig for at M skulde sige noget til Z. — Z
saa mig saa alvorlig ud, og nu i Aftenstunden spurgte Pedersen
mig »hvad mon det var Rektoren sagde til Z.« — arrig
paa mig selv. / begyndte paa Brevet til Wulfes. —

Onsdag 5 [April]

Havde ret en Lungerystende Formiddag. Snitkiær var given
os til Inspection og nu skulde han læse Fransk og tydsk
op, det første læste han saa galt og saa komisk at det var
umueligt andet end at lee, han lo da ogsaa selv med — »Nei!
nu kommer der et Ord, pas paa det, det seer gyseligt ud; nu
vil jeg stave det. — Jeg bliver saa glad naar der kommer et Ord
af Latinen for det kiender jeg — det franske er et farligt
Sprog. —« Fruen stod i Sideværelset og hørte, og sagde siden
til mig at hendes Mand havde givet os ham for at vise hans
Daarlighed; er dette sandt lider jeg ikke dette Træk. — Vi fik
Ferie i Eftermiddag, dels fordi Examen er forbi, dels for at
Emil og jeg skal regne Charakteerbøger ud; han kom Klokken
4. og henved 5 begyndte vi, vi vare endnu ikke færdig
Klokken 8te og Emil vilde blive! »Ih Gud er Emil ikke
gaaen?« skreeg Fruen »er De ikke færdig«; det ærgrede mig
da det var saa meget vi havde bestilt. —

2) Qɔ: Qvistgaard

Torsdag 6 April 26

Jomfruens Fødselsdag. — Forærede hende et Kræmmerhuusfuldt
Sukkergodt, da jeg havde kiøbt det kaldte Emil
paa mig og spiste det halve saa jeg igien maatte kiøbe mere.
— Ved Omfløtningen slog M paa det om Qvistgaard saa jeg
ret sat i en Kattepine. — Om Eftermiddagen da Q gik de
Latinske igiennem roste han de danske »nogle var særdeles
gode og især har Andersen siin stærke Side her, ja han er
næsten for stærk imod de Andre«. —

Fredag 7 [April]

Emil klagede forleden Søndag til Rektoren over Ole Femmer
, skiønt jeg troer at Emil har lige saamegen Skyld. Dette
og daarlig Opførsel paa Skolen giorte at han fik en slem Anmærkning
som ogsaa Rektoren sagde ved Omflytningen igaar,
at nu havde han i 3 Aar advaret ham, nu var han kied deraf,
og hvis der nu, blot engang, igien indløb Klage skulde han
strax ud af Skolen. — Idag kom hans Stedfader Orelius og
meldte til Rectoren at Ole Femmer var bleven borte i Nat og
/ havde efterladt et Brev hvori stod: »at han kunde ikke
nære sig, da Andresen var ham saa meget paa Nakken og een
af Disciplene havde klaget ham an for Rektoren, han vilde
nu gaa til Kiøbenhavn til Kongen og see at blive Officeer;
var det umueligt vilde han komme hiem i Skolen igien.« —
Meisling vil ikke lade ham komme ind igien hvis han kommer
— det giør mig ret ond for ham den sølle Knøs. — Man beskylder
hans Moder for Haardhed mod ham jeg troer det ikke;
den stakkels Bedstemoder. At han er løben kan jeg finde mig
i, men komme igien det er ikke ret. —

1) April 26] senere tilføjet 6) Q ɔ: Qvistgaard

Løverdag [8. April]

Gik ret godt uden i Latinsk Grammatik. — Kiøbte Kager
til Tine.

Søndag [9. April]

Imorges reiste Fruen med Tine ind til Byen for at faa
hendes Been kureret, det giorte mig ondt at T reiste; fik en
Pakke at giæmme, var med i Skoven. M i godt Humeur,
imidlertid kom Ritmester Schou fra Odense som jeg saa
ikke fik talt med — bladet i Peer Paars. —

Mandag [10. April]

Dr Hundrup var her og fortalte at Carl og Frendrup havde
staaet sig ilde til 2den Examen og nu var M ret gnaven paa
Skolen skiældte dygtig jeg fik da ogsaa »Tossehovede!«
skiøndt jeg ikke ilde kunde mit Pensa, ved Bordet var han
ret munter; gik godt i Eftermiddag. — Q ret venlig.

Tirsdag [11. April]

Der var malet noget i Bogen han fik op paa Cadedret, og
nu blev han gal og skieldte paa Hendriksen og Lindberg. Da
Rektoren og jeg vare i Skoven sidste Søndags, kom der nogle
Ridende, han spurgte mig hvem det var: »det er Holstein og
Lindberg!« jeg mente de yngre, nu har han taget det for de
ældre og spille nu med Vittighed herover paa dem; de spurgte
mig [i] Eftermiddag om jeg havde fortalt ham at de vare i
Skoven, de vare ret vrede paa mig og jeg er jo dog uskyldig. —
Qvistgaard ret venlig mod mig; skrev for Stine Pedersen til
en Stambog.

Staar jeg kun skreven i dit Bryst, Veninde,

Behøves intet Blad for mig at minde

15) Q, ɔ: Quistgaard 25) skrev] først skrevet og

1830.

Den 4de August. Gik til St. Jørgensgaard, Snubbe Kors.
Haven lige for Bregninge Kirke. Man ser Færgestedet;
midt i Vandet stod et Riis, som Vartegn. Gik til Klosterhaven;
en gammel Kone sad under Æbletræet og læste i Psalmebogen.
St. Jørgens Gaard er grundlagt af Gustav Vasas
Tante Anna Rønnow, som boede paa Hvidkilde. Klosterhavens
Spids er det sydligste Punkt af Byen. Mod Svendborg
vise Skibene sig først, som de giede paa Land, det er bag
en Arm af Thorseng, som her er med guul Kornager. Til
den anden Side tæt ved, ligger med røde Skorstene Fiskerleiet:
»Strandhuse«. Iholm er en lille Holm midt i Sundet,
hvor i gammel Tid skal have været Jagt. Man øiner Ærø.
Fiskergarn udspændt. — I Klosteret er Fruentimmere og
Mandfolk, Herren paa Hvidkilde bestemmer Hvem. — I
Klokketaarnet er en Klokke med St. Georg, som kaster
Spydet i Halsen paa Dragen, desuden Madonna. Prædikestolen
muret op paa en Graasten. Var paa Mahgaard (syg).

Den 5 August. Hulgaden, her Smugleri og Stevnemøder.
Fra Møllegaden seer man ud over Husene i Hulgaden, Fjorden
og Christiansminde. Grunden af de øverste Huse lige
høi med de dybere liggende. I Møllegaden en Mølledam,
Vandmøllen med Hyllebuske over Faldet. I Gaden høie

1) Disse optegnelser fra Svendborg 1830 er trykt efter Hans Brix: H. C. Andersen
og hans Eventyr. København 1907. S. 33-35. Her henvises der til »et løsrevet Blad
af en Rejsedagbog, der findes i Collins Samlinger. Det omhandler 4. og 5. August
1830 . . .«. Bladet findes nu ikke i Collin-samlingen på Det kgl. Bibliotek.

Trapper, Kanapper og fromme Indskrifter paa Dansk og
Latin. (Var hos Brandts). For 18 Aar siden gik Kjøbmands
Konerne her med uldne Nattrøier, Mændene med Skindpels.
Brudefolk bleve fulgte hjem af Gjæsterne med Larterner
eller Fakler (igaar i Frue Kirke, her har staaet 7 Altre i
Katholisismens Tid, for 18 Aar var paa Vægene malet en
Moses og Aron, de tittede endnu frem bag Kalken. Altertavlen
er af Ekkerberg; Christus i Getsemane, Øiet er fuldt
af Tillid og Smerte: »Tag denne Kalk fra mig!«) I Dag
sank i Hullet i Hebers Have; herfra seer man forbi Christiansminde
til Hestehaven, hvor pinieagtige Træer hæve
sig over den lavere Skov (lige for ligger Thurø, til Venstre
Thorseng). — Nicolaikirke i Hovedgangen til Venstre, et
gammelt stort Maleri, givet af en Christian Morsing, Præst
paa Thorseng, da hans Kone døde, han og hun staae med
to Døttre (een voxen) og 7 Sønner, der ligge tre døde,
(hvoraf de to ere Piger). Børnene ere saaledes 12 i Tallet.
Den næst forreste af Halvkredsen, seer yngst ud og er mindst
kjøn, mellem disse smukke Børn, han har en Rose i Haanden,
rød Vest, lang Halsklud, blond Haar, Knæbuxer, Spænder
i Skoene, blaae Øine, den ældste af Sønnerne ligner
Degnesønnen paa Broholm. En blodig Christus med Emblemerne
(Englen, Oxen, Ørnen og Løven) hænger til Venstre
ved Alteret, dets gamle Tavle var Nadveren, nu er der
Christus, som træder ud af Graven, af Edelin. Paa hver Side
gamle Ligstene og til Venstre en sort, der seer ud som en
Kakkelovns Plade. Almægtige Gud! dig alene har jeg, du
styrer min Skjæbne, jeg maa hengive mig dig! Giv mig
Udkomme! Giv mig en Brud! mit Blod vil Kjærlighed, som
mit Hjerte vil det! —

i Land, at jeg knap lagde Mærke til, at de smaae Børn kunne
tydsk. I Schønberg kom vi om Natten til et Værtshuus, hvor
Pigen var vred fordi vi vilde have at spise. Stuen var opfyldt
med hvaadt Tøi; jeg maatte ud i Kjøkkenet og forsone hende;
Hr: Smidt gav hun derimod sit Kjøkkenforklæde paa. Jeg
havde en gruelig Tandpine, maatte staae af Vognen i hver
Kroe, for at faae fransk Brændeviin til at holde ved dem; tilsidst
maatte jeg kjøbe en lille Flaske med noget i, og faae
Bomuld i det hjalp da noget. — / Veien var utaalelig, vi vare
flere Gange ved at vælte; Iversen sprang endogsaa en
Gang af.

Den 18, Kl: henved 5 om Morgenen kom vi til Hamborg,
gjennem Wansbech hvor vi saae det yddre af Kirken og
Schimmelmans Begravelse. Skjøndt jeg endnu ikke havde sovet
i to Nætter, gik jeg dog ikke til Sengs, men saae Elben,
Havnen,Volden, besøgte Freund i Hamborg og forvildede mig
i Byen; ved Tabel dote, kaldtes jeg Hr Candidaten; Kl 1 forlod
Iversen os, og reiste til Hannover. — Jeg havde igien en utaalelig
Tandpine. — Auditeur Aal og jeg havde et Værelse med
en deilig Udsigt over Alsteren. Mine Tænder smerte mig
uhyre; Nærverne ere i Grunden fine Tangenter, som det
umærkelige Lufttryk spiller paa, og derfor spiller det i Tænderne,
snart pjano, snart cresendo, alle Smertens Melodier
af Forandringen i Veirskjiftiget. Liigtjørnene selv, ere ikke
uvigtige Indstrumenter. Om Aftenen gav man paa Stad
Theater »Ricards Vanderleben« og paa Tivoli Theater:
Besuch in Irrenhaus Vaudeville, men jeg var ingen Steder
for min Tandpine, og gik i Seng Kl 9. —

21) Tangenter] først skrevet Tangender

Den 19. vaagnede før 5 og var oppe for at begynde paa
mine Breve. Det var et deiligt Veir, men mine Tænder ikke
gode; spadserede til Altona, hvor jeg hos Freund traf en Dansk,
Hinnenborg der havde været i Udlandet; Freund frygtede for
at jeg ikke kom ud af det med mine Penge til Berlin, og lod
mig derfor faae 4 Luidorer, som jeg dog haaber ikke at bruge.
— Fra ham gik jeg til Othense hvor jeg saae Klopstoks Grav,
under et stort Træ, jeg krøb gjennem et Hul paa Rækværket
og skrev paa Munumentet, R, Fru L og mit Navn, det var et
Indfald. — R er jo død, hendes Navn bør staae paa et Gravmæle.
— Gjennem Altonaer Pallemallen gik jeg hjem, og fik
mig paa Veien et Glas / Limmonade. I Alster Pavillon har
jeg i Dag været og faaet Chocolade og en Kage det kostede
5 ß Cour: — I Botaniscen Garten har jeg været, Lehmann
var reist til Dresden med sin Familie (jeg skal finde ham der,
hos Graf Hoffmann eller Meditionalrath Kreisig). Gartneren
viiste mig ellers om i Haven, den var anderledis smuk end
vores; Jordbærene stode alt i Blomster. — I Drivhusene var
der deilige fremmede Blomster, dog rettere kuriøse, vore
indlandske ere ligesaa smukke, selv Markblomsterne. — Den
lille Hudwalker var her i Dag, at indvitere mig til sine Forældre
paa deres Lyststed udenfor Byen imorgen. I Dag skal
jeg spise hos Dr: Albers (han taler dansk) og siden paa Stadt
Theater hvor der spilles »Der Freischütz« Opera von Weber;
Theatret er meget elegant og stort; fire Etager, hvidt med
Forgyldning; en stor brillant Lysekrone med een Rad Lamper;
Parterre (1 ȋ 4 ß) er næsten hele Gulvet og er saa
stort at der kan dandses uden om Bænkene, her var Herrer
og Damer, man beholdt Hatten paa. Orkesteret var ret godt;
En Demoiselle Gned fra Prag (?) gav Gjæsterolle, som

Agathe, efter sin store Arie i 2den Act, fik hun megen Klap
hvorfor hun neiede, saa man kom reent ud af Illusjonen. —
Decorationerne vare fortræffelige, Arvefyrsterens Stue var
behængt med Mallerier, og i Ulvesvælget kom der Lygtemænd
der dandsede. Røde Flammer slog op af Jorden; en
stor Drage der spyede Ild foer over Scenen, men denne syntes
jeg ikke om; Den vilde Jæger, var bedre end hos os, det var
brilliante hvide Transperanter paa Blaa Grund; man kunde
tænke sig, at det var Skyerne der formede sig i disse Skikkelser.
— Samiel saae ud som en rød Husar. — Nu sidder jeg
hjemme paa mit Værelse, drikker Puns og skriver, mens jeg
tænker paa Hjemmet, og imellem seer ud af Vinduet over
Alsteren, hvor rundt om Lygterne ere tænd [te;] man siger
allerede, at jeg taler »geläufig« Tydsk.

Den 20 Mai Fredag. I Hotel de Petersburg traf jeg Bogø
og Brødrene Hagen, vi vare i Alster-Pavilonen, gik derpaa
til Havnen, hvor jeg alt i Dag Morges har været; saa Börsen-Halle
og Børsen, den sidste kan ikke sammenlignes med vor.
Vi vare i Elbpavillonen og drak Kaffe. — Derpaa gik jeg til
Hudtwalckers, der boede paa deres Landsted, udenfor Hamborg
i Pöseldorf hos Hr: von Voss. Fruen talte dansk; Alt
staaer i Blomster; Seriner, Æbletræer, og Buskvæxter; — den
Danskes, Tydsk, klinger saa blødt, at man strax kjender ham
paa Udtalen, saaledes gik det mig i en Boutik, hvor jeg i Dag
kjøbte Handsker. Med »der Postkutsche« til Braunsvig,
kostede det 17 ȋ Courant. — Det er morsomt at see Vierländerindernes
Paaklædning! de have Straahatte paa der

13) tænd[te;]] står i linieudgang 15) Fredag] tilføjet over linien

Broder, og betlede, han vilde legitimere Sandheden her af;
jeg var ikke hjemme og Aal gav ham 2 ȋ. Courant, skjøndt
Besøget gjalt mig. — I Gemeinnütziger Almanach auf das
Jahr 1831. staaer, findes en Vaterlands Lied.

1) »Stadt Hamburg, in der Elbe Auen, wie bist Du stattlich
anzuschauen! mit Deinen Thürmen hoch og und
hehr, hebst Du Dich schön und herlich sehr. Heil über
Dir Hammonia! o, wie so herrlich stehst Du da! Chor
Heil über Dir &

2) Stadt Hamburg, wielbegabte, Freie! so reich an Bürgersinn
und Treue, so reich an Fleiss und Regsamkeit!
Dein Lob erschallet weit und breit! Heil über Dir
Hammonia! o wie so wirkend stehst Du da! Chor Heil
über Dir &

4) Senat und Bürgerschaft sol leben! Die Oberalten hoch
da neben, das hochachtbare Fundament von Hamburgs
gutem Regiment! Heil über Dir Hammonia, o wie so
kräftig —

3) Es ruht auf Dir, der Väter Segen. Den heil'gen Schatz
— o woll'st ihn hegen, dass stets in Freud' und in
Gedeihn sich Hamburgs spätste Enkel freu'n. Heil über
Dir Hammonia! o wie so kräftig stehst Du da! Chor
Heil /

Der Kirche Pfeiler Dir behüte Durch Frömmigkeit
und Himmelsgüte, dass reine Lehr' und Gottvertraun,
am heil'gen Glaubens Tempel bauen. Heil über Dir,
Hammonia! wie stehst Du gottvertrauend da! Chor:
Heil über &

20) Freud'] derefter er overstreget rund

Den Bürgern dein auf allen Wegen Fried, Eintracht,
Kunstfleiss, Glück und Segen. Das Meer fleusst um
die Erd' herum, drum »Floreat Comercium!« Heil
über Dir, Hammonia! wie stehst Du so gesegnet da!
Chor Heil über &

Der Becher kreis' in weiter Runde dazu erschall' aus
Herz und Munde: Soll uns ein Ort der Welt erfreu'n,
so muss es unser Hamburg sein! Heil über dir Hammonia!
o, wie so glücklich stehst du da! Chor Heil
über dir &

Kl 12½ reiste vi fra Hamborg og bedede i Bergedorff en
lille By ved Bille — de danske Veie var meget slette, og Passagererne
talte meget ilde derom, men da man bemærkede, at
jeg var en Dansk, roste man vor Konge, som den mest retskafne
Konge, med det bedste Hjerte. Franskmændene holdt
man ikke af, i Vognen hvor jeg var, sad en Hamborger, en
Saxer, og en Englænder, denne sidste fandt Danmark saa
smukt, at det burde være engelsk, da vilde Sømagten blomstre,
— Vierlandene saa ud som en uhyre Have, Kirsebærtræerne
havde sat Bær, alt var i Blomster, smaae Børn løbe
langs med Vognen, og stak Bouketter og Krandse ind, som vi
skulle kiøbe. — (I Hamborg, hvor vi i den snevre, smudsige
Gade steeg paa Vognen, var der et lille Skuur af Træ, bygget
op til et Huus, her sad en Skoemager og arbeidede og Konen
strikkede, de saae meget glade ud, skjøndt der var ikke /
Plads til at sætte et Bord, Værktøiet laae i Vinduet og Mand
og Kone fyldte hele Stuen) Over Elben gik vi i et fladbundet

3) Comercium] først skrevet Comærci el. lign. 6) dazu] derefter er overstreget i
linieovergang erschal a 6) erschall'] først skrevet erschalle

Skib som blev roet, jeg glemte ellers mit Lommetørklæde,
Apelsiner og min Blumenstrauss i Calesien. — Winsen an der
Lue, her kom vi om Eftermiddagen, det var slet ikke en styg
By, dog gjorte alle Pagasererne sig lystig og det især da
man læste Byens Navn paa Hjørnet med et Komma;
— En halv Time morede vi os veed at sige et Slags Vittigheder
over den arme By. — Her kom jeg ellers i den
første Vogn, en utaalelig Tingest, hvor man kun kunde
kigge gjennem et lille Hul, ud i den vide Verden. — Således
hele Natten.

Søndag den 22 Mai ɔ: Pindsedag. Ved Midnat kom
vi til Lyneborg, det havde moret Pagasererne, at jeg havde
kaldet den første Hede: »ein Probe Heide« — Lyneborg
er den ældste By jeg endnu har seet, alle Husene saae
ud som gamle Kirker, store Diler og med Ziksak formede
Gavle. Vi spiste til Aften i zum Hoffnung. Kirketaarnet,
Alt, fløttede mig flere Aarhundreder tilbage. Vægteren
havde en Skralde, som han snurrede med; det var smukt
Maaneskin. Ved en Poststation i Skoven paa Heden hørte
vi en evig Pidske Smelden der kom fra Bønderne, der
smeldede for Pindsedag, næste Morgen. — Ved Solens Opgang
blev vor Vogn pyntet med grønne Grene; Ülzen er en By, som
Slagelse, har et smukt / Gjæstgiversted. — Jeg var ved at fortvivle
over den brændende Solhede. — Da vi nærmede os
Braunsweig gik Solen ned; aldrig har jeg seet saa deilige
Skyer, et saadant Farvespil, man sagde os at det var sjeldent.
Det var levende Sky-Alper; nogle havde de forunderligste
Skikkelse som bestandig vexlede; Kl 10 kom vi til Braunsweig,

9) vide] først skrevet hvide

— Paa Kirkerne ere Monumenterne, der ellers findes
inde i Kirkerne hos os, anbragte uden paa; ligeledes have
Ingen Blomsterpotter indenfor Vinduerne, men udenfor, saa
Vinduerne gaae ind ad, Folk sidde meget udenfor om Aftenen.
Det er nogle grusomt store Pakvogne der bruges, med fire
eller 3 Heste for, Hestene have mange Messingplader paa,
der rasle, og høie Stykker paa Halsen. — Ved Tabel d otte
antog man mig for en Engelænder. Var i Hotel d Angleterre
og sagde Hagen »Lev vel«. — Vi kom til at tale om Fyen og—
han nævnte Voigts Familie; Riborg var en herlig Pige, det
forekom ham, at hun ikke behagede mig. — / Udenfor Falleberthor
hvor Marr boer, var der til det 15 Aarhundredet,
Stedet for en stor Folkefest, som fandt Sted hver 7de Aar,
og hvortil OmEgnens Førster og Mægtige kom, her var
Dands og Lystighed, og man kastede Terninger om Alt, selv
om en Pige, men saa var man nødt til ægte hende; Damerne
sad her i Telte i al deres Puds, og udenfor tumlede Vrimmelen
sig. — Jeg var i Kjøbmand Kruses Have, den staaer aaben
for enhver, paa Husets Facade læses »Salve Hospes«, her
duftede af Blomster, Sydtræer stode ude i Haven, her var
saare deiligt. Fra en Plads der saae man hiin Side Floden en
Blegdam, og den store Eng, der var guul af Blomster, længere
borte laa Lyststæder mellem Bøge og høie Popler, og paa
Horizonten reiste sig Harzen, men høit og imellem Skyerne,
som en graae Uveirssky hævede sig Brokken, skiøndt den ligger
6 Mile herfra. Nu har jeg da seet Bjerge, men kun som
Schattens[p]iel an der Himmelwand! — Der er trukket for
alle Vinduer hos Gjenboerne af Hotellet, for at man ikke skal

11) at] derefter er overstreget jeg 21) en Plads] en først skrevet et

gik vi uden om Goslar og saa de gamle Voldgrave og Muren,
saae Zvinger, et rundt Taarn, fra Keiserens Tid, hvortil gik en
underjordisk Gang fra Slottet; Murene vare en 16 af 18 Alen
tykke; i den første Etage havde man sprængt disse og og indrettet
til Beboelses Værelser; oven over var en Balsal, der
saae lidt gammeldags ud! — Den gamle Hovedkirke er nedbrudt,
kun et Kapel har man ladet blive, og i dette gjemmer
man Rester af Kirkens Herlighed. Saaledes er Vinduet med
gammeldags Glasmalerie der forestiller tre Helgener og 3
Konger (deriblandt Hendrig Fuglefænger) i Legemsstørrelse.
I en Trækiste, hvoraf Laaget var, laae et stort udhugget Billede
af Mathilde, Keiser Hendrik den III Datter, der skal have
været saa deilig, at hendes Fader blev forlibt i hende, ligner
Billedet, saa have vi nu mange Skjønheder. Afguden Krodos
Alter, der skal have staaet paa Harsburg. — En fortræffelig
Christus af Træ. — Hos den unge Hennecke spiiste jeg til
Aften. — /

Goslar, Torsdag den 26 Mai. Jeg har i Nat faaet nogle
Knupper, som gjør mig ganske urolig, dog vil jeg haabe det
er Hedetøi og hører til Reiselivet; Gud er jeg bare ikke smittet
af Sengen! — Igaaer da Hennecher viiste mig om, og vi kom
til Dom, sagde han til Graverkonen, da vi saae en gammel
Indskription, »ja den kan vi faae forklaret af min Broder, den
Lærde,« og til mig, »ja han har store Kundskaber er ligesaa
lærd, som De.« — »Den Stakkel!« ikke mere? I Kapellet var
3 Göttinger Studenter, med lange Lokker og en rød Fløielt
Mütze, hvorpaa de havde stukket en BlomsterBouket. — Ligeuden
for mit Vindue hæver Rammelbjerget sig. — Luften er

4) havde] først skrevet haf 5) til] tilføjet over linien

tilsidst slet ikke til Hovedet. — Jeg blev uhyre sulten, maatte
to Gange hvile, og næsten slugte Maden, der smagte herlig
og drak min Madera til efter at have deelt med Føreren, der
gjorte mange Komplimenter. — Nu kom vi til en Dal med
Kulhytter, her var en stærk Røg og paa begge Sider mørke
Graneskove, i en lille Hytte af Grene og Bark, sove de om
Natten. — Nu begyndte det, da vi forlod Ilse, at gaae mere
og mere opad, det fik ingen Ende, over store Stene maatte
vi, nu saae vi Snee, men det var ganske lidt, jeg saae tilbage,
og den hele Bjergegn laae dybt under mig, som Høie, mange
Kjøbstæder laae Adspredte, jeg kunde see Magdeburg; jeg
gik endnu nogle Skridt da foer die »Nebel« hen over Bjerget,
som en let Røg og med et var Alt i en Taage; endelig naaede
vi Brocken-Huset. Her var et Selskab af 30 Personer ankomne,
der havde Instrumenter med, og spillede store Sager, saa
jeg modtoges med Musik medens det Tordnene imellem
Bjergene. — Jeg havde ellers faaet min Tandpine igjen, der
blev værre af det varme Theevand. Murene her, ere en to
Alen tykke; udenfor Vinduet farer Skyerne i tynde Taager
forbi, 3 af Husets Piger, der efter tydsk Skik havde løse Kaaber
og Hætter paa løb om derude og plukkede Brocken
Blumen, det saae ud som det var Macbets Hexer, eller rette
Bloxbjergs, som det jo da ogsaa var. — Køerne kom med
Klokker det lød smukt. — Men Alt var Taage, jeg var oppe
paa Taarnet, og traf 3 Engelændere der, / nu sidder jeg i mit
lille Værelse, med Ild i Kakelovnen, Puns paa Bordet og en
Engelænder til Nabo, det er ganske vinterligt! — I Ilsenthal

18) ere] derefter er overstreget nogle 22) Macbets] først skrevet Makbets
27) Engelænder] derefter er overstreget ved Siden

Fredag den 27 Mai. Himlen er deilig blaa, jeg saae Solen
stige op, men den hele Egn under os er skjult med Skyer, det
seer ud som et stort, oprørt skummende Hav. — Hist og her,
paa den ene Side, rager en Bjergtop frem. — Skyerne see
forneden ud, som Bjerge, og foroven, som et Hav. — Her ere
flere Brockenbøger, hvori de Reisende skrive deres Navne;
mange klage over, Intet at have seet for Nebel. Fandt Jettes
og Christians Navne. —

»Kann um eben kein Dichter seyn,

Schreib, schwer doch ein Verslein ein,«

har Een skrevet; en anden »Per aspera ad Bructerum.« —
Vi vare i Jacobsbrug en Glashytte paa Harzen; fire Uger
forud bliver Ovnen varmet før den er heed nok til at smelte
til Glas. Midt i Gaarden var to Klokker af Glas. I Aftes paa
Brokken, da Maanen brød gjennem die Nebel, var der en
stor Hexedands af de 30 Spillemændt, de klædte sig ud i garstige
Klæder, toge Kosteskafter o. a dl og dandsede om. —
Kl 7 forlod jeg Brokken i Selskab med en »Lainhändler« fra
Hamburg, der havde sin Kone og to Døttre med; ret smukke
Damer, de vare til Hest, og vi havde to Førere, jeg og Manden
skiftedes til at ride og det har vist seet artigt ud, at see
mig paa denne Pegasus, høit oppe paa Bjergveien; dybt under
os laae Bjerge, begroede med Graner, og Dalen tabte sig
i blaalig Taage, dog var den somme Steder klar, og det saae
ud som der laae et Glas over Egnen. Kl 11 kom vi til Elbingerode;
Veien gik gjennem store Granskove, Brocken laae
bag os og lette Skyer foer hen ad Siden paa Toppen. / I
Elbingrode skildtes jeg fra mit Selskab og begav mig ene

9) um] måske nun 12) en] først skrevet et 14) til] tilføjet i marginen

(første Gang) til Rübeland for at see Baumanns Höle, der
traf jeg de 3 Engelændere igjen, der just havde været der og
nu reiste til Rostrappe. — Veien fra Elbingrode til Rübeland
gaaer langs med en lille Flod og Bjerge paa begge Sider, de
ere begroede med Gran og smaae Naaletræer, men hist og
her voxe store, nøgne Steenmasser frem. — Jeg var i Baumannshöle,
der var to andre Reisende der vilde med, den ene
var en Seminarist-Lærer fra Halle, den anden en Dansk, han
sagde, at han var en Broder til en Handskemager Hansens
Kone i store Kongensgade. Da vi stege ned i Baumanshöle
fik han, jeg og Føreren hver en Lampe; vi steege ind i Klippe
Hulen, bestandig nedad, store Fjeldstykker hang over vort
Hovede; snart maatte vi ned af stiger, jeg krøb uhyre forsigtig
med min Lampe, og turde ikke tænke paa Dybet,
under mig; Føreren viiste mig de mange forskjellige Figurer
Drypstenen havde dannet, men i Begyndelsen fandt jeg ikke
det lignede, det var smaat, men dybere ned fik det mere
Liighed; især var der en Mandlig Buste; en Faun, der var
ganske gjennemsigtig og en Thronehimmel der lignede paafaldende.
— Vi krøb bestandig ned ad, snart var der saa
snevert og Lavt, at vi maatte bøie os, snart saa høit, at vi ikke
kunde see Fjeldvæggen, overalt var der fugtig, jeg maatte
være uden Handsker. Vandet dryppede tidt ned paa mig. Jeg
tænkte ret levende paa den arme Baumann. Hulen skal være
saa stor, at man kan gaae 14 Dage om i den, uden endnu
at finde Ende, denne kjender man ikke; den gaaer dybt
ind under Bjergene, maaskee under Brocken. — 6 gute

9) Broder] Br først skrevet Ne 10) Da] D først skrevet N 13) Hovede] først
skrevet Hovedede 17) men] først skrevet med

Løverdag den 28 Mai. Kl 4 var jeg oppe; fire Candidati
Theologiæ fra Osterode vare mine Naboer, med dem tog vi
en qvindlig Fører og gik ud til Felsenstein; vi havde vor
Brocken Bouket heftet paa Hatten, vi gik alle først ind til en
Bager og kjøbte os Brød. — Veien var besat med Kirsebærtræer.
— Der var en underdeilig Udsigt. Det var, som Slottet
havde været hugget ud i Klippen, Kirken stod endnu og var
meget lille, men af Klippen selv. — Vi sang nok saa lystigt op
om Ruinerne og jeg fortalte dem om Danmark og om /
Havet, som de slet ingen Idee havde om. Jeg kastede en
Steen ned i Brønden, og var paa ethvert Punkt. Veien hjem
gik gjennem en Dal; med Fjelde paa Begge Sider. — Jeg kan
ellers ikke ret fortælle det, jeg har seet saa meget Guddommeligt
i Dag, at jeg ikke ret kan samle det. Paa Choseen voxede
gule Roser, der vare udsprungne. Veien gik ikke langt fra
»Teufelsmaur«, der som Ruiner af en uhyre Skandse strakte
sig saa langt Øiet kunde see. — / Gjennem de mest romantiske
Dale, hvor Nattergalene slog i Skoven, kom vi til Rostrappe,
een af de vildeste Egne jeg har seet, der var brat ned
ad, og dem der gik nedenfor vare, som Punkter, jeg kan ikke
nu ret tænke det igjen, men selv paa Stedet, naar jeg lukkede
mine Øine, kunde jeg ikke tænke det, Tanken kunde ikke
holde dette Dyb, som Phantasien ikke kan skabe. Vi saae
Qvedlingborg, ja Magdeburgs Taarne der ligger en 12 Mile
derfra. Det havde i Aar ikke været saa klart der, sagde man;
jeg har vor Herre med mig. — Her tog jeg Afsked med mine
Studenter efter at vi havde drukket en Flaske Bergvasser,

10) havde] derefter er overstreget h 12) med] m først skrevet t 15) gik] derefter
er overstreget gje

ja fik endog vaade Fødder da hun hoppede over Bodefloden.
Nu gik jeg ene, og skiøndt Veiene krydsede hinanden, var jeg
lykkelig nok, altid at træffe den den rette; I Gjæstgiverstedet
i Blechütte, traf jeg 3 Studenter fra Jena, der troede, at kun
den lavere Klasse i Danmark talte Dansk, den ene blev ganske
forstemt, da han hørte, at det var en Dansk, der havde
skrevet Axel og Valdborg; disse Studenter sværmede for
Sand, de spurgte om vi ingen Burschenschafter havde i Danmark.
— De gjorte ellers et Spectakkel, for 10. Da jeg var hiin
Side Gernrode traf jeg to unge Mennesker (paa en 15 a 16
Aar) der havde været med paa Brocken; — den ene var fra
Berliin, den anden fra Magdeburg; vi gik sammen til Alexis
Bad; paa Mägdsprung skrev jeg mit Navn paa to forskjellige
Steder af Obelisken. Jeg var paa Alexisbad nede i selve
Brøndhuset og drak et Glas af Vandet, der smagte stærkt af
Jern, eller som Blæk. Rundt om paa Klipperne var anbragte
Stads, der ikke tog sig ud, ligesom ogsaa Navne (forgyldt paa
blaa Grund) som f Ex »Adolph« o sv. — Høit oppe paa
Mædchensprung stod et Jernkors, der hvor Pigen, forfulgt af
Førsten var sprunget ned for at rædde sin Ære; (Vindene bar
hende mildt). I Harsgerode hvor jeg tog ind »in weisen Ros«
kom der / Bud fra Poletiet om mit Pas; Datteren havde
nemlig fortalt i Byen, at de havde faaet en Engelænder,
der var kommen til Fods; ellers blev der aldrig spurgt om
Pas.

Søndag den 29 Mai. gik jeg fra Harsgerode, jeg havde maatte
give 18 gute Grosscen for mine Støvler der var blevet forsoldet,

3) I Gjæstgiverstedet] foran er overstreget gjennem 6) det] overstreget i ms.
8) Danmark.] derefter er overstreget Paa hiin Side g

foruden Festdags Presenter. Han havde stor Lyst til see
Brocken, men det var saa dyrt. — Danmark havde han aldrig
hørt nævne, og spurgte, om det var en meget stor By? — Jeg
gav ham fire gute Groschen; — Eisleben laae foran mig, det
er en smuk By. Store grønne Høie rundtom, og langt borte,
de første Viinbjerge. I en Række Hytter ved Byen, hvor der
smeltedes Metaller, laae det sorte Affald, som smaae Bjerge,
og den hvidblaae Røg hvirvlede smukt over dem hen ad den
grønne Ager. Flere Steder, er Aleerne med Kirsebærtræer,
og det er den Reisende tilladt at spise, men ikke at tage med.
— Paa Veien fra Køenigerode til Leinbach, saae jeg to gamle
Slotte, titte frem mellem de grønne Skove. Her er ikke længer
Naaletræer. — Eisleben er en venlig By, skjøndt den har mange
gamle Huse. Jeg boer i »Das Schäfchen«, det bedste
Gjæstgiversted; Pigen førte mig hen til Luthers Fødehuus,
der nu er en Skole; udenfor, over Døren, stod Luthers illuminerede
Billede, og paa Vinduet / var Luther og Melancton
i Glasmallerie. — Huset var to Etager og har vist undergaaet
mange Forandringer i Udsiringer, sidste Gang var 1817 (?).
Raadhuset og Kirken saae meget gammeldags ud, fra Luthers
Huus gik jeg paa Posthuset, for at afsende mit Brev til Fru
Lessøe. —

Mandag den 30 Mai. Var oppe Kl 2 ½ for at komme
med Schnellpost til Halle. — »Gottes Werk is Lutthers Lehr,
darum weyht sie nimmer mehr.« Er Indskriften over Luthers
Fødehuus. — Veien til Halle er ikke bjergig, men paa de høie
Bakker var plantet Viinranker; vi kom forbi to Søer, ved
den ene laa en gammel Ridderborg med Taarne; her var et

22) Lessøe. —] derefter er overstreget Over

gjennem Merseburg, her var mange gamle Taarne. Veien
var beplantet med Kirsebærtræer, vi kom over en smuk Broe;
i Vognen var to Skole Disciple fra Dresden der havde gjort
en Harzreise. Lindberg fra Helsingør var i Besøg hos deres
Fader. / Den 4de Reisende en Hr: Ulrich kom fra Cassel
og vilde til Breslau. Kl 1 kom vi til Leipsig; Landeveien gik
over den berømte Valdplads, hvor nu Kornet frodigt groede.
— Det var en meget dansk Egn. — Jeg tog ind i Hotel de
Bavier, der er meget brilliant; efter at have klædt mig om
gik jeg til Brockhaus, som jeg nær aldrig havde fundet. Lotte
blev uhyre overrasket, og skabede sig saa gruelig, at Familien
blev forlegen. — Var paa Comedie. Theatret er næsten ligesaa
stort som vort. Man gav det Halve af »Vilhelm Teil«. Signora
Pessadori blev modtaget med Aplaus. Parterret saa ikke her
saa elegant ud, som i Hamborg og Braunsweig. — Folkevrimlen
og Husene Alt minder her om Hamborg og Kjøbenhavn.

Tirsdag den 31. Mai. Det er graat Veir i Dag. Paa Fortouget,
saa langt jeg kan see udenfor mit Vindue, sidder
Bønder Koner og sælge Smør. Jeg var hos Candidat Schumacher,
han var ikke hjemme, derfra gik jeg til Dr: Hasper,
en vakker Mand der modtog mig med megen Venlighed, og
fortalte om de mange (over 1000) der laae her af Fluença;
derpaa besøgte jeg Etatsraad Brandes, der troede at have
seet mig før, og tilbød mig, at være mig til Tjeneste, i hvad
han kunde. — Alle Steder roses jeg for min »Geläufigkeit«
i Tydsken. De gode Mennesker! — I Hotellet har der været
en Boghandler Hoppe fra Christiania, og spurgte om mig,

5) 4de] 4 først skrevet 5 14) Pessadori ɔ: Palazzesi

men de sagde, at her ingen Dansk var, men en Engelænder.
— Jeg fandt ham siden i Hotel de Sax; han havde meget i sit
Væsen af Guldberg; hans Kone hjemme var Datter af kgl:
Skuespiller; — Til Middag spiiste jeg meget fortræffeligt hos
Brockhaus; Mand og Kone tog jeg / an for Børn af den
gamle Brockhaus, Sødskende, og ventede længe at een af
Forældrene skulde komme, da jeg siden kom til at kalde Manden
»Bruder«, gav det Stof til Latter, det skal være gaaet flere
ligesaa. — Havde Vesit af Hoppe. — Var i Theatret hvor han
sat tæt bag ved mig. 2den Deel af Tell havde især brilliante
Nummere, Brødrene Hagen vare i Parkettet; Brockhausens
i samme Rang som jeg. — Lotte Øehlenschlæger fortalte om
en tydsk Dame, der havde sagt, at de fire Temperamenter
vare: Melancolie, Epilepsie, Geometrie og Diaré. — Det arme
Menneske der kun havde det sidste! — Spiiste hos Hoppe i
Hotel de Sax; han fortalte mig Scener af sit Liv, og med
inderlig Venlighed skildtes vi ad; jeg havde først været med
ham i Gerhards Have, skrevet mit Navn i Fremden Buch og
seet det Sted hvor Poniatowski druknede, og hvor han blev
trukket op, her var een, neppe en Alen høi Støtte. — Der gives
Mennesker man kan omgaaes flere Aar, uden at faae Fortroelighed
til, andre seer man neppe ind [i] Øiet, før man
finder et Hjerte, hvor man føler sig hjemme. — O, reise!
reise! hvem der dog, hele sit Liv kunde flagre om! — ja, jeg
føler Verden er mit Hjem og jeg skal, jeg maa, tumle mig i
Hjemmet. —

3) var] derefter er overstreget en 14) Geometrie] læsningen usikker, først skrevet
et ulæst ord begyndt med M 17) inderlig] først skrevet inderligt 19) Poniatowski]
først skrevet Ponit

Hvor Stormen løfter høit sin stærke Stemme

Hvor Bølgen svulmer paa det stolte Hav

Jeg tænker kun paa Dig — Dig Gud mig gav

Jeg kan Dig aldrig glemme. /

Paa Sletten hvor den vilde Hingst har hjemme,

Paa Fjeldet[s] Tind, høit i den kolde Sky,

Jeg seer kun Dig, selv i hver fremmet By.

Jeg kan Dig aldrig glemme (Leipsig)

O bort, ja bort, det snevert er herhjemme

Ja did hvor Graner høit paa Bjerget groe;

Langtbort, langt bort, faaer Hjertet da vel ro!

Jeg kan Dig aldrig glemme. —

Onsdag den 1 Juni. — Igaar, da jeg gik med Hoppe, til Poniatovskis
Gravminde, kom vi forbi et Huus hvor der høit op
paa andet Stokværk var Espalie af deilige Mosroser, der
udsprungne hang frem mellem de grønne Blade; I Dag var
jeg hos Hoppe, gik siden at besøge Schumacher, med hvem
jeg var i Auerbachs Keller og saae det Vindue igjennem
hvilket Faust var faret ud. — Der hang flere Portrætter af
ham. Og paa Væggen var to Malerier der forestillede Scener
deraf (Faust ridende paa et Fad). Derpaa spadserede vi i
Rosenthai og var i Pavillonen. —

Um ein freundliches Andenken bittet Sie
Wilhelm Schumacher

10) paa] derefter er overstreget Fjel 14) høit op] derefter er overstreget til
24) Um. . . Schumacher] skrevet af Schumacher

Hos Brockhaus var jeg til Middag, der traf jeg en Doctor
fra Braunsweig og en Ritmester Einsiedler, denne bad mig,
at hilse von Schmidten naar jeg kom hjem, samt Ørsted.
Brockhaus lovede at tage mod nogle af mine Digte, for at
gjøre dem bekjendt. — Gik med Lotte Øehlenschlæger ud paa
Kirkegaarden og saae der / Gellerts Grav, en simpel flad
Steen, med hans Navn og Dødsaar laae derover, et Trægitter
var omkring, hvor mange havde skrevet deres Navne,
vi skreve ogsaa vore. — Jeg kom ellers i et drolligt Lune og
Lotto loe i et Væk. Gravene vare saa underlige pyndtede, med
Blomster og Baand; paa Baandene vare Sølv og Guld Galoner;
og Vers der vare trykte derpaa. Man havde lagt Citroner
der vare spaltede, paa een Grav, det saae ud som en Møding.
Der blev et Liig begravet, Folk strømmede til; Lotte og jeg
var forrest i Sværmen, det var en Snedker; lange Baand flagrede
fra Kisten, og Drengene sang smukt i den klare Sommer
Luft. Vi gik derpaa ind i Byen og saa Nicolai Kirken,
hvor der var Malerier af Oeser; Kristus ved Brønden behagede
mig især, og saa en svævende Engel oppe i Kuppelen.
Man støvede af i Kirken og der sad en Mand høit oppe, ligesom
Puds, saa Lotte var ganske elendig for ham. I et Aflukke
stod den gamle Prædikestol, hvorpaa Luther havde prædiket,
jeg lagde min Haand paa det Sted, hvor han maa have lagt
sin. Kirken er stor, lys og smuk. Jeg skildtes fra Lotte, der
haabede at vi mødtes i Dresden. Var hos Schumacher og
drak Kaffe. — sagde Hoppe Farvel! Kl. 8 rullede vi ud af
Byen i Selskab med en Dr fra Leipsig og 2 unge Herrer fra
Frankfurt am Mains, samt en lille Dreng der var blind Pasageer

16) den] foran er overstreget en

Thevand læste 2den Deel af Schacspears »Hendrik IV.«
Ganske herligt. — Den ene af Døttrene er taalelig kjøn, den
anden havde et underligt Høne-Ansigt. — Før jeg kom til Tiek
var jeg ellers i den catholske Kirke, der var Corpus Domini
Festen, og om Formiddagen havde der været Processioner i
Gaderne. — Kirken var stor og Lys, med flere Kapeller hvor
Folk knælede. Der var en deilig Musik og Castraterne sang,
som Pigebørn, det gjorte et underligt Indtryk paa mig. — I
Gangene gik Sweitsere i gule Klæder med store Sølvstokke;
foran Alteret stode 3 Præster i hvidt Silke broderet med
Guld og Blomster; Chordrenge i rødt, med en fiin hvid
Skjorte over, svingede Røgelsekar og bar Lys, med mange
underlige Ceremonier. Jeg saae nogle böhmiske Bønderpiger,
der slæbte deres Tøi med ind i Kirken, knælede i største Hast
og gjorte Korsets Tegn og ilede derpaa ind i Kapellerne. —

Fredagen den 3 Juni. Var paa de brühlske Therasser og
drak Chocolade, jeg havde en slem Tandpine. — Besøgte Dahl
med hvem jeg gik paa Billedgalleriet. — Herligst af Alt, var
Raphaels Madonna, jo mere man seer paa hende, jo guddommeligere
bliver hun, efter at have seet hende blive alle
de andre heslige. — Det er et barnligt overjordisk Ansigt; man
maa tilbede det, ikke elske det! nu finder jeg det ganske
naturlig, at Chatolikkerne kan knæle for et Billede, naar det
er, som dette; det er jo ikke Farven paa Lærredet de tilbede,
det er Aanden, der aabenbarer sig, / legemlig, for det legemlige
Øie; Corregio Nat er deilig; især den qvindlige Figur der
holder for Øinene for det blændende Lys der falder fra Barnet.

6) Gaderne] G først skrevet K 15) Kapellerne. —] derefter er overstreget Om Aftenen
var jeg med Dahl, Aal og Faye 27) Øinene] derefter er overstreget af Frygt

— Den hellige Sebastian af Corregio, havde nogle deilige
Engle Grupper. Christus af Carlo Dolci, var det skjønneste
Christus Hovede. — Et Malerie af Rubens, der forestillede
Dommedag, tog af hans Koner tog Englene, den 3die løb
Djævelen med, selv sad han tænkende over hvor han skulde
hen. — Arken, malet af Bassano, havde det pudserlige, at Svinet
blev først ført ind, og fik den bedste Plads. — Den hellige
Magdalene af Batoni, var deilig, men noget verslige, hun
synes at koketere med sin Hellighed, og en gammel Oberst
sagde om hende: »Hun kunde nok have tjent nogle Aar
endnu.« — Jeg skrev mit Navn i Bogen der. Talte med Frøken
Schwergeburt, der dog ikke ret erindrede sig Jette. — Ved
Tabel d'hotte bad en Herre »Manuel Officer polonais« at
hilse ham til M: Fabricius i Kjøbenhavn. — Besøgte Ebert
som jeg ikke fandt hjemme; var hos Kjøbmand Warnats,
min Reisefælle fra Hamborg til Braunsweig. Gjorte Vesit hos
Dr: Förster [en] meget vakker Mand, der havde noget af Ottos
Udtryk i sit Ansigt. — Spadserede paa Brühl og gik ud til
Linckeschen Bade, et Slags Charlottenlund hvor der var Musik,
efter at have drukket Limonade, var jeg der paa det kg:
sachsiske Hoftheater, hvor jeg saae, »Die Königin von
sechzehn Jahre«; en rusisk Dame, Dem: Gebhart, spillede
Christine, og det ganske fortræffeligt, hendes Øine havde
uhyre meget Udtryk. Derefter en Balet: Der Faszbinder af
ubetydeligt Indhold, men ret smukke Grupper; Baletmesteren
Gärtner blev / til Slutningen kaldet frem af nogle enkelte
Stemmer. Teppet rullede op, alle de Dandsende stode der
og han skabede sig ret, da Teppet faldt loe Folk. Tieck var

4) tog af ɔ: to af 17) [en]] ms. har men

der, af hvem jeg fik en venlig Hilsen; med de to Frankfurter
(an der Oder) seilede vi i en Baad ned af Elben hjem.
Det var en deilig Aften. Broen speilede sig i Vandet, og
Dresden laae med sine Kubier og Taarne i den rene Luft. Vi
gik over de Brühlske Terasser hvor der var mange Spadserende
og der duftede af Jasminer. Efter at have faaet mig
noget Beuf sov jeg ind. Endnu ingen Breve!

Løverdag den 4 Juni; løb jeg dygtig omkring, / blev varm,
men forkjølede Maven paa Iis; var paa de brühlske Terasser
og i catholsk Kirke. Ebert førte mig omkring paa det deilige
Bibliothek, Gulvet var, som et Speil; han viiste mig nogle
Haandskrifter og Tegninger af Dürer, deriblandt en menneskelig
Figur af bare Qvadrater. — Han var ganske indtaget
af mit døende Barn, som jeg maatte afskrive, der paa Stedet.
Fra Vinduerne var en deilig Udsigt over Elben og de rundtom
liggende Viinbjerge. — Jeg besøgte Tieck. Efter Tabel d'hotte
gik jeg med de to Frankfurter og Dr: fra Leipsig til plauenscher
Grund. En lille Flod bugtede sig med Landeveien,
mellem de bratte Bjergsider. Der laae en Bro og en Mølle
der tog sig deilig ud, Kulsviere kjørte forbi, Bønder kom med
Oxer for deres Vogne, og to Hyrdedrenge, med hvide Straahatte
hvorom vare røde Baand, drev en Flok Geder og Faaer
ind i Skoven mellem Bjergene. Fru Tieck med sin Datter og
nogle Damer traf jeg der, hvor vi drak Kaffe. — Jeg har i Dag
besøgt den danske Gesandt Copmann, der var med Dahl og
mig igaar paa Galleriet. — Var paa Brühls Therasser hvor der
var Musik. Der traf jeg Frøhlig, som ret var begjerlig efter at
høre Nyt fra Kjøbenhavn. Vi gik sammen i »Zwinger«; en

19) de] først skrevet B 27) begjerlig] først skrevet begierligt

Først fik vi en Suppe, saa faur og saa fiin,

Med Roser og yndelige Blommer;

Saa Kjød med lidt Sause og een Flaske Viin,

Der fyldte sin Snees i Skjærsommer.

Nu kom der Asparges, saa Dyresteg,

Med Roser og yndelige Blommer.

Derpaa fik vi Kage, saa sød og saa bleg,

Som mangen en Møe i Skjærsommer.

Nu fulgte Deserten med Ost og Smør,

Ak, Roser og yndelige Blommer!

Saa reiste vi os, som det sig bør,

Saa tung som en Ko en Skjærsommer.

Med de to Frankfurter, samt 3 Dresdener-Herrer var jeg
at see Rustkammeret. — Frederik IV af Dannemark havde
givet mange Ting her til. En Saddel Napoleon havde redet
paa interesserede mig mest; samt den Rustning Gustav
Adolph havde baaret Dagen før han faldt ved Lytsen, men
da han havde faaet en Vunde og var svulnet, kunde han
ikke faae Rustningen paa, men tog den Lædder Køller,
i hvilken han siden blev skudt. — Der var en Pokkers Mængde
Heste afbildet i Træ, og Ridderne i Vox med svære Harnisker.
Der var en Tromme, hvor Skindet var af menneske
Huud. — Carl XII stod der i Vox. Knive, Dolke, Pistoler og
Pile, allevegne. Der var ogsaa Rustninger for Børn, da disse,
alt fra den tidlige Alder vare blevne vante til, at bære Rustninger.
(Vadskekonen fik 12 gGross) Det er uhyre, hvor jeg

12) tung] først skrevet mæt

i et slet Vertshuus. — Vi gik gjennem en deilig Fjelddal, kom
gjennem to Huler; Fjeldstykkerne mødte hinanden og vare
begroede med deiligt broget Mos. Paa »die Bastey«. var endnu
Nebel, men dybt nede laae Dalen ganske klar og grøn. Vi gik
gjennem Fjeldveie, med flere Reisende, til et Vandfald, der
bruste ud over en Fjeldkløft — Ulvesvælget, et smalt Dyb,
tæt herved var Teufelsbrücke hvorfra vi saae »Hohenstein«.
En Flod slyngede sig, brusende, dybt under os; som Ruiner
af et uhyre Marmorslot, hævede Fjældene sig nedenfor og
rundt omkring. — / Deuwelsbrücke. Ulvesvælget krøb vi igjennem
og besteeg Hohenstein hvor vi fik Jordbær og Sukker —
Jeg havde dyndvaade Fødder, der virkede meget ind paa mit
aandelige jeg. I Schandau fik jeg mig nogle Strømper (7 G)
og et par bøhmiske Siv-Skoe (2 G), det hjalp. — Kun vilde
Bjergkløfter, Bjerge med sorte Graner, hvor den Blaagraa
Nebel svævede i underlige Former henover. — Paa Brandt
var en deilig Udsigt, en lang frisk grøn Dal, saa bred som
Elben, snoede sig med denne under Klipperne; det Hele saae
ud som et malet Billede, et Landkort; Flodskibene saae ud,
som Legetøi. Overalt saae man Spoer af en stor Natur-Revoulution,
hvor Vandet havde sprængt de store Klipper. —
Paa Kuhstal hvor vi sad inden store Hule, hvælvede
sig en Regnbue over Bjergene, saa stærk og klar, som jeg
endnu aldrig før har seet den, ikke blot paa Himlen stod den,
men midt ned mellem os og den modsatte Fjeldvæg, den
rundede sig ned mod Dalen, til det danne en Kugle. —
Et saa underligt Indigoblaat, havde Skyerne og var spættet

3) begroede] først skrevet begroet 22) inden] således ms. 25) midt] foran
er overstreget hee 26) til] tilføjet over linien, derunder er overstreget og

med Guult og graat; En gammel Harpespiller spiller Harpe
medens vi spise. Marqueuren løber med Mad gjennem Hullen;
hvorlangt anderledes nu, end før, da Ulykkelige tyede her
til, i Krigens Rædsler.

Onsdag 8 Juni, Kl 4 forlod vi Kuhstall— — — Hernkretschen
laae malerisk deilig. Fjelde paa begge Sider, og Kirnits Floden
imellem hvor der flød en uhyre Mængde Brænde, som Qvinder
og Børn, med lange Stænger stødte til. — Husene havde
Rækværk og Altan af Træ Billeder over enkelte Døre med
Christ. Den hellige Nepomuk stod, omvunden med Krandse;
Møller laae der. — Elbtouren, hvor vi ogsaa havde Damer
var uhyre kold; vi frøs, som ved Vintertid. Bøhmiske Soldater
gik ved Grændsen; Nu kom vi forbi et Steenbrud, (hvor der
var brudt Steen til Christiansborg Slot): — I Nat i Kuhstahl
havde vi et grusomt Natleie; Et Træhuus var opført mellem
Klipperne; / vi kom op af en smal Trappe, til et Slags Loft,
hvor der blev redet Seng paa Gulvet, vort Tøi maatte vi
lægge paa Gulvet og en nøgen Klippeblok ragede ind i Stuen
ved vore Fødder. Herfra gik vi til Vinterberg, det lille og det
store; jeg var første Gang i et ret daarligt Humeur! Her
kjøbte jeg et Straaebrædt. — En uhyre Udsigt laae for os;
vi saae de bøhmiske Bjerge; det var en lystig, kontract Vert.
— Nu gik det ind i Bøhmen. Bjergene saae mørkere ud, rundt
om vare Kilder. — Die Fürsten-Qvellen med Napoleons Insel,
hvor jeg sprang ud i Vandet for at komme til. Først kom vi
til Prebischer Thor, hvor jeg kjøbte en Flaske. — Fjeldet dannede
en naturlig Broe, med en høit hvælvet Bue, Bjerge med

2) Hullen] først skrevet Hullet 13) vi] tilføjet over linien 25) Først] foran er
overstreget vi kom (Først kom

dunkle Graner, hævede sig rundt om, og paa den fjerne Horisont
steeg Riesengebirge og Karpaterne. — Fra Schandau
spadserede vi uden Fører til Overgangs Stedet ved Pirna,
Sonnenstein, laae høit oppe over Byen paa et Fjeld hvor der
var et Gitterværk for Balconen, hvor de Gale spadserede og
saae ud over Bjergene, og Floden. — Rundt om i Byen var Espalie
med Provindsroser; vi leiede her en Vogn og kjørte i en
haard Kulde til Dresden. Paa Veien saae vi Løgtemænd. —

Torsdag 9 Juni; fik Brev fra Christian! var atter paa
Billedgalleriet. — Om Eftermiddagen saae jeg det ødelagte
Raadhuus, spadserede paa Brühls-Terasser og var i Selskab
hos Dahl med to unge Tydskere, Aal og Faye. Vi fik ordenlig
Aftensmad, ikke poetisk, som hos Tieck, med Thevand og
Poesie. — Dahl bad mig at skrive i sin Stambog, hvor Tieck,
Thorvaldsen og Göthe havde skrevet. Han forærede os hver
2 Skizzer, og tegnede i Hast den ene en Gran, den anden en
Bøg med en Bautasteen, mig derimod »en Pige«. Kl: var
10½, dog fandt jeg godt Hjem, Løven var mit Fyrtaarn. —

Fredag den 10 Juni. I Aftes fortalte Faye mig et Sagn
fra Merseburg, hvor jeg har været. Udenfor Slottet staaer
et Jernbuur med en levende Ravn, der siger / »Jakop! Jakop
!« — Sagnet er, at en Biskop fra hvem der tidt var stjaalet,
tilsidst lagde sin Brilliant-Ring, for at finde Tyven, hans Tjener
blev da halshukket, men siden opdagedes at det var hans
Yndlings Ravn, hvilket han tog sig saa nær, at han tæredes
hen, og lod dette Buur opreise, hvor, for en bestemt Kapital,
indtil nu, en levende Ravn underholdes, der siger Tjenerens
Navn: Jakop! — I Dag var jeg med Frøhlig og Kammerjunker

27) Tjenerens] først skrevet Tjenernes

Wickfeld i: das grüne Gewö[l]be: det interessanteste
var, at alle Vægene vare med Speilglas, saa man da kunde
see sig selv til en Forandring. Jeg havde Septerne i Haanden.
Saae Luthers Ring, og uhyre Kostbarheder. Var ellers først
i catolsk Kirke, hvor jeg saae en ung Dame skrifte, det varede
temmelig længe. Fra grüne Gewölbe gik jeg Kl 11 og
sagde Dahl »Levvel!« han gav mig endnu en lille Skizze med
Olie, kyssede mig til Afsked og bad mig hilse alle hjemme;
Jeg holder ret meget af ham. Imorges reiste Aal og Faye til
Wien, og mine to Frankfurtere til Prag. — Kl 3 var jeg hos
Tieck, han skrev et Par Ord til Afsked, trykkede mig til sit
Hjerte og kyssede mig paa Kinden, jeg kunde ikke lade være
at græde, endnu ved Døren trykkede han mig til sit Bryst og
bad mig modig gaae den Vei, jeg var født til. — Jeg seer ham
aldrig meer! — Gud, jeg fortjener ikke Din og Verdens store
Kjærlighed! — Grosenhain, Elsterwerda Liebenwerter — Herzberger,
Jüdebog (der alte Mauritius)

Vi kom kun ½ Miil udenfor Byen, da vi maatte holde,
alle Brevene vare glemte. Vi vare 9 i Vognen og i dette Keglespil,
sad jeg som ni Konge. —

Løverdag den 11 Juni; I Vognen var en ung Kjøbmand,
der skulde boe i Berlin og førte sin Svigermoder og Kone
med (de havde været 14 Dage gift). Der var et evigt Kysserie
og Citeren af Don Karlos, ellers var det gode Folk, de gav
mig et Stykke Carbonade. — En Galicis / Herre med sin Tjener
fulgte med. Grosenhain, hvor vi kom om Natten, har en
Kirke, hvor Vinduer og Alt er tilmuret fra Pestens Tid, og

4) og] først skrevet En el. lign. 16) Grosenhain ... Mauritius)] skrevet med
blyant 16) Elsterwerda] derefter er overstreget Lehmwert

nu ikke tør aabnes. Elsterwerda, og Liebenwerter passerede
vi, kom nu til Herzberger, og derpaa til Jüdeborg (der alte
Mauricius), hvor Passene bleve viserede; det er en eensformig
Vei, ret som man kun saae et stykke bruunt Katun med
grønne Pletter, bestandigt svæve forbi. — I Potsdam, saae jeg
den verdensberømte Mølle; Sancousi ligger smukt her er en
Sø og en Flod; vi mødte Kongen og hans Familie der kjørte
derud; Kl 7 kom vi til Berlin hvor jeg tog ind hos Vaudevilledigteren
Luis Angeli, i Hotellet: der Kaiser von Rusland, her
er meget brilliant og en fortræffelig Opvartning. — Jeg er
meget urolig for ei at træffe Freund. —

Søndag den 12 Juni. Fandt Freund hjemme; jeg kom
igjennem Værkstedet, man viiste mig gjennem en Dør der
ei var paa sine Hængsler, denne styrtede om, og jeg kunne
da have slaaet mig ihjel; jeg blev vred og skjændte paa Tydsk.
— Hos Freund fandt jeg et Brev, fra Eduard; gik at opsøge
Horn og Chamisso, den første fandt jeg ikke, da hans Adresse
var fei[l]agtig angivet i Adressebuch. Chamisso, var en høi,
stærktbygget mager Mand; en graabrun Schlafrok og lange
graae Lokker, et godmodigt Ansigt; han lignede en Eremit
fra Ørkenen; der var en stor Børnevrimmel; han sagde at det
var ingen Tid for en Digter at blive læst i, Verden handlede!
Kun ¼ Miil herfra er der Cordon for Cholera. Det regnede
slemt da jeg gik ud, saa jeg flere Gange maatte krybe i Skjul. —
Til Gespertersits kostede Biletten 1 Rdlr preusisk; jeg fik
№ 2 (anden Bænk i Parqvettet). Det er en herlig stor Bygning.
3 Etager Loge samt Parqvet Loge; man gav Oberon;
Ouverturen blev der raabt Dacapo, lige / som ogsaa til

1) Elsterwerda] derefter er overstreget pass

har jeg løbet dygtigt om, Staden er uhyre stor, men trætter
Øiet ved sin Eensformighed, og Benene ved sin Brolægning.
— Ved Tabel d'otte, spurgte en ung Franskmand, jeg har lært
at kjende her, om vi skulde spasere lidt, jeg gik med og nu
fortalte han sit hele Don Juan Liv, der i Begyndelsen morede
mig, men da vi med et stod i en Gade de plaisir, og han i[n]viterede
mig ind paa Viin, blev jeg ganske forskrækket; jeg
skammede mig ordenlig ved at gaae denne lange Sirene Gade
igjennem, der blev mere og mere smal til vi slap ud og jeg
skildtes venlig, men ikke med det bedste Sindelag fra det unge
Væsen, der alt kjendte Verden saa godt. Unter den Linden
traf jeg en / dansk Student G Kredtz; der studerer h[er, jeg
gik] med ham til hans Hjem (Jægerstrasse 66 [. .] Treppe).
Hos Freund fik jeg 4 Luisdorer. Var paa Wilhelm Pladsen,
og saae Billedstøtterne af de berømte Generaler. Kom tidlig
hjem, og skrev følgende om Berlin:

Snorlige Gader, Palai ved Palai,

Man bliver træt af at gaae og at see.

Pæne Soldater — den første jeg saae,

Følte jeg gjennem mit Hjerte gaae.

Og jeg brød ud, »hvilken Krop, hvilke Been!

Gud, hvor det dog er en nydelig een!«

Unter den Linden Alverden gik,

(Det er dog smukkest i Kobberstik).

Gaderne støve og Ungdommen med,

Ak, det gjør Øinene stor Fortræd!

Ægte Berliner Witz finder man her,

12) [ ] i linierne 12-13] hul i papiret 25) Ungdommen] foran er overstreget
Herre

Og den er kostbar, tro mig, især,

Hvis den med Schnellposten skulde herfra,

Blev den for dyr, ved sin Tyngde — ak ja!

R bliver snurret, man siger: mein Jot!

Ellers er Folket meget godt.

Byen — ja vendt paa Kryds eller tværs,
Bliver for stor til at sætte i Vers.

Moral

Mærk Dig: Moralen er saare fiin,

Som man faaer ud af det store Berlin.

Ud paa Aften, var der Larm paa Gaden; Vægterne stødte
i Horn; der var ildløs; en Veirmølle brændte af; Ilden skinnede
paa min Gjenboes Skorsteen. —

Tirsdag den 14 Juni: Var paa Museet, der kun er aabent
visse Dage, men enhver Fremmed, der viser Castelanen sit
Pas, faaer fri Adgang der til. Jeg saae først Antikkerne hvoraf
der ere flere, deriblandt ægyptiske. — / [Ovenpaa] ere brilliante
Sale, hvor Malerierne [hænge i] en fortræffelig Orden;
Liberierede Tjenere sad ved Dørene. Jeg saae Christi Begravelse
af Michel Angelo da Carevaggio. — Fortuna af Guido
Reni; af Antonio van Dyk, den hellig Aands Sendelse, samt
2 af Carl I. Børn. — Af P. P. Rubens 1) den hellige Cecilia,
2) Marias Kroning samt 3) Portrait af hans anden Kone
Helena Forman. — Af Carl von Mandern en Ch IV. Af David
Tenier den yngre: Die Versuchung der heilige Antonius.

3) for] tilføjet over linien, derunder er overstreget vist 3) ved] tilføjet over linien,
derunder er overstreget for 3) ak ja!] derefter er en linie overstreget Pyntede Damer
og Herrer man see 7) Bliver] tilføjet i marginen, derefter er overstreget
Den er 17) [ ] i linierne 17-18] hul i papiret

Chamisso havde inviteret mig i det litherariske Selskab. Der
var et festlig Gilde i Anledning af Holteis Hjemkomst fra
Darmstad, hvor han havde været et Aar. Chamisso præsenterede
mig som dansk Digter, for en heel Mængde, som han
sagde udmærkede Mænd. Derpaa samledes de alle, med
deres Koner i en stor Sal, hvor Holtei læste nogle nye Digte,
der vare skrevne af forskjellige Forfatter, afpasset efter vor
Tid, (Uhland, Schwab, Rückert osv) men ikke maatte indføres
i Preusen. Vi kom derpaa til Bords, da Fru Holtei kom,
(hun havde spillet i Das Irrenhaus) en smuk Kone; de to fik
Ærespladsen og jeg kom imellem Chamisso og Redacteuren
Curtius; ligeover for sad Simroch, en ung Digter, der havde
mistet sit Embede for et politisk Digt »drei Tage und drei
Farben«, han havde skreven, samt Wilibald Alexis (Häring)
han havde et smukt Ansigt og Schnurbarter, man sagde han
var meget melankolsk, men denne Aften dog temmelig oprømt;
han fortalte om de behagelige Timer han en Aften
havde nydt hos Øehlenschlæger, skrev sit Navn paa et Papir,
for at jeg skulde Erindre ham. (Diebits er død hørte jeg)
Der blev læst flere Digte til Holtei, selv declamerede han et
Digt til Selskabet. (Der var Digte af Chamisso, Simroch
o f a.) En Sang af Carl Schall var jeg med at synge. Kongens
Skaal blev drukket, man roste ham meget. Efter Kl 12 kom
jeg først [hjem fra Selskabet . . . . . . . . Olde . . . . . . . .] /
La Motte Foque, Clauren Raupach og Strecfuss vare bortreiste,
ellers havde jeg seet dem.

14) skreven] først skrevet skrevet 20) læst] tilføjet over linien, derunder er overstreget
sjunget 20) Digte] først skrevet Sange 21) Digte] tilføjet over linien
24) [hjem . . . Olde . . .] hul i papiret 25) Clauren] derefter er overstreget og

Onsdag den 15 Juni; om Morgenen skrev jeg følgende:

Preusen

Ja Preusen var et deiligt Land,

Ifald der var lidt mindre Sand,

Og flere grønne Skove.

Dog nu — nu skriver alle Mand,

Thi trænger man jo ret til Sand,

Og Sandet bør man love.

Ja skrev man end i tusind Aar

Saa raskt, som nu tildags det gaaer,

I det uendelige,

Og Preusen stod som Sandhuus her,

Var der dog Sand nok til enhver,

Og det vil meget sige!

Var hos Freund og sagde Lev vel. Kjøbte mig en Hat for
1 Rdlr og 8 ggros. — Var hos Chamisso og sagde ham lev
vel! Han skrev et lille Digt til mig, trykkede mig et Kys
paa hver Kind og jeg gik. — Sagde Kredts Farvel og gik nu
i Königstæder Theater og saae Lindane; det var et Miskmask
af ingen Ting, hvortil man havde et smukt Potpourie af Melodier,
og fortræffelige Forvandlinger. — Ud af et Bæger kom
et Telt. Seiladsen paa Nymphernes Gevanter; Dampvognen;
den Lilleputianske Vert, Tivoli, og Slutnings Salonen var
herlig; men der var intet Indhold, det var, som een af Casortis
Pantomimer var bleven mælende. — /

Torsdag den 16 Juni; Kl 6 med Fahrwagen til Hamborg;

9) Ja] derefter er overstreget Man

et faldt det mig ind, om man ikke fik her en anden Vogn, jeg
saae ud, men ikke en Sjæl at see, Hestene vare borte, jeg sat ene
midt paa Veien, jeg sprang ud — men saa ventede nær ved
Skifte Hestene. Perleberg havde nogen Lighed med Goslar,
— herfra kom vi til Warnow. /

Fredag den 17 Juni. Her begyndte Mecklenburg, 8 Miil
herfra laae Grabou; LudvigsLust kom vi til Kl 11. Der var
Aleer gjennem Gaderne; — Redifin. — Den ene By smuttede
vi igjennem efter den anden. Schermeisteren havde været
Soldat været med ved Leipsig, Dresden, i Rusland, o sv; —
faaet flere Skrammer, mistet en Broder tæt ved sig, og hørt
Napoleon Tale; han kunde lidt svensk og troede at det var
dansk. Mod Aften kom vi til Boizenburg, der saae mere anseelig
[ud] end Lauenburg, en ussel Stad. — Herfra gik det
igjennem Sand. Vognen stødte alligevel; det var et Sibirien;
Sandbjerge stode paa begge Sider, det var som Havet var
skyllet bort og efterladt disse Høje. — Kl 7 kom vi, i den deiligste
Morgen til Hamborg. Jeg spiiste og lagde mig til at sove.

Løverdag 18 Juni, kom op Kl 12, gjorde Vesit hos Houdewalkers
paa deres Lyststed og var hos Freund en 2 Timer og
passiarede, gik derpaa til Albers der fulgte med mig ud at
besøge Maltits, som ei var hjemme; paa Veien mødte vi
Kruse. Fru Bülow med Søn, samt Danemanns er her i Byen.
— Nu sidder jeg i den deilige Aften ved det aabne Vindue,
Jungfrauensteig vrimler af Spadserende, man seiler paa Alsteren,
og jeg har Viin og Puns, paa Bordet og en deilig Rosenbouket,
jeg kjøbte af en ligesaa smuk Vierländerinde for
2 ß —Aftenen er saa herlig; Skypartierne saa maleriske,
Taarne og Huse speile sig i Alsteren. Det er, som den gamle
Kjøbmandsby havde taget sine bedste Klæder paa, for at faae

mig til at finde sig smukkere end Bjergene; men pyt! Dog er
den mere poetisk en Berlin, man taber ogsaa al Følelse paa den
lange Vei.

Søndag den 19 Juni. Et herligt Veir. Var i St[ein]/strase
for at faae en Vogn til Lübeck, [be]søgte Kruse; var hos
Houdewalker, [der] fortalte mig, at Vierländerinden fra igaar
vist var en Dame de plaisir. Var hos Matits der sagde mig
at jeg var Digter. At selv om, jeg aldrig kom til at skrive paa
Tydsk, mit aandelige Jeg dog vilde blive her bekjendt. Han
var forviist fra Preusen maatte nu flygte til Frankrig. Var hos
Houdewalkers til Middag paa Die Donaunixe, traf der O [ver] —
skou og en Kjøbmand Christensen, vi gik sammen i Switser-Pavilonen;
de vilde have mig med til Arens de havde alt der
ved Døren faaet Biliet, jeg stod med Pengene i Haanden,
men saa blev jeg med et saa ængstelig, jeg gik hjem; jeg er
dog virkelig en Nar!

Mandag den 20 Juni. Var hos Overskou i »der König von
England«; man paastod, at han ikke var der, men da jeg forlangte
Fremden Liste, og viiste dem Navnet, sagde man, at
de ikke havde forstaaet, da jeg ikke udtalte Navnet rigtigt:
»Ufeschu!« Var hos Kruse der læste mig noget af sin nye
Roman Herr und Diener, samt »Ravnen«, jeg læste der
Lorenzens Recension over mine Digte. Vognmanden havde
været i Hotellet, at han gjerne vilde fare i Aften, istedet for
imorgen — hos Albers skulde være Selskab, de yttrede et Slags
Bedrøvelse fordi jeg ikke blev, med Kruse kom jeg saa
heller ikke til Schjønheider. — Spadserede paa Volden,

4) [ ] i linierne 4-6, og 11] hul i papiret 7) Matits ɔ: Maltitz 21) nye]
tilføjet over linien

havde Vesit af Overskou. — Gud veed om [. . .] kommer
paa Tydsk [. . .] /

[Tirsdag den 21 Juni . . . . . . . .da] jeg var i Vognen og
kjørte over Volden, erindrede jeg mig, at jeg havde glemt
min smukke Stok fra Rostrappe, det satte mig i daarligt
Humeur; jeg kom nu til at beregne min Pengesum, og Gott
in Himmel, naar jeg kom til Lybek og betalte for Dampskibet,
havde jeg kun 3 ½ Species, for disse skulde jeg leve
to Dage der og een paa Dampskibet; jeg blev grusom til
Mode. Regnen øste ned, trængte ind i Vognen der knagede
paa den grusomme danske Vei, medens jeg regnede ud. —
Min Nabo een fra Osnabrüch, sov. — Den danske Chauseé er
anlagt a la Paradiisveien; haard og snever; jeg kunde have
Lyst til at skrive en Ode til det danske Postvæsen. I Preusen
er Egnen slet, derfor farer man let over den; de jordiske
Lidelser ere kun korte, derimod i Danmark er Egnen yndig,
derfor er Veien, i og for sig selv saa slet, man skal nyde det,
ikke bruse Gjenstandene forbi. — Var ude at besøge Hornungs
paa deres Lyststed. — Befandt mig ikke ganske vel der, af
Træthed og gik derfor hjem.

Onsdag den 22. Var ombord paa Vilhelmine. Captainen
sagde, at han ikke turde tage mig med, eftersom alle preusiske
Lande vare erklærede i Qvarantaine; jeg løb til vor
danske Gesandt, der skrev paa mit Pas, og meente jeg nok
kunde komme med. Naa, det er et smukt Eventyr! — Siden
kom Petit til mig og sagde: at nu var Alt i Orden, Gesan[dten

1) [ ] i linierne 1-3] hul i papiret 16) derimod] derefter er overstreget paa 17) saa]
derefter er overstreget yndig 24) danske] derefter er overstreget Minister 26) Gesan[dten
. . . . . . . . ] hul i papiret

udbrudt da han saae en Soldat: »Gud Moder, der er en
levende Soldat!« (han havde altid seet dem malede). — Han
kunde ellers ikke begribe hvorfor ¼ Pælene var saa smaae,
jeg forklarede ham da, at det var Børn af Milepælene, de
vare endnu ikke voxne, men naar de saa stode længe i Jorden
saa toge de til i Væxt og bleve store. (I Roeskilde traf jeg
Weyse). Udenfor Sorøe mødte jeg Lotte, der kom mig venlig
og glad imøde; var hos Haucks. Fortræffeligt Gjemme. —

Den 23 Juni. — Gjorte Academiet en Skovtour, vi vare
30 Vogne, vi drak Thee i Slagelse Skov, var oppe paa Otherbjerg;
kjørte forbi Antvorskov, gjennem Slagelse, der var
Comedie de havde nylig givet: »Skibet«. — Om Aftenen blev
jeg indbuden til Aftenspise og Bal paa Academiet; talte meget
med Fru Vilsters Søster om Lotte. —

Søndag den 24 Juni. Storm. Var hos Estrups, spadserede
med Ingemann, læste Kenilworth og Maanederne som behagede,
(var i Kirken og hørte Scharling)

Mandagen 25 Juni, Stormen vedbliver. Læste mine Maaneder
og noget af Romanen. Spadserede med Ingemann han
arbeider paa en historisk Roman, vistnok om Hans Tausen.
Var hos Bresdorfs sammen med Vilsters. Lotte grinede i
et væk. —

Tirsdag 26 — Regn, næsten hele Dagen, jeg læste og skrev,
spiiste og drak, det var en kjedelig Dag.

Onsdag 27. /

16) Maanederne] først skrevet Maaneders

Danske; vi spiiste sammen i Kahytten; de søgte at muntre
mig, det var smukt Veir og ved Solens Nedgang vare vi under
Møen, da Klokken var 9 gik jeg i min Køie, der var grusom
kort, jeg kunde ikke sove, havde heller Natten forud, jeg
laae dog til Klokken 3 i al Taalmodighed, gik saa op
paa Dækket, det var meget koldt; Søen gik noget, og jeg
fik søeondt; styrkede mig ved Portvinen fra Wulffs men
blev dog søesyg igjen.

Den 23 April. Klokken 9 vare vi ved Travemünde, intet var
endnu / grønt. Det saae ud som hjemme. Da jeg gik ombord
paa »Britania« overrakte Capitainen fra F VI. mig et Brev
fra Eduard, fuldt af Kjærlighed, jeg blev saa inderlig bevæget
derover. Seiladsen var kjedelig, min Stemning daarlig;
Klokken 11 vare vi i Lübeck, alt forekom mig bekjendt fra
forrige Gang. Vi fik varm Frokost. Du-Plat tilbød mig Plads
paa sin Vogn, i det jeg vilde stige op traf jeg en Dansk der
skulde strax til Kjøbenhavn, jeg fik et Par Ord skrevne til
Eduard. Veien var frygtelig slet! ud paa Aftenen blev det
hundekoldt, jeg følte mig syg og træt, havde gjerne blevet
i Vertshuset 2 Mile fra Hamburg, men en Snaps fik mig
varm og vi foer afsted, i Nærheden af Vansbeck havde vi
nær væltet. Klokken 11 kom vi til Hamborg, tog ind hos Marr
i »der König von England«. Du-Plat og jeg drak Puns sammen
jeg kunne knap holde Øinene aabne og sov snart ind. —

Onsdag den 24 April. Du-Plat drog til Altona, Salomon
afhentede mig til sine Forældre, de vare fra Odense, boede
nu her i mange Aar. Alle talte de Dansk, jeg traf her en
Wilnov fra Nyborg. Efter Frokost gik vi at besørge mine

4) heller ɔ: heller ikke 9) den 23 April] tilføjet mellem linierne

Comisioner, besøgte da den nye Alster Pavillon, der er meget
smagfuld og med Speilvægge. Siden gik jeg til Dr: Albers;
de kjendte mig strax. Middagen tilbragte jeg hos Salomons,
det er to smukke Piger, Døttrene. Efter Bordet spadserede
jeg med Begge Sønnerne, den ene synes at have været og er
med i Verden, han slog selv stærkt derpaa. — Vi vare sammen
hos en Conditor, hvor der var en Dansk Pige i Boutikken,
hun var meget smuk og qvindlig, hun ønskede at komme
hjem, da hendes Stilling der i Huset forekom hende mislig.
Værten havde et ækelt Ansigt og saae meget mistænkelig paa
os da vi talte Dansk med Pigen. I Theatret saae jeg »Dominique«,
et ret taaleligt Lystspil, med een meget god Idee, (en
fornem Herre flygter over Tagene ned gjennem en fattig
Karls Tagkammer, denne forbander just sin Skjæbne og ønsker
at Fanden vil komme at hjælpe ham; i samme Øieblik /
dratter just den Fremmede ned, forlanger hans Dragt og
giver ham en Pung med Guld og forsvinder, nu troer da Knøsen
at han tilhører Fanden, og der kommer flere snorrige Situationer.)
Lebrun spillede Dominique. Dandsepersonalet fra
Brunswig gav en Balet »Der neue Narciss,« noget elendigt
Tøi, der blev ogsaa trampet og hysset lidt. Jeg gad ikke seet
det ud. I Theatret traf jeg 2 Nordmænd jeg havde været
sammen med paa Dampskibet, samt en Kjøbmand Adler, der
nu boer her (som Dansk) i Hamborg. —

Torsdag den 25. April. Var jeg hos Salomon Heyne og fik
200 ȋ. Banko, som anviistes mig hos en Vexeleer. Gik derfra til
Freund i Altona, som førte mig hen at see en arthesisk Brønd
han borede; gik derpaa i en Baad og seilede ud paa det danske

5) jeg] j først skrevet v 20) elendigt] først skrevet ve

Vagtskib til Lieutenant Mørk, hvor jeg traf en Lieutenant
Svendsen; vi drak et Glas Madera sammen talte om
fælles Venner, hvorpaa jeg tog i Land og kom igjen[nem]
en Have med høie Therasser ved Elben. Paa Klopstocks
Monument i Othense fandt jeg endnu tydeligt mit Navn,
skrevet med Blyant 1831. Du Plat var ikke hjemme, jeg
travede derfor tilbage. — Kirkeklokkerne ringe saa melodisk
og fuld af Harmonie, i en Sidegade spille blæsende Instrumenter
»Dal hulde Søvn over min stakkels Søster,« af den
Stumme. Udenfor mine Vinduer gaaer tæt ved en Bred
Canal med Flodbaade, henne paa Broen er stor Færdsel. —
Det er ellers koldt; intet Træ udsprunget, jeg er sprunget
for tidligt ud. — Nede paa Canalen. seile nogle i Maaneskin, de
synge lystigt, den gamle Taarnklokke brummer imellem, det
er ordenligt et Stykke romantisk Poesie. — I Steinstrase skal der
gives en Parodie paa Robert le Djable, der skal være god: Der
arme Teufel, der skal Fanden reent svømme hen i Taare. —
(Hvem der kun var frisk og sund, da kommer Glæden af sig
selv; den lille Fugl bygger altid i det livsgrønne Træ.)

Fredag den 26 April. Sendte Brev hjem til Eduard og Jette
Wulff, samt med Leilighed til Jette Hanck og min Moder.
Løb paa Posthuus og til Vexeler og gik siden med Salomons
paa Udstillingen. — / Det var meget elegant — Bendss Stykke
syntes mig et af de interessanteste og tiltrak sig almindelig
Opmærksomhed. Forrest staaer han selv og overskuer det
Hele. Der var ogsaa et ganske ypperligt Drikkelag af Pistorius,
saavidt jeg troer en Berliner. Et Stykke af Fischer med et
Glas Viin, Sukker og Jordbær var ganske ypperligt. Af Dahl

3) igjen] først skrevet min 9) Søvn] først skrevet Søst

og Lund vare der ogsaa Malerier, men som jeg kun kunde
finde i Cataloget. — Om Middagen spiiste jeg Lindser hos
Salomons. De sagde mig meget smukt om mine Digte. Den
ældste Søn, der forekom mig saa nydende og verdenserfaren,
mødte mig med mere Hjertelighed, han og Broderen fulgte
mig med i Theatret, en Hr Vilnow var med (en Kjøbmands
fra Nyborg) han kjendte alle de berygtede Damer der sad i
Parteret og førte en meget gemeen Conversation, men jeg
fik ham ved min Kulde til at holde op. Operaen Tittus som
vi saae har deilig Musik, men er uden Interesse. Decorationerne
vare smukke og Mad Walker, Hesse og Rosner sang
ypperligt. — Da Stykket var ude indviterede Wilnow mig til
sin Elskede for i Dag, men jeg undskyldte mig paa bedste
Maade. Den ældste Salomon tog mig under Armen, blev
meget hjertelig og talede hæftig mod den andens Udsvævelser,
som han selv før havde taget Deel i, men nu var sløv
for. Han blev virkelig meget elskværdig i det vi skildtes ad
og jeg gik til mit Hjem. — Der havde Mekanikus Schiødt
været tre Gange at spørge om mig. Hans Flugt fra Danmark
og Trang gjorte mig forskrækket for, at han vilde laane af
mig, jeg ventede / at han nok kom, og gjættede ret[,] til Klokken
over 10 førte Kelneren ham op til mig. Han talte om sin
Afreise til Amerika, saae noget forknøt ud og længtes efter
Konen og Barnet, som skulde komme. Jeg begyndte at lede
Samtalen paa mit ringe Stipendium, mine faae Penge, og da
han spurgte mig hvormange jeg nu havde, sagde jeg at jeg
først i Paris fik udbetalt og havde af Collin laant 6o Species
til Reisen derhen. — Først sildig gik han, talte saa underligt

6) Kjøbmands ɔ: Kjøbmands søn ? 9) Operaen] O først skrevet S 21) til ɔ: thi

om Pistoler som han havde øvet sig med at skyde, der kunde
træffe deres Mand, han bad mig endelig at blive Søndag
over for hans Kones Skyld.

Løverdag den 27April. Oppe Klokken fem. Pakket ind og
betalt Regning. Salomon havde lovet at følge mig ombord,
men kom ikke. Jeg havde ingen Roe paa mig, fik mit Tøi i en
Droske og rullede ud paa Hamborgerberg Kl 7 ½ Lidt efter
kom Salomon, vi drak Kaffe sammen og da den slog 8 seilede
jeg med Dampskibet over Elben, jeg følte mig lidt veemodig
stemt ved at see Altona-Kysten sidste Gang, her sagde Danmark
mig Farvel. En Kile gik ud i Dampkjædelen, saa vi
maatte holde til den kom i. Fra Vagtskibet vinkede de mig
Lev vel. Der laae nogle baggede Øer i Elben, med Huse paa.
Noget uden for Haarburg steeg vi i Land, der stode hanoveranske
Soldater ved Porten. Klokken 9½ kom jeg og skal
vente paa Posten iaften Kl 10. Det er haardt. Byen er saa
stille; en Slave gaaer udenfor og feier i det han synger, det
er den eneste lystige Fugl jeg her har seet. — Jeg boer Zum
weisen Schwan. Paa Posten satte de mit Tøi til 37 ℔Overvægt,
men jeg kom efter hvor meget jeg maa have med og fik
nu Penge tilbage. — Tøiet er nu afsted over Lüneborg. Jeg
har skrevet Christian Voigt til og lagt et Brev inden i til Ludvig,
siden lagde jeg mig til at sove, men jeg følte mig ikke
vel derved. — Spadserede til »dem grauen Berge«, hvor der
skal være »ein himlisches Aussicht«. Det er nogle høie Sandbakker,
/ udenfor Byen hvor man seer over Elben Hamborg
og A[l]tonataarne, jeg gik hjem gjennem Byen, der var
anseeligere end jeg troede, som Roeskilde, men dødsstille. —

15) 9½] 9 først skrevet 8

Imellem Elbens grønne Øer

De Baadene lystigt Ro,

I Byen her knap en Hund der gøer,

Den kjeder sig kan jeg [troe],

Den sover og drømmer jeg veed ei hvad,

Det er en bedrøvelig Stad.

Der kommer en Slave med Jern om Been,

Han synger, jo høit mod Sky

Ak det er den eneste lystige Én

Jeg mødte i denne By.

Hvad tidt du ønsker, ønsker jeg med!

O gid jeg var vel afsted!

(I slig en kjedelig By, gjør man slige kjedelige Vers)
Traf en Holstener med hvem jeg havde været sammen paa
Dampskibet, saa jeg i Harburg endnu kom til at tale Dansk.
— Her er kjedeligt; en Officeer satte med sin [Hest]
igjen[nem] Forstuegangen, det var den eneste lille Afvexling.
O, hvor jeg kjeder mig!

Es neigt der Tag am Ende,

Es neigt sich mein Elende. —

Klokken [var] 10 da vi forlod Haarburg; En af Folkene
ved Postvæsenet gav sig imidlertid Samtale med mig, det var
et aabent venligt Ansigt, han fortalte han selv havde lært sig

2) Baadene] foran er overstreget Skibene lystigt 4) [troe] ms. har troer 7) Jern
om Been] tilføjet under linien, derover er overstreget Trillebør 8) jo høit] først
skrevet nei hør en Gang 9) Ak] tilføjet i marginen, derefter er overstreget See
11) tidt] først skrevet du 13) (I slig . . . Vers)] tilføjet i marginen til venstre for
digtet 16) sin [Hest] igjen[nem]] ms. har sin igjen 21) [var] ms. har fra

Engelsk og Fransk, da jeg steeg i Vognen sagde han De træffer
en Landsmand her! Jeg spurgte da? »Er her en Dansk
i Vognen?« »Wie meinen sie?« svarede en Stemme, det var
en Kjeler der ikke kunne et dansk Ord; han sagde mig han
var en v Brochdorff hvis Moders Godser støde op [til] Fru
Buchwalds han kjendte godt hende og Familien, vilde nu til
Göttingen for at studere; en Student Ritt fra Heidelberg var
med; jeg kom halv til at sove og vidste ikke af det før det
værste Stykke Hede var forbi. — Chauseen ret god imod den
til Braunswig. Bønderfruentimmernes Klædning er sort, med
et tæt Liin om Hovedet, ret som paa gamle Kirkemalerier,
de gik over Lynghederne til Kirke. Her var ellers ikke saa
øde. Vi fik siden en meget pyntet Herre, der talte om sine
Reise, derpaa Sygdoms Cure og Operationer og om en
Patient der døde i hans Arme, men da / vi nærmede os
Celle, hvor han boede, bød han os et Kort, han var — Gjæstgiver,
Posten havde imidlertid Mad til os og saa spiiste vi den,
alt næsten af et Talerken, Knivene blev ikke hvadsket af og
Værten stod og gloede ilde. — Tiden tillod mig ikke at besøge
Mathildes Grav, jeg saae det smukke lyse Slot, som vi foer
forbi. Det er en venlig By Celle, men Heden slipper ikke,
den følger endnu et Stykke; Brockdorff, Studenten og Jeg
kom nu ind i Cabrioletten, det regnede stærk og Klokken 6
om Aftenen kom vi til Hanover, hvor Don Juan spilledes men
vi vare for trætte og toge da ind i —»britische Hotel«. — Medens
Brockdorff tog hen at besøge sin Familie gik jeg med Studenten
til Paradepladsen, hvor vi i Regn og Taage saae paa
den smukke Støtte for Wellington og tæt derved Leibnits

4) Kjeler ɔ: Kieler 16) bød han] derefter er overstreget ogs

Byste under et Slags Pagode. — Kelneren havde været i
Brunswig før og kjendte mig igjen fra min forrige Reise. Om
Morgen Klokken 8 foer vi afsted.

Mandag den 29 April. Jeg kom sammen med Brockdorff
og Ritt, samt en hanoversk Tjener, et ærligt Skrog der kun
fulgte nogle Miil med. Endnu var det Hede blandet med
Agerland, vi mødte to Flokke af Udvandrende, der vilde til
Amerika. Konerne bare de smaae Børn paa Ryggen. Det saa
ynkeligt ud paa den sorte Hede hvor de sandede Agre med
lidt Korn stod som deres svage Haab hiin Side Havet. — I
Thiedenwiese spurgte Schiermeisteren os om vi vilde kjøre til
Eimbäck i en aaben Vogn, Veiret saae godt ud og vi kom
6 paa den, foruden den mugne skidne, gamle Svager, Allfeld
som vi foer forbi saa meget dunkel og gammeldags ud, her
begyndte Bjergene at hæve sig vi kom ind imellem dem og
følte Sommervarmen, da vi vare Brüggen forbi, og nærmede
os Eimbeck vilde nogle af de Reisende gaae den korte Vei
over Bjergene for at see den smukke Udsigt, men da Luften
var disig foretrak jeg og tre Andre at blive paa Vognen,
hvilket vi ikke fortrød, thi det blev en styrtende Regn, Schiermeisteren
udbredte sin røde Kappe over sig, en Student og
mig, det pidskede ned, men vi vare / dog meget glade ved at
fare afsted, vi kom Klokken fire om Middagen til Eimbeck!
(Foruden den store Postvogn 5 Bivogne) det var mest Studenter
fra Göttingen, der saa meget skikkelige ud. De Fleste
vare meget venlige og godmodige. Vi spiiste i Eimbeck (kostet
16 ggross) det var en snever mørk By; mod Aften kom vi til

5) hanoversk] først skrevet lauen 11) Thiedenwiese] derefter er overstreget begyndte
fik vi at 16) Brüggen] først skrevet Bryggen 22) mig] m først skrevet j

Nordheim, der næsten var opbygget ny, thi i de sidste Aar er
det ene Stykke brændt efter det andet. (Før vi kom til Eimbeck
kørte vi over en særdes smuk Bro, der var muret paa
høie Søiler over Dalen med den lille Flod i). Fra Nordheim
saae vi i Aftenen en Ruine, lidt derfra kom Borg Ruinen
Hardenberg og derpaa Plesse, men det blev snart mørkt og
regnfuldt, saa vi kun saae lidet. — Göttingen (Kl 9 Aften) der
stod en Vrimmel af Studenter ved Vertshuset, vi spiiste billigt
(6 ggross) Byen selv seer nye og venlig ud, slet ikke som
jeg havde tænkt mig den. Her forlod vi Brockdorff, som vilde
studere her og jeg kom nu med Ritt og en Göttingerstudent
ind i Cabrioletten, hvor vi halv, sov halv vegeterede kun og
foer saaledes over Floden Werra til Münden i den mørke
Nat; ved Daggry, i Regn og Taage rullede vi ind Tirsdagmorgen
Kl 4½ den 30 April i Cassel; her tog jeg ind i der
König von Preusen, der ligger ret anseelig paa »die Königs
Plads« tæt ved Posthuset. Jeg var frygtelig udaset og kunne
ikke sove. Ritt sagde mig her ret hjertelig Lev vel og bad mig,
kom jeg til Heidelberg, dog at besøge ham. — Tæt ved mit
Værelse hørte jeg nogen sukke og hoste, jeg spurgte Kelneren
om der laae nogen syge, det var en Dame, »sie ist vileich
liebes krank!« sagde han, jeg bad ham da skaffe mig et andet
Værelse da jeg ikke holdt af syge Naboer, jeg kom da en
Trappe høiere med bedre Udsigt, var ellers saa tung og sløv
at jeg ikke gad gaae til Tabel de h'ote, men forlangte min
Mad op paa Værelset, jeg fik saa mange Retter at jeg gysede
for Regningen. Da jeg nu blev rigtig mæt lagde jeg mig paa
Sophaen og sov henved tre Timer, det gjorte godt, men jeg

13) Werra] først skrevet Wera 14) Taage] først skrevet Taagede

er endnu som banket. Klokken 7 gik jeg ud for at besøge
Spohr, Componisten til Jesonda, Faust, Zemire og Asor & &
/ han boer »vor der Cölner Thor«; en Mand jeg spurgte om
hans Bopæl, sagde at Spohr med sin Kone var spadseret om
af en lide[n] Gyde, jeg gik den Vei, saae ingen, men opdagede
derimod Wilhelmshöhe med sin Cascade, som man seer
det paa Billeder. — Da jeg derpaa vendte om gik jeg ind til
Spohr, han boer tæt ved Porten i et smukt Landhuus. Han
havde et lille Værelse i Stuen ud til Haven og Byen, sad
ved Bordet og skrev Noder. (Portrættet ligner) han saae først
noget koldt og alvorligt paa mig, men snart opklaredes Ansigtet.
Han troede Røverborgen var ganske Tydsk. Han lovede
at tage imod Harttmanns Ravn og spurgte om der var Finaler
deri. — Han betragtede nøie Harttmanns Musik, jeg fortalte
ham om Bredal og Berggreen og han sagde at Danmark
var det eneste Land der kunde have et Repertoire af original
Musik. Vi talte om Kruse, som han havde levet med i Neapel
og der hørt læse hans Sørgespil »Enken«, han skrev en Canon
i min Stambog, bad mig hilse Weyse og de danske Musikere,
talte om sit Stykke Zemire og Azor, om Politik og Uroe,
trykkede mig ved Afskeden venlig i Haanden og viiste mig
Vei gjennem sin Have. Paa hjemveien saae jeg paa Hjørnerne
af Königsplads, Napoleons Navn, men det var overstrøget,
dog kun ganske tyndt, de stærke sortmalede Bogstaver
trængte igjennem den lette hvide Farve. Gik derpaa til
Frederikspladsen, stor og herlig, (1000 Fod lang 450 Bred)
den er stampet fast med Kies og Sand, her ligger Musæet og
ligefor midt paa Pladsen staaer Landgrev Frederik den andens

8) et] først skrevet en

kolosale Statue af cararisk Marmor. (15 Fuss, das
Fussgestell 22 Fuss, tilsammen 37 Fod høit). Landgreven er
i romersk Dragt med den britiske og prøisiske Ørneorden.
Til høire ligger den hessische güldne Løveorden og Ordenen
pour la vertu militaire. Foran læses med gyldne Bogstaver

FRIDERICO II
PATRIA
MDCCLXXXIII.

Her ligger ogsaa Opera Huset og den katolske Kirke. —
Hele Formiddagen har her draget Soldater forbi. Officererne
see godt ud i de mørke Frakker med røde Kraver.

Den 1ste Mai. Det var smukt Veir da jeg vaagnede, min
Træthed havde noget sadt sig og jeg vandrede nu ud til
Wilhelmshöhe, endnu vare Træerne ikke grønne. / Veien
gik gjennem en uhyre Alee, der aldrig fik Ende, foran reiste
sig Wilhelmshöhe med Caskaden og Herkules, ved Indgangen
af Haven kom en ung Knøs løbende og tilbød sig at være
min Fører, jeg antog ham, han havde noget ret godmodigt;
min Sjæl var saa underlig opfyldt af Tanken om Guds Godhed
mod mig; Jeg reiste i Udlandet; det fattige Barn i
Odense, her tumle sig mellem Lykkens Udvalgte der kan see
fremmede Lande. Det er vist en Drøm, men en deilig Drøm,
o Eduard var Du her! — Kurførstens Sommerslot ligger ret
anseeligt og seer ud over Cassel og Omegn, det er en langagtig
Fiirkant der i hver Ende slutter med en halvrunding.
Øverst oppe læses i Bronze

VILHELMUS I. ELECTOR CONDIDIT.

3) Ørneorden] Ø først skrevet S 14) ikke] tilføjet over linien

Paa de høie Trapper ligge to store Steenkugler, paa den
ene er Jorden, paa den anden Himlen afbildet. Midt paa
Bygningen hæver sig en smuk Kobberdækket Cuppel. Vi gik
gjennem nogle brede Gange forbi jeg troer den kinesiske By
Mu-lang, der laae et smukt aflangt Huus med brogede Glasruder,
der næsten i hele sin Længde og Brede var gjennemsigtig,
Alt fik samme Farve som Glassene man saae igjennem.
Nærved laae en Pagode og et Sweitzerie. Medens vi gik
skreeg Fuglene fælt inde i »die Fasanerie«, hvor der vare
Paafugle og Perlehøns osv. Midt inde i den tykke Skov laae
paa en Klippe den kunstigt anlagte Borg »die Löwenburg«,
der forestiller en Ridderborg fra det 15 Aarhundrede. Den
har flere Taarne, det høieste skal være 130 Fod høit, rundt
om er en Grav, men uden Vand. Der ere to indgange lige for
hinanden, man kommer over en Vindelbroe; over Porten
staaer Aarstallet 1495. Her er en Riddersal, Vagtstue, Borgkapel,
Alt efter gammel Skik meubelirt. Kirkevinduerne med
broget Glas. I Rustkammeret stod mange Harnisker og over
Døren til Stallen var udhukket i Steen to fremspringende
Hestehoveder. Haven var ogsaa her i samme Maneer med
tilskaarne stive Gange, (en gammeldags Brønd). (I Borgen
selv ligger Kurførst Vilhelm 1ste, der lod den bygge, begravet.)
Det Hele havde samme Interesse for mig, som en
smuk Tegning, men Visheden at det var ingen virke[lig] /
Borg men kun en Efterligning, gjorte at den stod mig uden al
poetisk Colorit; — det var mig som Moelbechs Forelæsninger
over Poesie, ikke Poesie selv. — Dcrpaa gik vi til »Das Riesenschloss«,

1) den] først skrevet det 6) sin] derefter er overstreget lang 20) her] tilføjet over
linien 22) Kurførst] foran er overstreget Hertug

eller Octogon, med Herkules. En uhyre Bygning,
høit over Skoven, det tjener til Fodstykke for Herkules. Bygningen
er tre høie Etager. Her er den stolte Caskade, skade at
det var saa tidlig paa Aaret, Vandet faldt endnu ikke, det maae
være deiligt at see i Solskin, et sandt Kjæmpeværk, der gjorte
ganske anderledes Indtryk paa mig end »die Löwenburg«;
Sandhed er det første jeg forlanger af Alt. Øverst er et Basing
med 9 Fontainer den midterste skal springe 40 Fod; neden
under er »Polyphems Grotte«, hvor den eenøiede Kjæmpe
blæser sit Stykke, Tonerne komme fra et Orgel der [drives]
ved en Blæsebælg som et Hjul ved Vandet sætter i Bevægelse.
Her er ogsaa det saakaldte: »Vexierwasser«, der nu ikke mere
vises, da det satte mange i Skræk, jeg saae Spoer i Gulvet
til de fine Rør; rundt om sprøitede nemlig Vandet med eet
ud, saa snart der trykkedes paa en Fjer. Under dette er »Das
Riesenbassin mit Fontaine«, her springer Vandet 55 Fod
høit. Paa begge Sider var Grotter i den ene en Faun, i den
anden Centaur, (min Fører forvexlede dem og gav dem
hinandens Navne.) — Nu kom vi til den egentlige Caskade,
der er i tre Dele, langs Siderne gaaer en beqvem Opgang,
saa man kan gaae langs med det nedstyrtende Vand, der
falder tilsidst ud over »Neptuns Grotten«. — Oven over det
Hele staaer den uhyre Herkules i hvis Kølle der kan være 8
til 9 Mennesker; han er 31 Fod høi og staaer paa 96 Fod høi
Pyramide; herfra seer man tydeligt Brocken og Stæderne
rundt om. — Teufelsbrücke, saae slet ikke gefærlig ud, men

7) Øverst] først skrevet Underst 8) neden under] tilføjet over linien, derunder
er overstreget oven over 15) Under] U først skrevet O 16) her] h først skrevet
g

ikke Søemand. Moderen syntes jeg bedst om. — Jeg kom i
Samtale med en Militair, Gud veed om han var Officeer, han
lignede noget Barth, han fortalte at det i Dag var Curførstindens
Geburtsdag og de Militaire derfor saa pyntede. — Da
4de Act var ude gik jeg Hjem, man fik da ikke mere Udgangs-Billet.
Decorationer kan jeg ikke tale om, da jeg kun
saae een, der var smuk. Huset er hvidt, forgyldt og 3
Etager.

Den 2den Mai (Torsdag) Smukt Veir. Musikken trækker
over Torvet, dernede hvor Konerne sidde fra Landet med
deres Vare. Der er stærk Eccho midt paa Torvet, slaaer man
kun med en Stok i Stenene, gjenlyder det fra alle Sider. — /
En Dreng spurgte mig i Aftes om jeg ikke behøvede ham med
til Frankfurt. Klokken 10 Formiddag, kjørte vi fra Cassel,
der bleve hængte ladte Pistoler ind i Cabrioletten til os. Berlinernen
spurgte hvad det betød, »Det er altid godt!« svarede
man, »aldrig kan man vide hvordan Tingene staae.« Det var
en smuk Mand Conducteuren, han havde før været Oberkelner
i Cassel »zum weisen Hoff«, gift nu for 13 Uger siden,
han sang lystigt for os og fik mig og Berlineren med til at
synge af alle de nyeste Operaer. — Vi mødte mange udvandrende
til Amerika. De havde sædvanligviis en Vogn
med Lærred spændt udover, derinde laae deres bedste Bohave,
selv gik hele Familien bag efter. [I] Vabern en Station
vi kom igjennem stod en Mængde Piger og Koner og tilkastede
os Kys og loe høit; vi kom her over en lille Flod, hvor
der skal være Guldstøv i. — Den ene By vexlede med den
anden, i een var det næsten bare Jødefamilier, her fra kjørte
et heelt Læs unge Piger til Amerika, der var to Jødepiger
imellem, der loe og græd i det de sagde en hæslig gammel

Jøde Farvel. I en anden By blev vi forundrede over at alle de
vi mødte græd. En Kone løb med nogle Børn. I Vertshuset
hørte vi at det var een som var død. Egnen begyndte meer
og meer at blive bjergigt. Ved deiligt klart Maaneskin kom
vi til Marburg; den stolte gamle Kirke med sine Taarne ragede
op i den blaae Luft. — Slottet hang os høit over Hovedet
paa et Bjerg. — Paa Posthuset bleve vi usselt men dyrt Trakteret
med Thevand og saadan Brød, som Hestene faae, det
var al vor Aftensmad. — Jeg kunne kun blunde, og drømte
da bestandigt om at jeg havde tabt noget. Det var en kold
Nat. — Giesen med sin smukke Egn fik vi ikke meget af, uden
hvad vi greb i Flugten.

Den 3die Mai. I Buzback saae vi det kjære Daglys, smagte
paa noget ække[l]t Suurbrøndsvand, saa jeg maatte tage
Draaber ovenpaa. Jeg var ikke ret vel; endelig kom der dog
nog[et] Nyt! En stor Saline tæt ved Landeveien [. . .] derved
Byen Friedberg hvor vi drak Kaffe [med] Glohede Simler i
»Drey Schwester« — Herfra [begyndte] Træerne meer og
meer at grønnes og [ved] Frankfurt, var Alt Sommer. Solen
v[arm] / og Træerne grønne. Udenfor Porten saae vi Monumentet
for de faldne Hesser, en Steen for hver og — i Midten.
Frankfurt a/M er en smuk Stad, halv gammel, halv nye.
— Den behagede mig strax. Her tog jeg Afsked med mine Berlinere
»Gross og— —«, gode Mennesker, men den sidste,
hvem jeg var i Cabrioletten med var dog for meget Berliner,
Alt dreiede sig om Berlin, ingen Ting var som i Berlin; og
da Conducteuren sagde at de dog ikke havde Viin, sagde

6) Slottet] foran er overstreget Byen 16) [ ] i linierne 16-20 hul i papiret 21) og
—] derefter en blækklat, der skjuler et ord eller en skitse 25) jeg] tilføjet over linien

vise mig alting, men havde ingen Tid, der var det, og der
var det, men det kunne Courlænder, han havde intet at bestille.
Jeg takkede Jøden og slap ham. Ved Tabel d'hote var
kjedeligt for mig da jeg ingen kjendte, alle havde nok at
gjøre indbyrdes med at tale om Uroelighederne osv. Nu kom
da Courlænder, vi spadsere ud af Byen, hvor der rundt om
ere smukke Anlæg; der var et temmeligt høit Vandspring.
Siden gik vi [i] en brændende Sol og Støv om til Mainfloden,
hvor en stærk, gammeldags Steenbroe forbinder Frankfurth
med Sachsenhausen. Strømmen gik stærk og drev de lange,
smalle Baade med sig. Her er ellers temmelig fladt rundtom,
Situationen var mig næsten ganske Dansk. (Igaar i Cassel
da jeg sagde til en mørk Mand ved Posthuset, det bliver varmt
i Dag, svarede [han] bittert »her bliver det aldrig varmt, Vinter
som Sommer«). Courlænder førte mig ned gjennem den
bekjendte smalle Jødegade, hvor alle Jøderne boe, den saa
mørk men ikke skiden ud, overalt stak der Jødehoveder frem,
og i Forstuerne sad nogle ægte gamle Kjærlinger; der var
sjakren! I denne Gade boer den rige Rottschilds Moder, der
ikke har vilde lade sig bevæge til at forlade dette Qvarteer,
i det hun i from Overtroe, har den Tanke, at gjorde hun det
vilde Lykken forlade hendes Sønner. Den ene boer noget derfra
i en stor grøn Hjørnegaard. I Døren stode Tjenere i Liberie
og i Stue Etagen vare store Contoire, Gaarden tog sig ellers
slet ikke ud og laae heller ikke godt. Rottschild har derimod
ladet bygge et 'Jødehospital', det var regelmæssigt og smukt.
— Jeg spadserede hen til »der Römer« en gammeldags Bygning
der nu er et Slags Politikammer, her fik jeg mit Pas

24) Stue] først skrevet Stud

paategnet, thi i denne uroelige Tid, maa man selv fremstille
sig der. Ligefor laae endnu en gammel Bygning, hvor der
stak Oxehovedskeletter ud af Vinduet; det var Oxer der ved
sidste Keiserkroning her vare / stegte hele. I Fontainen foran,
der nu sprang med Vand, sprang med Viin. — Pigen siger mig
at her er megen Skræk og Uroe endnu; derudenfor mine Vinduer
ligger Vagten, hvor Studenterne den 2den April overfaldt
og dræbte Soldaterne; jeg saae i Dag flere Studenter sidde deroppe,
Een skal hedde Freieisen. — Paa Gaderne gaae Patrouilier
den hele Nat; Vagtild er paa Veien til Mains, der i Uroes
Tilfælde strax kan tændes, for at der kan komme flere Soldater.
Betalt 1 Thaler preusisk med Posten imorgen til Mayns.

Løverdag den 4 Mai. — Deiligt Sommerveir, oppe Kl: 6½.
— Henved 9 kom Courlænder til mig, vi gik da ud af Porten
til Baron Rotschilds Have, Lyststedet er anlagt i Østerlandsk-Stiil,
Alt var grønt og fuldt af Blomster, der var smukke
Drivhuse og Paafugle-Fasaner. Alt var førsteligt, siden gik vi
til den første Tenorsanger Schmetzer; en ung, venlig Mand,
der var strax saa god at synge for mig hele Uhlands smukke
Digt: »Sänger-Fluch«, han talte om at komme til Kjøbenhavn,
ønskede her at gjøre mig bekjendt med BladRedacteuren
og kjendte mig af Digtet: Det døende Barn. Vi gik
over »Rossmarkt« bekjendt af Hoffmanns Meister Floh og
ud af Porten til Aloyes Schmidt, som var særdeles forekommende
og bad mig tilsidst skrive en Operatext for ham, han
ønskede ret noget af et ungt fyrigt Gemyt; i min Stambog
skrev han noget af sin Valerie, Courlænder har componeret et
Stykke til mig af min Juni-Maaned. Det gjorde mig ordentligt

4) her] derefter er overstreget kunne el. lign. 6) endnu] først skrevet endnue

lidt ondt at forlade Frankfurt, fra Mains har jeg lovet nogle
af mine Digte i tydsk Oversættelse til Redakteuren af Frankfurter-Didaskalien.
Klokken i reiste jeg med Pakvognen til
Mains, det var en brændende Hede, Helgenbilleder og Kors
stode ved Veien, i Landsbyerne vare saare mange Vertshuse.
— Jeg drak her »Ebfelmoest«, en Frankfurter var med, han
viiste megen Forekommenhed og Venlighed. — Vi kjørte gjennem
/ Hochheim, hvor den bekjendte Hockheimer voxer,
»am Dom«, en lille Kirke. De vare ved at binde Rankerne,
men der var ei et grønt Blad at see, rundt om laae Egnen
Foraarsfrisk. Mains flød saa guul, men grøn og klar kom
Rhinen som et Baand, vi kjørte gjennem Kassel over den
store Flydebroe, hvor man tog mit Pas; jeg logerer nu im
Reinischen Hoff, tæt udenfor mine Vinduer flyder Rhinen.
Jeg har spiist Haresteeg og Salat og drukket en halv Flaske
Bodenheimer. — Det er fuldkommen en Sommeraften. Dampskibet
kom nu forbi, fra Strasburg der vare mange Pasagerer.
— Poplerne havde en deilig, paafalde frisk grøn Farve.
Fuldmaanen staaer op paa hiin Side Rhinen og kaster en
Guldsøile hen [over] Flodens Flade, Frøerne qvække, Folk
spadsere, jeg dovner mig — men kan slet ikke sværme, drømme,
Gud veed hvad jeg vil have, for at være glad! O Eduard
var Du her. —

Søndag den 5 Mai! Der var Musik og Lystighed i Aftes
under mig, jeg havde saa mange Tanker, saa jeg egentligt talt
kun blundede om Natten; Klokken henved 5 var jeg oppe
og gik henved 6 ombord paa Dampskibet: »Stadt Mains«,

12) Kassel ɔ: Kastel 17) Pasagerer] først skrevet Pagagerer 27) Stadt] S
først skrevet M

det er stort og smukt; i den store Kahyt, hvortil første og anden
Plads har Adgang, var anbragt store Vinduer paa Siden,
der næsten gik til Vandspeilet. Alt var særdeles elegant og
paa Bordene laae Blade osv, som paa en Restauration. Her
kom flere franske ombord, igaar ved Afstigningen af Vognen
blev jeg ogsaa tiltalt paa Fransk af en Leietjener. Nu sidder
jeg her i »die drey Schweitzern«, mit Værelse vender ud til
Rhinen, ligefor ligger Festningen »Ehrenbreitstein«. Paa min
Rude staaer skrevet mange Navne, mellem disse »Eugen
Prinz von Savoien den 10ten Januar 1708«. Nu har jeg da
seilet paa Rhinen! Først var Kysterne saa lave, men friske grønne,
og i Floden selv laae Øerne, som revne løs fra / Sjæland og
satte her, for ret at minde mig om Fædrenelandet. — Slottet
Bieberisch saae ret anseeligt ud. — I Ellfeld satte vi de første
Pasagerer af. — Ved Bingen begyndte Bjergene, den ene Ruine
afløste den anden; Kysterne ere ikke høie, men overalt
med Viingaarde, Kaub har forekommet mig smukkere paa
Kobber, ligesom jeg ogsaa havde ventet mig noget ganske
andet af Rhinen. Luften er usædvanlig blaae Byerne see
smudsige og snevre ud. Ved Bingen var der en stakkels Pige,
som i det hun vilde gaae ombord tabte i Rhinen sin Pung
med 30 Gylden, hun tog da ikke med og var ganske fortvivlet.
— Ved Boppart var et Bryllup, de skjøde med Kanoner og
det gav Echo mellem Bjergene. Klokken 11 var vi i Coblens.
Det er en smuk By; jeg gik til Paradepladsen der er beplantet
med Træer; her stode preusiske Soldater, de spillede
ganske fortræffeligt. Det var smukke Folk. — Spiiste ved Tabel

7) drey] derefter er overstreget i linieudgang Schwei 22) tog] først skrevet
kom 23) Boppart] først skrevet Bobbart

d'hote. Jeg gik med en Fører til Festningen Ehrenbretstein,
der blev ødelagt af de Franske, men nu er reist sig større og
stærkere. — En Underofficeer førte os ind igjennem to lukkede
Døre til det øverste Punkt, Leietjeneren havde skaffet
mig Kort fra Commandanten. Udsigten var stolt, ud over
Coblens, den smukke Broe over Mosel og langt bort Andernach.
— (Over Rhinbroen maa man betale Broepenge) Paa
Festningen var i Kassematterne gode Værelser for Soldater
med Jernsenge. — Klippen er af Schiefersteen. — Solen brændte
dræbende. — Nu sidder jeg igjen hjemme og er halv kogt,
drikker Brøndvand og hvid Viin med Sukker, men mine
Øine brænde som Ild. —

Mandag den 6 Mai. I Nat sov jeg bedre end igaar, men
dog ikke godt. Oppe Klokken 4½. Deiligt Veir. Rhinen
raser med en stærk Strøm forbi. — Det gik mere langsomt, end
i gaar, op mod Strømmen, jeg gjorte Bekjendtskab med en
meget dannet Apotheker Freling aus Hildesheim. Han kjendte
Øhlenschlægers og Baggesens / Arbeider, ogsaa jeg var ham
bekjendt af Oversættelse. Ved Tabel d hote talte jeg den
første franske Tirade, »donez moi la Viande!« — Der var
en ung Herr. Witte af Lübeck, som sagde at man snart
maatte holde af mig. Han gik nu til London og var meget
Livsglad, han vilde jeg skulde følge med igjen til Frankfurt;
havde været i Kjøbenhavn. Det er et levende Eventyr at seile
paa Rhinen, Riderborgene hænge som Erindringens begeistrende
Druer paa de grønne Viinbjerge. Klokken 6 var jeg i
Mains og Kl 9 rullede jeg med Eilwagen ud af Byen efter
at jeg paa en Spadseretour først havde forvildet mig. I Vognen
var to franske Kjøbmænd der havde været til Messen i
Leipsig og talte tydsk, desuden en ung Kjøbmand fra Mains

og een, med et meget raat Væsen fra Bingen. Jeg sov ret
godt i Vognen.

(Rhinen er et veemodigt Billed af en udød
Tidsalder, det kan smelte Hjertet, men ikke
begeistre det).

Tirsdag den 7 Mai.

Fredag den 10. Man kan vænne sig til Al[t,] den utaalelig
lange Kjøretour generede mig [ik]ke. — Vi kom igjennem
Meaux, vi passerede M[ar]ne over Broe, hvor vi maatte
betale Bropenge. Egnen var ganske danske, men kalket som
i Champagne! — Paris saae jeg egentlig ikke før jeg var i
selve Forstaden. Det seer ud, som Husene ere kastede mellem
hinanden. Vi med Vognen bleve veiede ved den første
Baricade. I Forstaden kom Poletiet og søgte efter nogen som
ikke var i vor Vogn. — Gaderne ere snevre! Byen gjorte slet
intet godt Indtryk paa mig. — Der var et Vrøvl ved Posthuset.
En tilbød og paanødte os et Kort til Hotel de Lille;
men med min Mand fra Mayens kjørte jeg til Hotel Coquelier
i Rue Coquelierie, men der var alt besat, vi benyttede os da
af Kortet, toge ind i Hotel de Lille der ligger tæt ved Palais
Royal. — Jeg fik høitoppe paa 3die Sal et lillebitte Værelse for
10 Franks om Ugen. — Det er gyseligt lidet. Gaden er snever
og ligefor ligger en underlig Bygning, jeg stirrer og læser og
saa er det Theater du Vaudeville. — Ved Tabeldotte kjedede
jeg mig, det var næsten lutter Engelændere; en Mand spillede
Violin og en Dame Harpe; jeg var i Kamp med mig

2) Vognen.] derefter er overstreget Det var i bo 7) Ingen indførelse for 7. maj,
8.-9. maj mangler. 8) [ ] i linierne 8-10] hul i papiret

selv om jeg skulde opsøge Landsmænd, men Trætheden
seirede, jeg blev hjemme. — Tjeneren har været med mig
henne i Palais Royal at kjøbe en Hat (25 Franks) og et Kort
over Paris (½ Frank). — Der var smukt, der behagede det
mig. Nu sidder jeg ene her, og bliver begabet af Folk ovre
i Theatret der kikke herind. En tyk Kone gaaer om med
Udgangs Billetter, hun kikker ogsaa; ved Bordet spurgte en
Engelænder mig om vi ikke vare Landsmænd. — O jeg er
saa træt! Eduard og Ludvig, gid jeg havde Eder hos mig.
Og saa — —.

[Løv]erdag den 11 Mai. I Aftes gik jeg i Seng Klokken /
[. . .] nogle Timer efter vaagnede jeg ved den frygteligste
Larm. Alt, udenfor syntes at staae i Lue; jeg farer ud af Sengen.
Det var et skrækkeligt Tordenveir. Theater du Vaudeville
laae ligeoverfor, her kom Folk fra Comedie, de skreeg
og Vognene krydsede hinanden; efter en kort Tid gik jeg til
Sengs men var som mørbanket da jeg vaagnede. Nu gik
[jeg] ud at opsøge Jørgensen, men traf kun Fætteren (selv
kommer han om en 14 Dage). Dinesen var fløttet og nu
fulgte Fætteren mig ud i Fouborg hvor han ikke var hjemme
før om en Time, han ledte mig da ind i Louxenbourg Have,
hvor jeg ene promenerede var 3 Gange hos Dinesen uden at
træffe ham; skrev da mit Navn; blev ved en Savoyard hentet
igjen til ham, hvor jeg traf Sager, Troels Lund, van Dockum
og Bjælke. Vi gik sammen til Atellerie Musæt hvor vi alle
slap ind med 2 Pas; jeg havde ingen og talte Dansk for at
man kunne høre jeg var fremmed. Her vare mange Vaaben

7) en] tilføjet over linien 11) [ ] i linierne 11-12] hul i papiret 15) ligeoverfor]
lig først skrevet tæt

og Rustninger. Modeller til Beleirings Redskaber, brugte ved
Antwerpen. I Selskab med mine Landsmænd fik Paris et andet
Udseende. Den interesserer mig. — Jeg gik med Sager
til Hotel Vivienne, hvor han talte min Sag, saa jeg fik et
Tagkammer for 30 Frank om Maaneden, her har Hansen
(Søeofficeren) boet; endnu staaer hans Navn med Kridt paa
Døren. Imorgen reiser Feddersen til Schweits jeg faaer da
hans Værelse. Spiiste til Middag i Palays Royal; Sager og
Troels Lund blev hele Aftenen hos mig. Samtalen blev
politisk og intereserede mig, skjøndt jeg var meget uvidende.
Vi talte om vort Hjem, Theater og Direction og først sildig
kom jeg til Ro. — Jeg har ellers i Dag seet mange liderlige
Billeder paa Gaden; hvert Øieblik kom der een og stak mig et
Papir i Haanden, det var Adresser til Læger der courerede
Vellystninger. —

Søndag den 12 Mai. Travet dygtig om hele Dagen. Var
med Feddersen hos Cherubini og bragte ham Weyses Ambrosianske
Lovsang. Han boede meget hygeligt. — / Tjeneren
gik med en Kat paa Skuldren. Cherubini var gammel, men
saae ret mild ud, han kjendte ikke til Weyse men spurgte om
Professor Schall, efter en kort Samtale skildtes vi ad. Feddersen
skulde reise, havde glemt at faae sit Pas, vi løb alle om
det, og i det Moment Kudsken smeldede med Pidsken kom
Castenskjold med det! han havde hjemme nær glemt Creditivet.
Om Aften gik van Dockum, Jespersen, Sager, Bjelke,
og hans norske Fætter ud i Tivoli, hvor vi traf Dinesen. Der
var ganske deiligt decoreret med røde, hvide og blaae Lamper.

6) boet] derefter er overstreget) 23) kom] først skrevet foer 25) Sager] S først
skrevet F 27) røde, hvide] rettet fra hvide, røde

God Musik, et stort Orkester. En Rutschbane med Skibe.
Der var ogsaa et ret smukt Theater, vi saae en Stump af en
Vaudeville, men det var nogle usle Acteure og Actriser
der spillede slet og sang falsk. Franskmændene morede
sig og loe, raabte »bis!« Det var ret lystigt, men man
kunde ikke forstaae et Ord. — Siden fik vi et Fyrværk som
tog sig godt ud. Folk dandsede i Skoven i de oplyste
Gange. Der var særdeles Orden. Vi saae en Tyrk i sin
Nationaldragt. — Vi kjørte i en Omnibus til Palais Royal,
hvorfra van Dockum fulgte mig hjem. — Havde Vesit af
Sager da jeg laae.

Mandag den 13 Mai. Var hos Lovenberg og fik 200 ȋ
Banko; travede om i den interessante By og fik ved min Hjemkomst
Brev fra Jette Wulff, fra den kjære, eiegode Søster. Paa
Gaden hænger Portrætter der fra den ene Side viser een
Person, fra den anden en Pendent; saaledes Napoleon og
hans Gemalinde. Talma og Mdm: Mars. — I Aften var jeg
da første Gang i Theatret, jeg gik i »Opera comique«. Huset
er høiere end vort. De spillede Le Podesta der har smuk
Musik men en ubetydelig Handling derefter Le pré aux
clercs, hvor Musikken er ganske mesterlig af Herold, (det
er hans sidste Værk) Jeg forstod ikke noget af hele Stykket,
uden i sidste Act, da Fiskeren sang il est mort (Clara
lignede lidt fru Kock, hun sang deiligt). Derimod / var
mig Md: Ponchard for simpel som Dronningen. I sidste
Act saae man, jeg tror Seinen, det blev Aften og lidt
efter lidt blev Vinduerne oplyst i den store Bygning paa
Bagtæppet. Jeg indlod mig i Samtale med en ung Franskmand,

22) hans] derefter er overstreget i linieudgang sids 27) den] d først skrevet s

og traf en ung Hamborger der nylig, over Haver
var kommet her til. Fandt godt hjem og sov deiligt.—

Tirsdag den 14. Ingen Brev endnu fra Eduard. Var med
Sager i — — — Justice. I Søllehallerne vare Boutikker,
Advokaterne løbe i sorte Kapper der havde samme Snit som
de røde man seer i Holbergs Comedie. Vi vare inde i en Sal
hvor en ung Advokat, meget eensformig plaiderede en Sag,
for nogle gamle Nogle. — Derpaa gik vi til Notre Dame Kirken
der ligger i det Qvarteer af Byen som er bygget paa en Ø i
Seinen. — Den ligger temmelig indesluttet paa Siderne. De
spidse Hvælvinger i Portalet er ziret med udhukkede Helgener
en masse. Indvendig er den stor og lys, skjønt Lyset falder
gjennem brogede Ruder. De store runde saae ret ud som
kolosale Caleidoskoper. Den var hvid indvendig; ingen saae
man bede, ingen Messe blev holdt. Oppe i en Side Gang af
Choret sad en hvidklædt Præst og læste for nogle fattige
Drenge, een sad meget slukøret midt imellem dem, han var
vidst i Skammekrogen. Paa den modsatte Side læste Een
for bare Piger, han saae mere lystig ud og smilede fornøiet
til dem.

Onsdag den 15) I Aften har jeg været i den store Opera
»Academie royale de Musique« som det kaldes, en uhyre
Bygning, malet hvid og rød og forgyldt. Arabesker og Sphinxer
malet imellem Logerne svæve over hinanden; der var
aldeles ingen Udmærkelse paa den kongelige Loge, efter
Stykkelse Begyndelse kom Dronningen med en Deel Damer,

1) Haver ɔ: Le Havre 5)— — —Justice ɔ: Palais de Justice 12) udhukkede]
først skrevet udhuggede 22) 15] først skrevet 14

(et sjældent Held jeg havde) hun var ikke smuk og noget
blond. Musik og Spil var som hos os, men Decorationer! ja
nu har jeg først en Idee om, hvad Sligt kan være! det var ikke
Theaterstads, Nei, den store, skjønne Virkelighed! — De spillede
»Gustave III«. Costumet var tæmeligt troe og den
første Sal, som hentet / ud af Virkeligheden. Alt stort og
kongeligt. I anden Act saae man gjennem Vinduet, Skibe i
Havnen, klar lys Dag, som i Naturen. Men i 3de Act! O, gid
at alle Mennesker havde været her at see det. Det var Omegnen
af Stokholm, Maanen speilede sig i Vandet, Lyset skinnede
fra Vinduerne i Stokholm, Skyerne giede let i gjennem
Luften hvor man saae ind i Guds store blaae Himmel. —
Sneen laae paa Theater Gulvet. Der var ingen Couliser at
see, det inde greb ind i det andet, det var et sammenhængende
Heelt, en stor Eenhed som i Naturen. Galeriet i femte Act
var smukt med Marmortrapper prydede med Tepper og
Blomster, dog hvad var dette mod den stolte Bal Sal. Jeg talte
30 Lysekroner og 20 Candelabre. Paa Siderne vare Galerier
hvor Folk sad og saa paa Maskerne som vist vare en 4 til 500

Mennesker; Alle forskjellige. Især mærkedes en Hane, som
galede, et Par Qvækere der forvandlede sig ved at dreie sig
om, det var ikke mueligt at see hvilken Side der egentligt var
Ryggen. Ganske fortræffelige Charicature og herlig Dands.
Klokken gik til 12 før det var ude. Jeg fandt godt hjem. Igaar
havde jeg Vesit af Menister Representanten Koss der bragte
mig et Kort til Pairernes Kammer.

14) inde ɔ: ene 22) egentligt] tilføjet over linien, derunder er overstreget var
24) Igaar] foran er overstreget Torsdag den 16 Mai 1833. Var i Notre
Dame Kir

Torsdag den 16 Mai: var i Notre Dame, det er Kristihimmelfarts
Dag, men jeg fandt ikke det mindste Spor til Gudstjeneste.
I Sulspice var det heller ikke anderledes, den saae
lidt griset ud og kan ei lignes med Notre Dame. — Alle vi
Danske spiiste samm[en.] Jeg spadserede om Aftenen ene i
Palais Royal, [det] var som ved en Ilumination hjemme hos
os. Va[ndet] sprang i Fontainen og Folk spadserede mellem
de grøn[ne] Træer. —

Fredag den 17 Mai. Var i Prefecture de Police [ . . . . . .]
/ for at hente mit Pas, derpaa spadserede jeg i Luxenbourg
Have, medens Dr: Jespersen var paa mit Kort oppe i Pair
Kammeret, siden gik jeg derop. Jeg kom ind i et Galerie,
under mig i en Cirkel sad en Deel Cevile, men med røde
Baand i Knaphullet og skreve. Een holdt fra Catedret en
Tale, jeg troer det var om Religionen, der sad nogen bagved
og hørte opmærksomt til. — Nichen for dem var prydet med
vingede Gudinder som der stode virkelige Fanner ved, Loftet
var malet med Retfærdigheds Symboler. — Nu har jeg seet
Opera-Balletten La Tentation, vort Theater ligner dog mod
dette et aandeligt rigt Menneske der er slet klædt paa og ikke
veed at føre sig, i denne Ballet er det Ydre alt, Øiet og Øret
fortrylles, en Phantasie Verden seiler paa Tonebølger forbi,
men man seiler ikke selv med thi der er intet der drager Hjertet,
vort Væsens vingede Grib. — Der var et Mudder med at
faae Billet, Bürauet gik det saa langsomt med, Pariserne bleve
utaalmodige, skreg paa »Burau!« og »Police«, trampede og

2) det] først skrevet en derefter er overstreget Sjæl 5) samm[en] hul i papiret
6) [ ] i linierne 6-9] hul i papiret 22) en Phantasie] foran står man samt overstreget
sei

peeb. Overturen var begyndt før jeg kom ind med min Billet.
— I anden Act saae man det indvendige af en Vulkan, til
Høire var en Trappe, der tabte sig høit oppe i det Uendelige,
ned af denne kom Aanderne vist en 4 a 500, den og hele
Theatret blev aldeles opfyldt. I fjerde Act et Serail, et deiligt
Vandspring, alt vellystigt østerlandsk og nu til sidst, da Skyerne
dalede og aabnede sig, man saae alle de salige Aander
knæle, Skyerne steeg i det uendelige og alt høiere og høiere
svævede Engle i hvide Drapperier, det blev en Uendelighed,

der viiste sig meer og meer i det Teppet faldt. — Djævlesabaten
havde nær gjort mig gal selv, thi det var virkeligt over Naturligt,
med Belts Phantasi var det Hele gjengivet. — /

Løverdag den 18. Mai. Begyndte at tænke paa min Agnete,
spadserede om i Gaderne og om Aftenen i Palais Royal.

Søndag den 19 — Drak Thee hos Brøndsted, han forærede
mig sin »Denkwürdigkeiten aus Griechenland«, spillede en
Vals for mig, han havde componeret, var meget interessant.
Besøgte Dinesen hvor siden Delong kom.

Mandag den 20 — I Dag reiste Troels Lund, jeg traf ham
til Middag hos Desmeneuil. — Jeg har spadseret til Ludvig
XVI Plads. Et simpel hvidt Monument stod hvor han blev
dræbt, en sort Fane vaiede derpaa. — De eleuceiske Marker
saae meget støvede ud, jeg vendte derfor om over den smukke
Ludvigsbroe der er prydet med colosale Statuer af berømte
Franske, saaledes Bayard, Colbert &. — Begyndte paa Agnete.

Tirsdag den 21. Var med Brøndsted paa Bibliotheket hvor
jeg blev forestillet for og anbefalet til de som der have at

5) I fjerde] foran er overstreget I fjerde Skabelsen 12) Belts] måske rettet til
Bults 25) Agnete.] derefter er overstreget Indbyd

gjøre, det er i Cardinal Ricellieus Hotel, der skal nedbrydes,
i Loftet af hans Audiensgemak (der nu er Stedet for Manuskripterne),
er Freskomalerier. Damer og Herrer sadde og
læse i den store Læsesal. — I et Værelse hang en Prospekt af
Athen, Brøndsted forklarede det for mig og Dinnensen paa
Dansk, men da i det samme en opløben Parisergadedreng
kom til, fortalte han det pludseligt paa Fransk. — Skrev paa
Agnete. —

Onsdag den 22 Mai. Da jeg imorges gik til Carstenskjold,
saae jeg en Mand paa Gaden forrette det Nødvendige, han
stod i bar Skjorte medens Damer gik forbi; det er den franske
Liberté. — Billederne rundt om forraade ogsaa den lette
Tone. f Ex De bedende Brudefolk i Sengen. Cavaleren der
søger efter et Nøglegarn osv. — Spadserede langs med Qvaierne
til Place de chatelet med den forgyldt Seine Gudinde
gik derpaa til det gamle Hotel de Ville og var inde i St Pauls
Kirken, der næsten var tom, derfra til Bastil-Pladsen, der
staaer nu opmuret en uhyre Elephant med et Taarn paa
Ryggen, det var mig ganske underligt at gaae her i den friske
Sommer, hvor før saa mange Ulykkelige have sukket. — Var i
Theatret i Palai Rojal. Senge Cammeraten. Sous Clef. Sophie.

Torsdag den 23. Spiiste sammen med Castenskjold og
Sager hos Richefeu, hvor vi kom fra de Andre. Jespersen
reist hjem. En lang æstetisk Samtale med Sager og en polemisk
om Eduard. Skrev paa Agnete. — Iaften var der Bal og
Lystighed i Tivoli til Indtægt for Lafitte. —

Fredag den 24. Mai. Med van Dockum og Wedel Jarlsberg
kjørte jeg i Cabrioleten til Wersaillie. — Det er næsten 3 danske

21) Sophie] læsningen usikker

Miil og dog saae vi næsten intet til Landet, det var en
uhyre Forstad det Hele. Ved St Cloud tittede Naturen lidt
igjennem. Her er Seinefloden meget deilig, den snoer sig om
en stor Ø og paa Siden hæve sig Bakker med Skove. Wersaillie
har forskjellige Bygningsmaader. Haven er grandios. Uhyre
Steenterasser, under hvis Hvælvinger Orangetræerne henflyttes.
Beskaarne Hække foran Slottet og en Masse af Vandspring.
Maria Antoinettes Skov ligger inde i Haven. Paa
Slottet vare glimrende Sale, med herlige Malerier, især fraperede
mig en Hero og Leander, som de grønne Bølger vælte
over. Peter Cher, som seiler i Storm, Masten er knækket og
over Bord. — Betjenten som førte os om, forklarede om et:
»Det er Kristiern, Konge af Danmark, som kaster Gustav
Vasas Moder og Søster overbord.« I et Værelse var der kun
Malerier om Napoleon, Alt der i Legems-Størrelse. — Theatret
stod tomt, mellem nogle gamle Malerier der, hang Napoleons
Tog fra Rusland. Vi gik nu til store og lille Trianon, Var i
Napoleons Sovkammer, Alt stod der, som da han havde forladt
det. Guult Betræk og gule Omhæng, nogle Kobberstykker,
der var en lille Trappe op til Sengen, jeg lagde min
Haand paa Trinene og paa hans Hovedpude. Speilet mig
i Speilet, der tidt har viist hans Ansigt. Hvor ubetydelig saae
jeg ikke ud. Havde de Andre ikke været der, jeg havde
knælet ned. — Vi vare i Josephines Sovkammer som er betrukket
med hvidt Atlas broderet med Guld. I det andet
Trianon var der i Haven et heelt Sveitserie som Maria Antoinette
har bestyret, Melkestue og Alt, jeg tog en Caprifolium

4) Ø] først skrevet Øe 11) Cher] kan måske også læses Char ɔ: Czar ? 26) som]
først skrevet hvor

fra Vinduet ved hendes Toilet, ligesom en lille Gaaseurt fra
Versaillie, en Contrast paa Pragten her. Ved Sweitseriet laae
en Mølle, her var Ludvig XVIII. Møller. Paa Veien improveserede
jeg til Melodie »Hvad siger her Baronen vel?« — /

Dockum og jeg.

See saa! nu er vi meget snart

Paa Stedet vi vil gjæste!

Vedel Jarlsberg (søvnig)

I Vognen soves meget rart,

Og det er dog det Bedste!

Jarlsberg og jeg (til Dockum

med det daarlige Been)

En Vise bringe vi Monsieur

Og den er ikke Vandet.

Ah pauvre Djabel boiteux

Nu gaaer han snart af Landet

Løverdag den 25. Imorges Klokken 5 kom Schram og tog
mig paa Sengen, han kom lige fra Kjøbenhavn. — Besøgte
den gamle Heiberg, man sagde han var saa uvenlig mod
Landsmænd, jeg fandt ham meget elskværdig, han er næsten
blind. Han holdt ikke af at Sønnen lod sin Kone blive ved
Theatret, jeg udviklede ham hvorledes man nu hjemme betragter
Kunstnere og Kunstnerinder. Han troede ikke at han
levede Aaret ud, citerede mig sin Gravskrift (efter Lafontaine).
— Følte mig ikke vel!

Søndag [26.]; første Pindsedag, det er et lumsk Veir i Dag,

6) See . . . snart] derover er overstreget See nu er vi paa Stedet snart 13) bringe
vi] derefter er overstreget mons 22) ham] derefter er overstreget nu 22) nu] tilføjet
over linien

jeg har en halv Feber i Kroppen. — Der var stor Fest i Notre
Dame Kirken Erkebispen med to Prælater i guult Fløiel og
Silke sad paa en Throne, han havde purpur Handsker og
biskopelige Hue. Orgelet spillede en høitidelig Marsch og
Prosessionen gik Kirken rundt, en uhyre Mængde Præster
i sort, unge Mennesker paa henved en Snees Aar, gik i Guldmoerskapper,
Een bar Korset, een Bogen, en Tredie Lyset,
de kyssede Præstens Haand, før de rakte ham Noget. — Rundt
om brændte Lys, men der var ingen almindelig Andagt,
Bispen gik om og uddeelte Velsignelse, men kun hist og her
knælede en Gruppe for ham. — Jeg saae paa Gaden et simpelt
malet Skjærmbret, hvor Ideen greb mig. En Soldat
knæler med blottet Bryst for at skydes, han holder med udspændt
Arm sin tro Hund bort som, de Andre lokke af i det
Skudene falde. — Med Bjelke i Værelserne paa Palais royal,
hvor Louis Philip har boet før han fløttede til Toullerierne. —
Der ere en Mængde historiske Malerier, et hvor Chr: VII af
Danmark gjør et Bal i Palays royal. Thronen var med rødt
Fløiel. [. . . . . . . .].

Mandag [27.]. Hvor sikkert ventede jeg ikke Brev Hjemmefra
i Dag. Jeg længtes saa inderlig. Da jeg i Efter Middag
kom hjem laae der eet paa mit Bord, jeg greb det med
Glæde, aabner det og finder kun en Kjøbenhavns Post med
et uforskammet Digt til mig. Det var Svar paa eet til min
Roes der havde staaet tidligere; man havde nu frygtet at
ingen skulde skrive mig til derom og sendte mig det Onde.
Jeg maatte betale det fra Hamborg. Hvilken Ondskab at
sende mig det i et fremmed Land, at man skrev det kan jeg

19) [. . . . . .] to, tre ord ikke tydet

tilgive. Det forstemte mig / Det var det første Brev fra Hjemmet.
Jeg gik nu i Opera comique for at adsprede mig. Smuk
Musik i den første Pjes. Derpaa »Ludevig,« hvori de fire første
Nummere ere Herolds sidste Composition. — (Besøg af
Dinesen).

Tirsdag 28 Mai. Var med Dockum omkring i Pasagerne.
Kjøbte en Cravate til Louise. Sendte 6 Breve bort og havde
om Aftenen Besøg af Dinesen og siden ud paa Natten af Sager.
Jeg var i godt Lune for første Gang i mange Tider.
Gud veed hvorfor?

Onsdag den 29 Mai. Var i Aften i den store Opera og saae
Robert Le Djable, det er ganske fortryllende Musik; i 3 Act har
Djævelen en Sole, hvor hans Kamerader jodle under ham, der
er gjennemgribende. — Nonnerne reise sig af deres Kister,
klæde sig af og opføre Bacanaliske Danse, Decorationen
var utroelig deilig. Terzetten i sidste Act mesterlig. — Jeg
er saa træt!

Torsdag den 30 Mai. — Spiiste med de Danske hos Richefeu,
da jeg kom hjem følte jeg mig ilde og besvimede. —

Fredag den 31 Mai. Strax da jeg igaar kom i Seng fik jeg
de voldsomste Brækninger, der bleve ved hele Natten, jeg
troede det var Cholera. Hvor ene følte jeg mig ikke, jeg var
meget syg længtes efter Schram, som slet ikke Lod sig høre;
endelig imorges kom Schram, hentede mig Rabarbera Piller,
jeg maatte holde mig inde hele Dagen, var saare udmattet. —
Om Aftenen var Dinesen hos mig og fortalte særdeles interessant
om Antwerpens Beleiring, havde nær styrtet ud af mit

13) Sole] således ms. 23) Schram] foran er overstreget Løverdag den 1 Juni,
efter navnet er overstreget kom

Vindue. Jeg er syg af Scenevandet som Fremmede ikke godt
taale. —

Løverdag [1. Juni], vovede mig ud skjøndt jeg var særdeles
mat. Brøndsted syg. Gik tidlig til Seng.

Søndag den 2 Juni. Besøgte Dinesen og var til aften i
Theatre Varieté, hvor jeg saae Caleb, der selv er den eneste
Valterskotske Figur. Det er Scenen hos Bødkerfamilien, men
reent anderledes. — Det næste Stykke var ret moersomt:
»Monsieur Mouflet«, den gode / Mand har været i Theatret,
er der kommen i Klamerie en Udfordring er skeet, nu er han
bange, den anden Person med, denne flytter for ikke at findes
og leier just Værelse hos M: Mouflet. — Da de skal duelere
i mørke skjule de sig for hinanden. — Det var meget fortræffeligt.
Det sidste Stykke Mad: Egmont gik jeg fra og solgte
Billetten for ½ Frank. —

Mandag den 3 Juni. Havde en moersom Time hos Sproglæreren.
Endnu intet Brev fra Kjøbenhavn. Jeg begriber det
slet ikke! — Pengene løbe, jeg er dog øconomisk.

Tirsdag den 4 Juni. Med Nordmanden ude i Indvalidernes
Hotel. — Vi saae dem spise, der sad de i deres blaae Frakker
med Ordener paa Brystet, vel manglede en Arm eller et Been
men det var dog, som man kalder det: hele Karle. I den store
Gaard holdes Parade og i den stolte lyse Kirke førtes vi om af
en Invalid, der fortalte alle Fanerne Napoleon havde erobret
bleve brændte, da de Allierede rykkede ind, (Broen selv
over Seine skulde have været sprængt men Alexander stillede
sig paa den og forhindrede det). — Hele Kirkehvælvingen
hang med Faner, ved Rotonden bag Altret stode Monumenter

9) Mand] først skrevet Mandt

for Turene og Vauban (i en Urne ligger øverst Vaubans
Hjerte). I Kuppelen var Malerier. — Her er et stort Bibliothek.
— Derfra kjørte vi til Gobelins Fabrik men der var ikke
aabent. — Om Aftenen blev jeg atter syg, med voldsomme
Brækninger. Schram og Baron Vedel Jarlsberg var hos mig
om Aften og muntrede mig, vi drak brændende Punsch det
syntes at hjælpe mig. —

Onsdag den 5 Juni. Holdt mig hjemme som Patient og
læst »Frithiofs Saga« i en norsk Udgave.

Torsdag den 6 Juni. Særdeles udmattet. Spiiste med de
andre hos Richefeu. — Det var mig en mørk Dag, slet intet
Brev. Jeg begriber det ikke. — Om Aftenen kom jeg til at
nynne »Lille Viggo«, jeg brast i Taare, det er det første, men
korte ret veemodige Øieblik for Hjemmet. — /

Fredag den 7 Juni. Gik omkrink og saae paa Billeder, besøgte
Brøndsted, kjøbte Bøger (Dictionaire &) paa Boulevarden,
og saae for anden Gang Le pré aux clercs det er et
Hav af Toner med Storm og Stille. Elskerens første Cavatina
er en Melodie der smælter Hjertet; jeg syntes ordentligt at jeg
blev frisk ved at høre denne Toneverden aaben. — (Dronningen
i Theatret)

Løverdagen den 8 Juni. (snavs Veir, snavs Mave.)

Søndag den 9 Juni. En interessant Tour ud til Bastilen for
at søge Duport, var inde i en Kirke og saae Comunion, gik
fra Bastilen gjennem Røde Qvarteer over Pont Austerlits,
endnu her saae det ud som der ingen Ende var paa Byen.
Var i Jardin des plantes og saae de vilde Dyr; travede gjennem
snevre Gader hvor smudsige Drenge laae og spillede

11) intet] først skrevet ingen

Den 15 August. Kun faae Timer [sov jeg. Mit] Hjerte
bankede saa forunderlig [jeg har aldrig] før kjendt denne
Følelse. — Jeg v[ar den eneste] som var oppe og havde nu
ingen Ro [før vi] kom afsted, Otto Müller fulgte mig, vi
[kom] een Time fortidlig. I det sidste Moment blev vi Duus.
Vi kyssede hinanden til Afsked. Jeg fik Plads i Rotonden
med en ung Franskmand fra Paris, der forraadede Dannelse,
en Madam fra Becancon og en Moderløs Dreng fra Dole,
der efter et besøg paa tre Dage i Paris, nu skulde hjem igjen.
Han havde intet paa Hovedet og hele Klædningen hang sammen
i Traade, dog var han meget reenlig. — Slet ingen havde
han med sig, var kun 8 Aar, og skulde gjøre saa lang en Reise
dette indtog os for ham, men han blev næsviis som Foucouls
Børn, og det er ikke lidt, vi knubsede ham og bandt ham til
sidst Hænder og Been. — Sidste Gang saae jeg nu Henry IV
paa Pontneuf, de sidste Huse af Paris, mit Hjerte var saa beklemt
som havde jeg gjort noget ondt. Om Natten sov jeg
lidt. Vi kom ved Aftnen gennem Sens, en lille By med en
prægtig gothisk Kirke; der var en Folkefest, Naboerne samledes
og fire Spillemænd sade paa et Stillads og gnede af alle
Kræfter.

Den 16 August Fredag. Frankerig ligner dog meget Danmark,
der var tidt Øieblikke hvori jeg syntes mig Hjemme, vi
kom ellers forbi Ruiner og Viinbjerge, to Italienere fra Mailand
med deres franske Koner og Børn vare med i Deli[gencen. . . . . . . .]
/ duet kjørte vi igjennem Dijon, [ . . . . . .

1) [ ] i linierne 1-5] hul i papiret 7) en] tilføjet i marginen 13) dette] derefter
er overstreget P 13) Foucouls] læsningen usikker 18) Vi kom] foran er overstreget
Næste Dag Fredag den 16 August 23) der] først skrevet det 26) [gencen
. . . . . .]duet] hul i papiret, læsningen duet usikker 26) [. . . . . .] hul i papiret

. . . . . .] gamle Kirke. Den Dag digtede [jeg Ouvetu]r til 2den
Deel af Agnete; [. . . . . .] den italienske Dreng stjal Druer
[og] spiiste dem. Tæt ved Dole, aabnede [sig] en viid Udsigt
jeg kunde see lige til Schveits Bjerge, man viiste mig en tynd
Sky og sagde det var Montblank. I Dole brændte en stor Ild
paa Skorstenen; her fik jeg ganske ene Plads i Interieuren,
en Vicomte de Lanjuinai der reiser over Genua og Neapel
til Constantinopel og Smyrna, var i Coupeen vi vare de eneste
Pasagerer. Det var en elskværdig Mand, han undersøgte
meget Steenarter og jeg troede derfor at det var en Physiker
spurgte om han kjendte Ørsted, som han bejaede, men lagde
Accenten paa sidste Stavelse. — Berzelius nævnte han som
min Landsmand. — Jeg digtede i Vogne[n].

Ja her er saa smukt som Hjertet vil,

Jeg øiner Montblank min Kjære.

Gid bare Pengene vil slaae til,

Ak, saa var her godt at være!

Vi gik gjennem Poligny, en By der ligger romantisk ved
denne Side Jura; her begynde Fjeldene. (Vi vare inde at
kjøbe Brød hos en Kone). Langs den steile Bjerg Side gik
Veien, jeg stod Af, Frankerig saae ud som en Søe, saa flad en
Slette var det. (Jeg gik gjennem Byen i Bluse). Vi mødte en
Kone med Knude paa Halsen. — Egnen blev meer og meer
øde, jeg sad saa ene og tænkte, nu kunde du dog let blive
overfaldet, men bange var jeg slet ikke. — I Champagnole, /
kom nogle Landsbyer op i Del[igencen som] blinde Pagaserer
et Stykke Vei [de var] meget nærgaaende og nysgjerrige om

1) [ ] i linierne 1-3] hul i papiret 26) Landsbyer ɔ: Landsbypiger 26) [ ] i
linierne 26-27] hul i papiret

svømmende Skyebjerge. Det var Alperne, med Montblank. —
Vi dreiede nu om, bestandig ved Afgrund, kun nogle Steen,
opreist omtrent en Favn fra hinanden skulde holde os, vi
kørte raskt, det var som fløi vi i Luften, thi Huse og Skove
var under mig, der kom en tyk Røg dernede, det er vist fra
nogle Kulbrænderier, tænkte jeg, men da vi var halvnede
saae vi at Røgen var en stor Sky, som nu gik os over Hovedet.
— Genfersøen, saae ud som Sorøesøe imod Bjergene, disse
havde noget, jeg kan ikke forklare. — Det Nedderste var et
Hav af Taage og over dette svømmede som Skyer de himmelhøie
mørke Skikkelser; Gletserne skinnede for oven. —
Forgrunden for mig var aldeles mørkegrøn, hele Bjerghorisonten
saae jeg / som gjennem et blaaligt [Slør.] Da vi nærmede
os Geneve b[lev det et] Regnskyl, saa jeg maa være
glad for hvad jeg fik at see fra Overgangene paa Jurabjergene.
— Frodigt og grønt seer det ud om Geneve, jeg tog ind
i L'ecu de Geneve, der var kun et eneste Værelse dette fik jeg
i fjerde Etage, med Udsigt mellem Husene over Rhonefloden
der er ganske grøn og løber stærkt, samt over Søen; Bjergene
ere næsten skjult i Skyer og Taage, det regner stærkt.
Ved Tabel dhote var næsten lutter Engelændere, (et Par
Tydskere). Gik tidlig til Seng.

Mandag den 19 August. Graat Veir. Skyerne ligge paa
Bjergene. Jeg føler mig alt som hjemme; hvor man dog ved
at reise let bliver det! Gik til Professor Pyrari, paa Veien
spurgte jeg en ældre Mand om Gaden, han var saa særdeles

12) Bjerghorisonten] Bj først skrevet K 13) [ ] i linierne 13-14] hul i papiret
16) om] først skrevet som 17) L'ecu] først skrevet L'ecy 19) Bjergene] foran
er overstreget nogle

høflig, sagde han var en Ven af Pyrary og fulgte mig til ham,
uden Anbefaling tog han venlig imod mig spurgte om Hertz
der havde været hans Discipel, førte mig nu først til Byens
Raadhuus, hvor Trappen gjennem alle Etager var paa samme
Maade, som vort Rundetaarn, kun fiirkantet. — Øverst
oppe var en Vandledning til Byens Fontainer hvor Vandet
blev ledet op. Jeg saae Værelserne i et: Dronningens Cabinet,
hang et Portræt, som han sagde var Dronning Annas af Engeland.
Tæt ved vare Deputerede samlede. — Han indførte mig
i et Læse-/[selskab;] vi vare ved Kirken, der er [i en] reen,
smuk Stiil, tæt ved laae et stort Kapel i gothisk Form, i Bareliefferne
saae man smaae Sviin og han fortalte mig Aarsagen
dertil. — En fattig Dreng der vogtede Sviin mellem
Bjergene, havde nogle Munke taget sig af og ladet komme i
Skole, han kom en Dag, paa denne Plads ind til en Skoflikker
og vilde kjøbe sig et Par Skoe, men de vare ham for
dyre; da han sagde han ikke kunde betale dem, sagde Skomageren,
tag dem aligevel og betal mig naar du engang
bliver Cardinal. — Drengen kom til Italien, studerede og fik
virkelig til sidst Cardinalhatten, han lod da dette Kapel
bygge og til Erindring om sin første Stand, sætte Afbildinger
af smaae Sviin i Muren. — Vi vare ogsaa henne at see en gammel
Port fra Romernes Tid, der senere havde tjent til Indgang
for et gammelt Slot for Kong. . . . . . . .den første
kristne Konge. Vi vare nu henne i den bothaniske Have der
ligger i selve Byen, med Udsigt til Bjergene. — Her var i Robespiers

10) [selskab] hul i papiret 10) [i en] hul i papiret 14) nogle] foran er overstreget
N 15) Skoflikker] foran er overstreget Sko først skrevet skof 23) senere]
tilføjet over linien, derunder er overstreget før 24). . . . . . . .ɔ: Gundobad

Tid det Sted hvor flere af Genfs bedste Borgere bleve
goulitinerede. Lang Tid efter (15 a 16 Aar) gik aldrig nogen
/ Genfer over denne Plads, men gjorde hellere en Omvei,
siden bad. . . . . . . .om Tilladelse til at anlægge en Bothanisk
Have der. Denne og flere Anlæg og Bygninger ere saaledes
fremstaaede ved privat Gavmildhed. Enhver Genfer
sætter sin Stræben i at virke for det kjære Hjem. — Haven er
offentlig og er det i Ordets bedste Betydning; er der Doubletter
af en eller anden Vexst og en Borger ønsker det, skriver
han derom og erholder den gratis, om vendt eier Een nogen
sjelden Plante eller Frø, forærer han det til Haven. Da den
blev aabnet kundgjorte en Placat det og at den var Publicums
Eiendom, til hvis Omsorg den overdrog at vaage over dens
Ubeskadeligelse og det har gjort at Alt her findes saa sikkert
som den mest private Eiendom, selv Børn, hvoraf her lege i
hundredviis, er det saaledes indpræget at de ikke røre et Blad,
man seer Kirsebærrene hænge tørre paa Træerne, ingen røre
dem, ønsker man noget da henvender man sig til Portneren.
Rundt om er et smukt Jerngitter, som ogsaa er en Foræring, da
det blev opført kom en fattig Maler til Raadet, sagde han
havde en Bøn, som de ikke maatte lee af, han vilde saa / gjerne
uden Betaling male Gitteret, for dog engang at kunne
gjøre noget for sin kjære By. Det blev ham ogsaa tilladt
og Genferne havde siden ret forundt den gode Mand deres
Næring. Pyrari fortalte om sit Ophold i Kjøbenhavn,
om hvorlidt Øehlenschlæger forstod det Franske og hvor
pirrelig han var. Om Louis Philips Ophold der hos
De Coning, under Navn af Hr Müller der reiste som

4) . . . . . . . . de Candolle 15) hvoraf] foran er overstreget ere de

Botaniker til Nordkap. — Hvorledes han havde spiist hos
ham (Hertugen af Orleans) i Hotel Royal og Philip selv
havde opvartet ham. — Jeg spadsere ene ud til Høien St
Jean tæt ved Rhonefloden hvor. . . . . . . .floden falder i,
Vandet er ganske glasgrønt, har noget blaaligt ved sig,
det løber stærk og viser det hvide Skum. Rundt om stolte
Bjerge med Toppen indsvøbt i Skyer, bagved laae Jura,
en Sky hang paa Bjergsiden. — Havde jeg dog Eduard og
Louise her! — Spadserede, efter Bordet, paa Quairne, Volden
og ved Genfersøen. Var om Aftenen hos Pyrary og
læste dem Agnete, de græde over det døende Barn, den
ene Datter havde noget meget Interessant i sit Ansigt, (omtrent
som mine to andre * *). Hun syntes ogsaa at holde
af mine Digte, hvorfor skulde jeg saa ikke holde lidt af hende.
— Efter Theevand gik jeg ene / langs den mørke Terasse og
botaniske Have. Det var ellers ikke mere end 9¾. Hjemme
fik jeg mig et Glas Punsch, vrøvlede i Tankerne og gik i
Seng. —

Tirsdag den 20 August. Gik ganske ene ud til Bjerget
. . . . . . . . . Det syntes nærved men var særdeles langt borte,
saaledes gaae vi efter Haabet og vansmægte paa Veien. Jeg
havde forsynet mig med Pærer, kom igjennem nogle Landsbyer
og forbi en romantisk Mølle ved Floden Arve. Nær
havde jeg vendt om da jeg ingen Sti kunde finde efter at
have kravlet længe om, endelig kom jeg paa rette Vei, der gik
en Karl, som en Bandit foran mig, noget oppe fandt jeg en
Borgruin, da jeg kom halv op, var der endnu mindre at see

1) Botaniker] B først skrevet P og foran er overstreget Naturhistor 4). . . . . . . .
floden ɔ: Arve 19) Bjerget . . . . . . . . Mt Salève?

end i Geneve. Jeg fandt en Landsby, hvor flere engelske Reisende
spiiste deres Frokost, jeg lagde mig i Græsset og saae
paa Bjergene der laae endnu høit over mig og skjult i Skyer.
Der gik en vanvittig Kone, med Kornax og Blomster i Hatten.
Da jeg gik ned havde jeg en deilig Udsigt over Genfersøen
til Geneve. Klokken var 2 (fra 9) før jeg kom hjem; Hvor
jeg var træt. Pyrari havde været hos mig, jeg gjorte Vesit
og forærede dem mine Maaneder. — Var paa Comedie.
Det er et lille, men meget smukt Theater med 3 Etager. /
Man gav en Vaudeville af Scribe: La Marraine, der er
en Fjerboldt Scene som ret gjorte Lykke. Derefter Barberen
af Sevilla, der blev udført af næsten lutter gamle Folk; i
første Etage sadt ogsaa en Art Kapelmester, en gammel
Dame som hele Aftenen slog Tact, rimeligviis for at vise
sit musikalske Genie, thi de magre Hænder var det ikke
værd at vise frem for deres egen Skyld. Jeg gik da første
Act var ude. Var i første Etage. En smuk Foye, hvorfor
have vi ingen? —

Onsdag den 21 August. Spadserede om med Puerari, saae
den nye Quai der anlægges med en smuk Jernbroe over Søen;
paa en lille Ø her, har man isinde at opreise Roseau et Monument.
— Vi var paa Torvet her var et svulmende Oplag af
Frugt, paa en Ø i Rhone inde i Byen ligger det gamle Tour
de Cesar, det skal have været bygget af Cesar der lod en
Muur opføre fra dette lige til Jurabjergene; det hedder ogsaa
»Tour de l'Isle«. — Spadserede efter Middag til ST Jean.

4) Kornax] tilføjet over linien, derunder er overstreget Græsstraae 15) Genie] G
først skrevet S 21) Roseau] først skrevet Rosseau 26) Tour de] først skrevet
Tour du

Nedenfor løb Rhone saa blaae at ingen Maler tør male /
den saa. Møllehjulene gik; Markerne vare Frugthaver. Gletscherne
skinnede fra Montblank. — Jurabjergene lignede
Skyggebilleder paa den klare Himmel; henimod Lyon
danne de et Pas. Paa Hjemtouren kjøbte jeg for 4 Sous
en Melon. Kjøbte Kellers Kort, Victor Hugos Digte og
fik en Blyant i Tilgift. — Var om Aftenen hos Puerari det
er en elskværdig Familie. Den smukke Datter saae mig
ind i Sjælen med Øinene, den anden gjengjeldte mit
Haandtryk. Bjergene toge sig smukt ud i Maanskin paa
Hjemveien. —

Torsdag den 22 August. Puerari var alt paa Dampskibet
for at sige mig Lev vel, da jeg kom, han gav mig Brev til sin
Søn i Mailand og præsenterede mig for nogle Genfere paa
Skibet; der vare mange Engelændere. — Søen var uendelig
blaae, fra 9 til 2½ vare Seiladsen, alt som vi seilede bleve
Bjergene større og større, Montblank med sin hvide Snee
hilsede os. — Jura saae ud som et Gjærde derimod. Bjergene
vare ganske lilla og som malede paa Himlen; Sneen skar i
Øinene, Baanede vi mødte havde to Seil som Vinger. — Vi
kom forbi flere smaae Byer, med gamle Slotte. / Henimod
Lausanne, var det til Venstre den mest frodige, til Høire den
vildeste Egn. I Hotel faucon boer jeg nu i et meget elegant
Værelse. — En Terrasse udenfor, dernede en blomstrende Natur,
Søen, blikstille, de tause høie Bjerge og deiligt Maanskin,
men under Vinduerne larme Børnevrimlen, skikkelige
Borgerfolk staae i Klynge, thi de vente en Elephant,

3) lignede] 1 først skrevet s 6) Victor] først skrevet Vigtor 8) er] først skrevet
var 15) Søen] først skrevet Havet 20) Baanede ɔ: Baadene

som de dog ikke faae at see, den føres bort i et lukket
Huus. —

Fredagen den 23 August. Oppe Klokken fire for at gaae
med Deligencen til Vévé. — En frodig, blomstrende Egn. —
Jeg gik fra Veve mellem Viinagre, der var plantet Mais og
udenfor Bønderhusene hang Melonerne ud over Taget. Store,
gamle Kastanietræer speilede sig i Søen. Der var saa eensomt,
Veien saa bugtet og snever og indesluttet med gamle Mure,
paa hvilke der vrimlede Fiirbeen. Genfersøen sluttedes med
høie Fjelde, et var ganske med Snee, det syntes et Hav malet
med Lilla og Skum høit op paa Himlen. — Skyerne laae paa
Siden af de lavere Bjerge. Inde i / Bugten opdagede jeg Slottet
Chillon, som Byron, ved sit Digt har gjort mig interessant.
— En gammel Soldat, modtog mig ved Vindelbroen og førte
mig ind til en Kone, eller gammel Jomfru, som ledte mig ned
i Fængselet, dybt inde, hvor det saae ud som et halvrundt Galerie,
og hvor kun Lyset faldt gjennem nogle lange Aabninger
i Muren saae jeg Jernringene i Pillerne hvor Offerne havde
være bundne, paa den første Pille, noget oppe, viiste hun mig
Byrons Navn, som han selv havde hugget ind med en Kniv
1826. Vi kom nu op i een af de øverste Etager, her var et
Taarn, med et løst Gulv, hvori gjennem man havde styrtet de
Fangne ned paa en Klippe. — I et Gallerie paa den anden Side
saae jeg Aabninger bestemte til at hælde Olie og kogende
Vand ned paa de som Angreb. — I et lyst smukt Værelse,
laae paa et Bræt en Forklaring over Bo[r]gen, Brættet var
rundt om beskrevet, jeg kunde ingen Plads faae, da sagde

10) syntes] derefter er overstreget et malet 26) laae] foran er overstreget skrev
jeg følgende Digt

Jomfruen, skriv De inde midt paa selve Papiret; »men det
have ingen gjort,« svarede jeg; »ja men De er intet almindeligt
Menneske sagde hun.« / Kjørte hjem i susende Galop.
Fik mit Tøi paa Posten, drak Thee, saa paa Søen i Maanskin
og sov ind.

Løverdag den 24 August nu sidder jeg i Neufschatel au
Vouvage, et lurvet Gjestgiversted med store Kastanietræer
uden for der næsten skjuler Søen. — Klokken 5 imorges foer
jeg afsted med en snaksom Dame fra Montpellier og hendes
Søn der var Læge, en Tydsker fra Donauschingen der var
musikalsk og feed, kort en lille Bay. — Vi kom gjennem lutter
frodige, men ikke frapante Egne. Yverdyn saae ret anseelig
ud; mellem den og Søen var en smuk Plæne; Granson tog
sig godt ud fra Bredden. Neufschatel er gyselig stille. — En
smuk Promenade langs Søen, man seer hele Alpekjeden.
Maanen skinnede ganske guul i det grønne Vand. Det var
koldt som hjemme! —

Søndag den 25 August om Morgenen Klokken tre kjørte
jeg afsted. Oppe fra Jurabjergene saae jeg i Morgenbelysning
den hele stolte Alpekjæde, som malet paa Horizonten, Montblanc
stod saa tydelig. — Jeg spadserede af en smuk Stie, kom
ind i en simpel Kirke. Klokken 11 var jeg i Lokle, den ligger
i en Dal; Bjerge med Græsgange indeslutte den. Her gaae
Køerne og bruge Grønkuur, medens Klokken om Halsen hele
Dagen ringer til Middag. — Jeg spadserede med to Familier
ud imellem Bjergene, hvilken / forunderlig Stilhed i de sorte
Granskove. Vi kom til Floden Doub og gik ind paa fransk
Grund, saa at jeg nu anden Gang har været i Frankerige. —

10) Donauschingen ɔ: Donaueschingen 25) med] derefter er overstreget tog

Ved Floden laae et Huus hvor man gjorte Teleskop Glas;
her voxte en Mængde Humle vildt. — Vi spiiste i en Kroe i
Landsbyen og gik nu hjem i Maanskin, det var som i Graven;
ovre fra en Kirke i Frankerige ringede en Klokke til
Vesper.

Mandag den 26 August. Jeg har sovet herligt. Luften er
meget kold. Jeg spadserede ud paa de grønne Bjerge. Skrev
til Otto, Carstenskjold og Jette. Spadserede ud mellem Bjergene,
tæt ved Byen ligger et Huus Asyl pour enfants malereuhs,
stiftet af en gammel Jomfru der lever i Locle. Her ere
Børn af alle Nationer; de have her Alt og Opdragelse. De
legede meget glade udenfor. Dalen endte sig i høie Granitklipper,
her laae en Vandmølle, men der var intet Vand at
see, vi steeg ind, fik hver en Lampe i Haanden og kom nu
Trappe for Trappe ned i udhulede Hvælvinger. Dybt nede
bruste den underjordiske Flod, Vandet styrtede flere Favne
ned over Hjulene der snurede om som de vilde faae Fingre
i vore Klæder og hvirvle os med. — Trinene vare halvslidte og
slibrige, Steenmuren flød med Vand og tæt ved syntes Afgrunden
bundløs, jeg havde nær svimlet og maatte sætte mig paa
Trinet. — Hjemtouren var kold, men Luften saa frisk og Maanen
uendelig klar. — /

Tirsdag 27. Spadserede mellem Bjergene, og digtede paa
min Agnete, hvoraf jeg fik første Scene færdig. —

Onsdag den 28. I Foraaret er et Partie af Locle afbrændt,
nu arbeide de paa at faae det op, der er stor Virksomhed
med at grave og mure; jeg saae nogle nye Maskiner hvormed

17) som] først skrevet og 18) vore] først skrevet mine 25) Foraaret] først
skrevet Forf

fire Mennesker kunde drive de største Pæle ned. — Jeg var
i Asyl pour enfant malereuhs, stiftet af Mariane Calame. —
Der var meget fine Ansigter mellem Børnene; maaskee Faderen
nu svælger i Rigdom, een eller anden ung Reisende har
maaskee nydt en Hyrdetime, mellem Bjergene, det gaaer nu
ud over de ulykkelige Børn, som ere blevne fødte. De sang en
rørende Sang for os, der fik mig Vandet i Øinene, jeg lovede
Gud i mit Hjerte, aldrig at forføre noget Væsen og sætte slig
en ulykkelig Skabning i Verden. — Een af Pigerne interesserede
mig ved sit smukke Ansigt, sit fine Væsen, hun havde
noget melankolsk ved sig, maaskee kjender hun hverken
Fader eller Moder, gaaer fremmed og ene her mellem Jurabjergene.
— Der var Skrædersal, Stue til at lære at sye Skoe. —
En lys Spisestue, og venlige Soveværelser. — Børnenes Antal
bestaae af 250. De bleve examineret for os i Geographie. —
»Hovedstaden i Norden er Stokholm.« — /

Torsdag 29. Spadseret, digtet og spiist.

Fredag 30. Jeg er ordentligt træt af det! men Agnete er
færdig; i disse fire Dage har jeg ordentligt været i et Slags
Extase, Sligt, har jeg kun kjendt hjemme, øieblikkeligt, naar
jeg skrev et lyrisk Stykke. Gode Gud, gid at min Agnete maa
være et Arbeide der skaffer mig Glæde og Ære! tag Dig af
os begge to gode Gud! —

Løverdag 31. Det er meget koldt! Himlen er graae. Det
regner. Jeg reenskriver paa Agnete og skriver Brev til Eduard
og Mad Jürgensen. —

Søndag den første September. Mavepine. Hundekoldt.
Dandser af Kulde. Det regner stærkt. Maatte om Aftenen
synge alle de danske Viser for dem, som jeg kjendte, de to
gamle Jomfrue Houriet spillede gamle Sonater. — Der kom

ud i den. — Paa vor anden Side vare de bratte Klipper med
den underjordiske Mølle, der nu laae som et stille Landsted.
— Rønnebærrene hang saa røde mellem de mørke Grantræer.
— I Bønderhusene rundt om arbeidede de med Uhre. — En
lille Hyrdedreng havde faaet sig en meget stor gammeldags
Kjole paa. Skjøderne slæbte i Græsset. — Om Aftenen vare
Fremmede; en Madm: Girardé, var opdragen i Carlsruhe
og kunde Tydsk. — Hun sang ret smukt for os. — De fandt det
saa komisk at Agnetes lille Dreng spurgte Moderen hvorfor
hun ikke havde nogen »Qeue«. — Det er nok en dobbelt Betydning,
Damerne loe og rødmede bagefter. — /

Torsdag 5. For 14 Aar siden kom jeg i Dag til Kjøbenhavn.
Jeg fik Brev fra Dinesen, Neergaard, Carstenschiold og Müller.
— Jeg skulde træffe sammen med de to første i næste Uge,
men jeg opgiver Mødet i Schveits for at fuldføre Agnete. —
Man har sagt i Danmark om mig »jeg var en ung Digter
der eengang lovede noget,« og det efter at jeg var gaaet fremad.
Det hænger som Gift-Draaber paa mit Hjerte, gid nu
Agnetes Lykke maa kaste Solskin ind, der kan bortdunste disse
Draaber. —

Fredag den 6. Regn og slet Veir. — Mavepine.

Løverdag den 7. Gik med Mr: Houriet for at see Vandfaldet
Doub gjør. — Smukke Udsigter mellem Bjergene, neden
for Bregnet toge vi en fladbundet Baad. — Floden var blikstille;
snart kom vi ind mellem graae lodrette Klipper, hvor
kun Smuglerne fandt de skjulte Stier. Mørke Grantræer

17) eengang] e først skrevet i 17) og det] foran er overstreget men nu var
19) Lykke] tilføjet over linien 19) kaste] k først skrevet v og foran er overstreget
kaste 1 25) hvor] først skrevet ku

Døren. I Chaud de Fond har der været Strid og nogle er blevne
saarede. —

Onsdag 11. I Nat sang der nogle paa Gaden tydske Hæderssange
for Preusen. — Jeg spadserede ud til den underjordiske
Mølle og tegnede Egnen af, da jeg kom hjem, henimod
12, fandt jeg Neergaard her, han havde ikke spurgt om Brev
post restante i Neufschatel og kom nu for at hente mig; men
kun ¾ Time havde jeg at arangere mig i, det var umueligt,
og altsaa blev det ved at vi mødes i Milano. Jeg fulgte ham
paa Veien. I Dag har jeg sendt * Agnete hjem, med Brev til
Eduard, Voigt, Jette og Fru Læssøe. —

Torsdag 12. Locle er en reen Uhrmagerby, man siger endogsaa
at de smaae Børn her fødes med / et Uhrværk. — (Le
Locle er 1487 Fod over Havet).

Fredag den 13. En smuk Tour. Vi gik op paa Bjerget
Pouillerel (2590 Fod) hvorfra vi kunne see Alperne, som
store hvide Skymasser i den blaae Luft, langt borte bag Jurabjergene.
— Paa den anden Side saae vi Vosgerne i Frankerig
halv svøbt i Taage, længere hen ad strakte Frankerig sig;
de sorte Skove rundt om den grønne Plæne, hvor paa vi stod
og over saae dem toge sig forunderlig ud for Øiet, det var
som stod vi paa en grøn, frodig Ø, midt i et beegsort Hav, thi
Bjergene hævede de sorte Granskove i rundede Bølger. — I et
lille Vertshuus høit over Floden Doub, der slyngede sig som
en hvid sølvslange ned i den grønne Dal, drak vi Viin og
spiiste Mandler. Køerne spiiste af Blommetræerne ude paa
Marken. — Det blev Aften før vi kom hjem. Den dybe Stilhed

10) *] i marginen ud for Agnete 19) halv] først skrevet sv 21) sig] først
skrevet sige 22) Ø] først skrevet Øe 25) drak] foran er overstreget spi

laae over de kulsorte Skove, de enkelte Huse paa Bjergene
syntes uddøde. — En Bondedreng jodlede smuk i det han drev
Køerne hjem.

Løverdag 14. De gamle Tanter havde strikket Moppediser
til mig; den lille August græd da han hørte jeg skulde Reise;
det havde jeg ikke tænkt at de Uskyldige skulde græde over
mig i Schweits. Pigerne syntes ogsaa bedrøvet, især Maria. —
Tanterne gav mig Sukkergodt med paa Reisen og en smuk
lille Flaske med eau de cologne, Mad: Houriet, en Reise-Flaske
med Liqueur. — Jeg klippede Billeder til Børnene og
Tanterne i det sidste Øieblik. — De gode Mennesker, det gjorte
mig ondt at forlade dem. Vi sees neppe mere! — Da jeg kom
ud i den friske Luft der var saa blaae at den fraperede /
mig, følte jeg mig ret saa vel; lidt efter savnede jeg min Ring
jeg fik af Christian Voigt, det forstemte mig, (nu har jeg
i Aften, skrevet et tydsk Brev om den til Locle, den er glemt
paa Skriverbordet). — Da vi nærmede os Nedgangen af Jura,
(jeg var eneste Pasageer) viiste Alperne sig langt skjønnere
end da jeg reiste bort. Foden var Himmelblaae og Toppen
sneehvid i det klare Solskin. Rundtom mig stode Løvtræerne
gule og røde mellem de mørke Graner. Berberitser og Hyben
voxte mellem de store Bregner. Nu syntes Alperne mig som
Jordens sammenlagte Vinger, hvad om den opløftede dem,
udbredte de store Fjer med de brogede Billeder af sorte Skove,
vilde Fosser Gletsser og Skyer; hvilket Billede; paa Dommedag
løfter den vel de store Vinger, flyver mod Gud og brister
som Boble i hans Sollys. Søen var saa blikstille, en lille Baad
med hvide Segl, flød som et Elskovs-Brev nede paa Floden.

6) de] først skrevet den

Paa Veien sloge de Kastanier ned, Viinen hang i sorte store
Druer. Jeg tog ind i Faucon. Victoria jeg har jo 9 Louisdor
og Reisen er betalt til Lausanne! — Nu gaaer Tappenstregen
udenfor i Neufschatel. —

Søndag den 15 September. Jeg sov ikke den hele / Nat,
den ene Idee til et Arbeide krydsede mig efter den anden, nu
stod Jerusalem Skomager for mig, mystisk og sælsom, nu
Eleonore i Fængslet, nu von Qvoten komisk og fornem. — Jeg
havde ordentlig et Slags Feber; ikke vidste jeg hvad Klokken
var og laae derfor og ængstede mig, turde nu ikke sove af
Frygt for at man skulde glemme at vække mig. — Ved Daggrye
kjørte vi fra Neufschatel, en Sky laae ude paa Søen, som en
mægtig Ørn der vilde dykke gjennem Fladen, vi kom forbi
nogle gamle Slotte. Een af Pasagererne lignede Paganini men
det var neppe ham, han svandt i en lille Landsby. — En fransk
nærgaaende Dame, der spurgte mig om jeg havde gjort Bekjendtskab
med Damerne i Paris var i Vognen, der var en
Herre med det var vidst hendes Mand thi hun skjændte altid
paa ham, han sagde kun: »Madam!« — Det blev en dræbende
Hede; Klokken 3 kom vi til Lausanne og gjennem nogle Gader
jeg ikke kjendte, saa den fik mig et nyt Udseende. — Bjergene
ligge med Snee; da jeg var her sidst var det kun »det
forbandede Bjerg,« der havde den; nær var det ved at jeg
ingen Plads havde faaet til Brieg, jeg blev ganske ængstelig,
men da jeg skulde til Italien blev jeg foretrukket og Madammen
med Manden maatte blive, hun sagde han var un bete. —
Jeg traf ved Bordet en suurøiet bredskuldret Karl, som en

12) laae] derefter er overstreget hen 13) gjennem] ms. har i linieudgang gjennem
16) Bekjendtskab] Bek først skrevet Bej 19) han] først skrevet hun

Røver, mon han vil med til Brigue tænkte jeg, men saa var /
det en Schweitser der i 28 Aar havde været i Spanien og nu
vente hjem og glædede sig som et Barn, han talte tydsk
til mig. —

Mandag den 16. Da jeg i Aftes kjørte bort, langs med Genfersøen,
lynede det stærkt nedimod Geneve. — Det var godt
jeg før havde seet og glædet mig ved Egnen om Vévés, thi
nu saae jeg Intet; jeg halv sov, halv vaaged'. Det øste Vand
ned. Ved Daggry kom vi til Maurice, det var det første jeg
saae, vi kom gjennem et Taarn, hvor Een ligesom en Borgvægter
belyste os med sin Lygte. — Vi kørte over Rhonen,
der bruste afsted. Byen laae smukt indesluttet af høie Bjerge.
— Nu kom vi i Rhonedalen, det slette Veir gav Omgivningen
noget Characteristisk. — Skovene saae ud som Lyng paa de
høie Klipper, flere viiste kun den nøgne Granitblok. Dalen
selv var som en Have, snart med Kjøkkenurter, snart Viin
eller frodig Eng. — Paa Toppen af Bjergene laae Snee, Skyerne
seilede over og under hinanden, Bjergene tittede derimellem,
ret forunderlig. — Det var en sønderrevet Skyeverden der
drog forbi. — Pisiwasche overraskede mig ved sin Storhed,
(270 Fod) det var meget bredt; det syntes at være Organet
for den hele Natur, det gav dobbelt Liv. Diligensen holdt et
Øieblik, jeg sprang ned og fik mig en lille Green, da de nær
havde kjørt fra mig. — I Vognen var en græsk Frue, med sit
6 Aars Barn, der skulde kunde tale alle Sprog, men det var
vist Lyv, thi Ungen svarede aldrig uden paa Fransk, hun /
havde en ung græsk Pige med paa en 14 a 15 Aar der ved sit

2) Aar] A først skrevet h 17) Bjergene] derefter er overstreget sl el. lign.
18) tittede] foran er overstreget tidt

fine Jettethyberske Ansigt ret stak af mod den Gamles »Kartoffelgesicht«.
— Sion syntes at ligge ret romantisk. Vi kom
forbi flere Ruiner. Saae Hyrderne drive Gjeder hjem og
mødte hæslige Fruentimmer-Kretiner. — Henimod Aften blev
det Solskin, jeg krøb uden paa Deligencen, saae Montblank
og de andre Bjerge med hvid Snee, jeg var imidlertid saa
søvnig at jeg var færdig at falde i Søvn, da det blev mere
koldt krøb jeg ind i Vognen igjen. Klokken 8 kom vi til
Brieg; tog Alle ind i Hotel D'Angleterre, der var aldeles opfyldt
og Verten storsnudet; han havde et gammel Huus i Byen
der maatte vi flytte ind; først om 2 Dage gaaer Diligensen
og jeg har kun 6 Louidorer, man siger ogsaa at jeg maaskee
ingen Plads kan faae, det er kun naar der [er] een, thi fra
Brieg indskrives man ikke. — Trætheden overvinder Alt jeg
maatte sove. —

Tirsdag den 17. I denne By begynder det det ret at blive
fremmed; her er et Nonnekloster med Nonner, et Collegium
med Jesuitter; imorges da jeg kom ud paa Gaden mødte jeg
en saakaldt Eneboer, ɔ: Waldbruder, i en brun Munkedragt,
han smulte saa vanvittig til mig, de gamle Bønderkoner smile
ogsaa saa ækelt ligesom jeg var et udenlandsk Dyr, men mange
hilse saa uhyre ærbødigt at jeg ikke veed hvorledes jeg
skal gjengjelde (Igaar da vi kjørte hilsede Soldaten Christus
Billedet hvergang vi kom forbi eet). — / (Skyerne kyssede
Pischevasche i det de fløi forbi). Jeg var i Jesuitterkirken, den
er lys og smuk; der sad en Jesuit i stille Betragtninger, et
Malerie med Loyola hang paa Væggen, i Choret brænde en
Lampe. — Jeg spadserede til en lille By: — — — tæt ved

9) Alle] tilføjet over linien 11) der] derefter er overstreget pr el. lign.

af Alperne med, — Naa i Guds Navn, nu gaaer det først ud
i Verden, vor Herre lade det Møde mig, som er det Bedste
for mig! —

Torsdag den 19. — Postvognen var besat, havde en Dame
ikke gaaet bort i Brieg var der ikke blevet nogen Plads for
mig. Klokken 2 kjørte vi ud af Byen, det var ganske mørkt
og stille, ret som før Ouverturen begynder til en Opera. Vi
kunde ikke see en Haand for os i det vi begyndte at bestige
Bjerget, men rundt om brusede Vandfald, og snart gik hvide
Skyer tæt henover Vognen, som var det gjennemsigtige Marmorplader
der bleve skudte hen over os; jeg sad i Coupeen. —
Veien er hukket ind i Klippen, og gaaer meget langsomt
opad; ved Daggrye var Alt i Skyer over os; dybt nede i den
mørke Dal laae Schveitserhuse af Træ, vi kom forbi flere
Vandfald der styrtede ned mellem Granerne. — I en Relais
(Napoleon har ladet flere opføre) tog vi vor Kaffe, vi sad
paa Borde og Bænke rundt om den store Kaminild hvor Granetræet
ret knittrede. Paa Væggen vare tusind Navne skrevne.
Der vare 3 Officerer fra Prag, den ene især syntes meget dum,
jeg havde ham til Naboe. — Veiret blev slet, Dalen var skjult
med Skyer og Bjergtopene ligesaa, man kunde kun see, det
midterste Partie, / hvor man kjørte; Vandfald ved Vandfald;
nu kom vi til det første Gallerie, en Klippe udhulingen hvorigjennem
Veien gaaer, kun den dybe sorte Afgrund, hvor
Graner hæve sig til en uhyre høide og stikke kun frem som
Pindeværk i den mægtige Klippemuur. Conducteuren fortalte
os at han her i Vinter havde seet en Bjørn den gik lige over

12) og] foran er overstreget snart 18) knittrede] k først skrevet g 19) Officerer] først skrevet Doc el. lign.

hvælvede Gange og Altaner, jeg kjøbt mig en Haandfuld
Druer og kom nu i Vognen, en E[n]gelænder, en Russer, en
Franskmand og en Italiener med sin lystige Kone var med,
hun citerede Vers og gjorte Øine. — Vindruerne hang nu og
dannede Løvsale, Børnene vare saa smukke, der passede
Qvæget. Bjergene havde en indigoblaae Farve i Aftenen,
inde i en Kirke hvor der var lys hørte vi Barnestemmer synge;
Klokken 10 kom vi til Baveno hvor jeg fik et daarligt Værelse
og daarligt Theevand. —

Fredag den 20. — Oppe Klokken 6 for at komme med
Dampskibet til Sesto; Man sagde at jeg maatte tage en
Baad, da det midt i Lago Magiore optage sine Pasagerer;
jeg fik een, men Satan! den kostede 8 Frank! jeg kunde
blive rasende; jeg havde ingen der vilde tage med og de
andre / var alt seilede som vilde til Skibet; jeg kom nu til de
boromæiske Øer, der laae meget venlige ude i den grønne
Søe. — Jeg besteeg Isola bella hvor den boromæiske Familie
boer; i Haven voxer Oranger og Laurbær; i en Ceder har
Napoleon skrevet »Batallia;« alt duftede alt var saa fredeligt,
men der var ingen italiensk Himmel det var den danske, men
det er jo smukt at jeg i det duftende Italien finder Hjemmets
Himmel. — En ung Pige forærede mig en smuk rød Blomst:
Salvia Splendina; for at komme til Slottet maatte jeg gjennem
den lille By: — Først kom vi gjennem et Rustkammer og da
i de beboede Værelser, der saae ret førstelig ud, med smukke
Malerier. Et Kobber med en sovende Røver hvor Konen

1) Gange] først skrevet Væ 4) nu] derefter er overstreget i st 7) synge] først
skrevet synger eller syngen 21) i det] foran er overstreget midt 24) Først]
foran er overstreget Værelse

sidder tankefuld og betragter hans Ansigt hvori man seer
Lidenskaberne, greb mig ret. — I de nederste Værelser var
Gulv og Væg i Mosaik, her var to Marmor Venusser (af
Menti) den sovende var vellystig deilig, over en Aphroditte
(der holdt Fiskeschvantsen for —) hang et tyndt Flor, jeg
løftede det op og en Madamme som var derinde smilede
betydningsfuldt til mig. — Søen og Øerne ere ellers slet ikke
det jeg har tænkt mig det er smukt men den samme milde Ro,
have vi hjemme, kun ingen Bjerge. / — Paa Veien saae vi
paa Kysten Boromæi colosale Statue; en Geistlig fra Milano
var med, han underholdt sig med mig halv paa Latin og
halv paa fransk, han var forbauset over at jeg var kommet
saa langveis fra og spurgte om jeg var Calvanist; der var 12
tydske Studenter, de sagde jeg fandt en Landsmand mellem
dem, det var en ung Holstener, men som ikke kunde dansk.
Paa Søen mødte vi nogle Fiskere de sang smukt ikke skrigende,
som hjemme hos os, men hver havde sin Stemme, det
pegede paa Italien, ikke Omegnen, Kysten blev lav og lignede
Danmarks. — I Sesto var der et Vrøvl med Passer og Tøi.
Folk sad paa Gaden og arbeidede. — Jeg kom i en Chaise,
Klokken henved fire kjørte vi afsted, og alt Klokken 10
skulde vi være i Mailand, Solen havde brændt mig saa paa
Dampskibet, det sidste Stykke, at jeg maatte lægge mit
Lommetørklæde mellem mit Hoved og Huen, endnu vedblev
den trykkende Hede. — Frodige Landskaber fløi vi igjennem;
Fruentimmerne tilraabte os nok [saa] lystigt. Paa en Bakke
groede en Mængde Pinier og i Soma var en uhyre Cypres, som
vore Valdnødtræer. — Alperne saae ud som Glasbjergene i

4) Menti ɔ: Monti 20) arbeidede] a først skrevet b

Eventyret, jeg var nu over dem. Montrosa stod aldeles bedækket
med Snee; Maanen brød frem, den svømmede i en klar
Blaaehed, Himlen blev tre Gange saa høi som hjemme.
— Klokken 10 kom vi til Milano, alle Værelserne vare
optaget hos Reichmann, en ung sølle Tydsker fra Osnabrük
maatte paa samme Værelse som jeg. — O jeg var
saa sulten og træt; en smuk Tyrolerpige lavede min Seng
til / og pluddrede med mig, hun syntes noget letfærdig.
— Den brogede Masse jeg havde seet svævede endnu for
mig; Byerne vi om Aftnen fløi igjennem, det store Nonnekloster
i Maaneskin, Pigen der solgte mig Druer og Spillemændene
i den lille By hvor de to lystige Piger leiede med
Katten. —

Løverdag 21. Kjøbt mig Støvler; gik til den unge Puerari,
han fortalte, at samme Aften jeg kom var en Vogn bleven
overfaldet af 12 velbevæbnede Røvere og en Dame berøvet
alt sit Guld og Sølv. — Milano vil ikke ret behage mig, som
Paris, Gaderne ere snevre og skumle; Alt synes beregnet paa
at faae Skygge. — For de fleste Døre er ingen Trædør men
kun lange Gardiner, som Kunstberiderne have det i Dyrehaven
hos os. — Kjøbte Prospecter og gik i Kirken, den er
af hvidt Marmor, man arbeider endnu paa den; den imponerede
mig. Det er noget mere end Notre-Dame. Næsten alle
Vinduerne vare med broget Glas, det gjorte at der var en halv
Dunkelhed, som gav den store Hvælving dobbelt Høitidelighed.
Folk knælede og neiede rundt om, jeg følte mig som en
vild Fugl mellem dem. — Ved Tabel 'd hote traf jeg en ung
Russer jeg saae i Brieg. — Gik om Aftenen i Teatro alla Scala

4) Milano] først skrevet Mailand 12) de to] først skrevet den

man gav: I due Sergenti, Melodramma. Musica del Luigi
Ricci; det var to som vare dømt til Døden, een blev benaadet
og nu skulde de kaste Terninger om hvo af dem dette skulde
blive. — Recitativerne bleve kun / acompagnerede med en
Violoncel, de vare saa kjedsommelige at jeg ikke fortænker
Italienerne i at de snakke i den Tid; derefter Giuditta regina
di Francia, en praktfuld Ballet uden synderlig Sands;
Maaden de udførte den paa var ganske forunderlig, enhver
Bevægelse var afmaalt, de lignede Marionetter; Alt var stærkt
markeret, den gamle Konge i Sølvmor og med Guldkrone
lignede Ruderkonge og havde ret et Piero-Ansigt, han tog
sig saa lystig ud i sin Fortvivlelse. — Theatret selv har 6 Etager
Loger, med blaae Silkegardiner og en stor Lysekrone. I
Loftet er Muserne afbildede. — Den kongelige Loge er
midt for og med en Lysekrone. Entreen kostede omtrent
2 Frank, man fik sletingen Udgangs Billetter og
kunde komme og gaae. — Jeg gad ikke see det ud,
fandt godt hjem gjennem de skumle Gader, to Lazeroni
laae og sov paa Kirketrappen. Før jeg gik i Theatret var
jeg i Kirken der nu næsten var mørk; paa Høialtret
brændte flere Lys. Hele Dagen har det været en evig
Klokkeringning. —

Søndag den 22. Det var en mægtig Helgens Fest alle
strømmede til Kirke, een af Gaderne var fra Gjenboe til
Gjenboe draget hvide Gardiner med Guldfryndser og Qvaste.
— Jeg var i Hospitalet og paa flere offentlige Pladse hvor der
stode Helgener af Steen med store Jernkors. — Ved Tabel

1) gav] derefter er overstreget en Opera 7) Ballet] først skrevet Balet 14) Loftet]
først skrevet Lofter

d hote havde vi Musik, en melankolsk Dame spillede Guitar,
Uhret begyndte med, Folk sladdrede, saa man ikke / kunde
høre Ørelyd. — Paa Gaden i Dag, saae jeg to Drenge slaaes;
den enes Moder kom til og blandede sig i Striden, pryglede
den anden Dreng der nu fik alle Folk paa sin Side og Moderen
blev puffet bort, hun skabede sig som en kalkunsk
Høne. —

* Den sande Poesie er en guddommelig Indskydelse, den er
Guldet i Bjerget, Dannelse og Opdragelse er den snilde
Bjergmand der veed at rense og forædle det, tidt kan man
finde ganske ublandede Stykker, saaledes ogsaa en enkelt
Sang af en Naturdigter. — I andre Aarer er Tin og ringere
Metaller, disse kan forarbeides, saa de see ud som Sølv, med
Billedværk og Udgravning kan det blænde Mængden. Slig
en Pocal er Gjengangerbrevene, den er poleret til Sølv og
viser de Enkeltes Pletter den er holdt henimod. — Det er et
nydeligt Arbeide, men ikke Guld, men af denne Genre skal
man jo ogsaa have. Herz er saaledes en Slags poetisk Kandestøber,
en Plattenslager, jeg vil derfor ikke sige han slog Kjøbenhavnerne
en Plade med sit smukke Tinarbeide. — Hauch
er en reen Kobbermand. — Mange arbeide i simpelt Pottemager
Leer, saaledes de fleste ikke Poeter, men som vil med
i Lauget; Moelbeck har brugt det til at gjøre Natpotter,
som han slaaer over Folk med en hvis poetisk Frihed, saaledes
fik Ingemann een, hvem Molbech for/gjæves paa
sine Ungdomsvandringer vilde indhente i dyb Følelse og
poetisk Sjæl. —

14) Slig] først skrevet Sligt 15) den] derefter er overstreget s 17) Arbeide]
derefter er overstreget og af d

Mandag den 23. Travede om, men begyndte at kjede mig.
Ved Middagsbordet ankom Dinesen og Neergaard; vi gik
sammen hen at se ——— det var anden Gang, men heller
ikke i Aften saae jeg det ud, de andre vare for trætte.
Fik et langt Brev fra Eduard, det var et Slags Oposition mod
Agnete; jeg vil ikke længer være en evig og altid eftergivende,
ikke behandles som Barn af en Yngere, selv Ven! — En
saadan Tone som Eduard bruger forlanger Oposition, dog
elsker jeg ham inderlig! —

Tirsdag 24 var med de to andre og en Polak oppe i Domkirken.
Under Choret er den hellige Boromæi Grav, Kiste,
Væg og Alt var sølv forgyldt, ægte Pjaster strømmede af
Overflødighedshornet. — Vi besteeg det øverste af Kirken,
Det er et Marmorfjeld vi havde nær forvildet os paa Taget
mellem Taarne og Marmorbilleder. Man begyndte at bygge
den 1386 endnu arbeidede man deroppe. Vi vare oppe i det
øverste Taarn hvorfra vi saae Apeninerne og Alperne, mellem
disse var det en uhyre Flade, frodig Grøn, som en Have. Vi
gik ud til Amphitheatret, der er bygget i gammel Stiil, her
gives Dyrefægtninger, en lille Flod er ledet derigjennem, hele
den midterste Scene kan sættes under Vand, saa at der;
leveres smaae Søeslag, fra Balkonen var Udsigt til Piazza
d armi! med Napoleons Thriumphport, (porta Sempione)
som ei er fuldført. /

Onsdag 25. Var i Vicekongens Palais, han er en Broder
til Keiseren af Østerig og ligner ham meget, vi mødte ham
just i det vi gik ind i hans Slot; der var i Grunden Intet at

1) Over linien er tilføjet saae: 6) Agnete] først skrevet Es 21) den] først
skrevet det

see, nogle gobelinske Tapeter, men ikke et Malerie uden dem i
Loftet. — Dandsesalen var stor, med Gallerie, men med et
Steengulv; Concertsalen overlæsset med Lysekroner. — Derfra
gik vi til den store Malerie Udstilling, der var en Masse af
slette Sager; en Mariæ Trolovelse, Original af Raphael,
trøstede mig. — En Skorsteen med en Kat, en »Eidecks« og
en Skorstensfeierdreng var ret pudsig. Thorvaldsens Portræt.
— Vi gik i Erkebiskoppens Pallais, der sad Folk i Forgemakket,
som hos een af vore Ministre. — Wilibald Alexis kommer
her snart, Dinesen og Neergaard have mødt ham og
bringe mig Hilsener, faaet Brev fra Locle og Louis Jürgensen.
— (Mons Troe, at Bonden i Brieg, der knælede for mig,
skulde have vidst at Gjengangeren har sat mig mellem de
Helliges Tal?) I Dag mødte vi den første Munk i brun Kutte,
med bare Fødder, han var neppe 20 Aar og smuk. Sendt
Eduard Brev.

Torsdag 26. — Travede om. Nu er jeg træt og kjed af
Milano.

Fredag den 27. — Oppe Klokken 3. — Det var næsten Daggry
før vi kom ud af Porten. — Her mødte vi to Soldater med
en Røver mellem sig; han havde en uhyre Prygl med en Jernring
om. — Alt rundt om / var fladt, men grønt og frodigt. —
Vi fik da en Madamme ind til os, meget styk, med et uhyre
sort Skjæg, hendes Datter var Dandserinde i Genua, hun besøgte
hende første Gang. D og N vare færdige at brække sig
ved at see paa hende. — Hun sagde altid »nientte, nientte«,
desuden havde vi en Engelænder, der havde gjort det hellige

7) Thorvaldsens Portræt] tilføjet over linien 15) Sendt Eduard Brev] tilføjet i
marginen ud for linie 10-15.

Løfte, ikke at sige et Ord og det holdt han ogsaa i de 2½
Dag Reisen varede. — Vi havde formelig tagen en skriftlig
Contrakt for ikke at snydes, der stod i den at der skulde holdes
for at see Charteuser Klostret ved Pavia. — Men vi saae
snart hvilke Kjæltringer det var. — Vi havde da en anden
Veturin, end den acorderede og en anden Vogn. — Da vi
nærmede os Pavia spurgte vi ham om Klostret, men han
sagde at han Intet vidste derom og at vi alt vare 4 Miil forbi.
— Da vi kom ind i Pavia, var vi i to Kirker, i den ene var
Liig. Vi kjøbte for ½ Skilling Dansk, de bedste Druer vi have
smagt. I Hotellet sagde de at vi kunde faae en Vogn for at
kjøre til Klostret, vi forlangte den strax men først 1½ Time
efter kom den, og nu sagde de at vi saa ikke kunde reise
videre den Nat, men maatte ligge der, det vilde vi nu ikke,
og sagde nei, Vognen skulde vi da betale, der blev et Vrøvl. —
D. skjændte paa Fransk. N / paa Dansk. Jeg loe og sang,
thi det var ret lystigt, D forlangte Poletiet og nu bleve de
skikkelige og vi fik Alt for halv Pris, jeg løb til Policie med
Passene men havde nær aldrig fundet det, da ikke et Menneske
forstod Fransk (I Milano gav man mig Phosphoros da
jeg spurgte om Postbureau). — Det regnede, Veien var den
samme Eensformighed. Vi kom over Pofloden, nu kunde
Bæsterne ikke trække længer, en Skarnbonde kom med to
Stude og nu fik Veturinen sin Wienervogn bunden med et
Toug bag ved, saaledes kom vi da frem med Stude; da disse
forlod os maatte han leie en Forspands Hest, det blev mørk
Aften, vi maatte skiftes til at passe paa Tøiet, Mad: var ogsaa
meget bange for sit. Endelig kom vi til Voghera, det var et ret

12) strax] derefter er overstreget og

godt Hotel og Aftensmad, paa een Ret nær, med Dyvelsdræk
i. —

Løverdag 28. Klokken 4 kjørte vi afsted, alle de vi mødte
paa Veien saae ud som Røvere, sorte og skidne, men Øine
havde Fruentimmerne og Drengene vare meget smukke. Vor
Vogn maatte bindes sammen hvert Øieblik, Veturinen tage
Forspænd, han bandede i eet Væk: maledetto. Egnen var
bestandig den samme frugtbare Flade, uden Forandring. — /
Endelig kom vi da til [en] Green af Appeninerne, i en Flod, der
næsten var udtørret saae vi henved en 30 Vadskepiger; en
smuk Ruin laae paa Bjergene, vi kom nu ret ind mellem
dem, det blev mørk, Regnen skyllede ned, vi kjørte tæt ved
Floden og hørte flere Vandfald bruse, Hestene slæbte sig
frem, vi vare saa kjede af det at vi ikke engang gad passe paa
Tøiet, endelig kom vi til vort NatLogie i en ussel By Runko,
her var dog reenligere, ved Bordet sad to unge franske Damer
med en Herre, de vare ret smukke, D og N bleve forliebte. —
Vort Tøi maatte hele Natten staae i den aabne Port ud til
Landeveien. — Her ere mange Meisterfloher i dette Land
mærke vi. — Jeg er rødspættet. —

Søndag den 29. — Egnen blev mere mild, men Apeninerne
ere lave frugtbare Bjerge. — Vi mødte, fra Daggry, Folk der
gik til Kirke, Fruentimmerne havde lange, hvide Liin; vor
Veturine leiede et Æsel, som spændtes foran Hestene, da dette
var forlidt fik vi et til; vi nød en slet Frokost i en lille By,
hvor Alt var uhyre skident, alle Døre stode aabne og indenfor
hver saae man skidne, udrete Senge og Natpotter, (igaar

9) Appeninerne] først skrevet Alperne 24) et] først skrevet to 27) udrete]
først skrevet udrette

Officeer, jeg kjendte fra Milano) (jeg maa ikke glemme, at
istedet for at vesitere os ved Porten, forlangte de Stikpenge,
vi sagde de maatte gjerne see, men det vilde de ikke og holdt
saa længe ved, til vi bleve nødt til at give dem for at slippe.)
— Om Aftenen læste jeg Agnete ud for D og N. — Jeg har et
ret smukt Værelse ud til Gaden i Høiden.

Mandag 30 Sept: Ved Havnen, rundt om er en bred
Muur, heroven paa spadserer man, tre kan gaae ved Siden
af hinanden, vi gik der, men det blev en øsende Regn, Havet
saae stygt ud, jeg blev aldeles gjennemblødt før jeg kom tilbage.
Fra Vinduet saae jeg Galeislaverne arbeide i røde
Trøier og hvide Buxer. — Næsten alle Hotellerne ligge ud til
Havnen, med Altaner. — / Den hele Dag øste det Vand ned
saa vi ikke kunde komme udenfor en Dør, jeg hoppede dog
igjennem vor lange, smalle Gade, hvor Regnen knap kunde
komme. Spiiste godt til Middag og dovnede mig i Sengen.
D og N kom og laae med, vi grinede og fortalte Historier,
gik saa Klokken 8 i Operaen. Alle Husene vare Pallais, udenfor
flere stode Marmorgudinder, jeg troede om hvert, at det
var Theatret. I et Huus sang et Mandfolk nede fra Kjælderen
og en qvindlig Stemme svarede fra øverste Etage, der
var saa uendelig megen Harmonie deri, at Folk samledes og
hørte. Theatret er ikke saa stort som La Scala men meget
stort, 6 Etager, hvidt og forgyldt. — Over Teppet var et transperant
Uhrværk, der viiste Timen og Minutterne. — De spille,
'Elskovsdrikken' Elisir d'amore, men med en ny italiensk

12) Trøier] tilføjet over linien, derunder er overstreget Skjorte 20) et Mandfolk]
et først skrevet en 23) stort] først skrevet dej el. lign. 26) Elisir d'amore]
tilføjet over linien

Musik, mellem Acterne havde de en Balet: il flauto magico,
hvor de alle kom til at dandse ved Fløiten og da Spillemanden
kom for Retten, maatte selv Raadet og de gamle Billeder
paa Vægen dandse. —

Tirsdag den 1 October Gik ud Klokken 8. — Snevre Gader
med Boutikker, Genueserne med røde Huer med sorte Kanter.
— De større Gader Palais ved Palai. — Vi vare først i Kirken
St Cyr, forgyldt og med smukke Malerier. — Kirken Ecole
pieuse, med ganske herlige Mar/mor Basrelief, som Franskmændene
toge men fik ei til Paris. — Cathedralkirken, store
herlige Piller af ægyptisk Marmor og prægtige Malerier,
skjult bag grønne Forhæng. Kirken St Ambroise med Malerier
af Rubens. — Vi gik forbi Theatret, det tog sig ret ud ved
Dagen, øverst stod en prægtig Marmor Apollo, som formed
af den hvideste Snee, høit i den blaae Luft. Det har kostet
3 Millioner at bygge og er ganske færdigt. — Vi mødte Capuciner
Munke med afskyelige Ansigter, saae hvidklædte Munke.
Dogens Pallais glimrende udvendigt men fuldt af Snavs
indvendig, her var nu Poletiet hvor vi maatte betale 4 Frank
for at faae Passet paategnet og 2 for at faae det paaskrevet
af den sardinske Gesant. — Ovenpaa saae vi Dogens Thronsal
og en stor prægtig Sal med ganske herlige Figurer og
Loftmalerier, men man viiste os at det ikke var Marmor,
disse vare ødelagt i Revoulutionen, Hovederne vare gjorte af
Gips Læmmerne udstoppede Høefigur ganske skuffende draperet
med hvidt Linned. — En Luftning gjennem Vinduet
bevægede Kjolen og overtydede derom. Et smukt Malerie

7) De] først skrevet vi 18) udvendigt] ud først skrevet in 24) Hovederne]
først skrevet Hovererne

vi saae dem / arbeide, kom ind i de indre
Fængsler, hvor man laasede til for os, der vare lange skraae
Brixer langs med Væggen, med Jernbøiler til at lænke dem
ved, vi vare oppe i Sygeværelserne, 3 laae med gulgrønne
Ansigter, brustne Øine og ventede Døden, en hæslig Karl
reiste sig op i Sengen og da han saae det Indtryk Elendigheden
gjorte paa mig brød han i en høi Latter, og stirrede
djævelsk paa mig. — Nede i Gaarden saae vi en ung, smuk
Galeislave, med Kloge venlige Øine. — Flere vare lænkede to
og to sammen. Der laae to gamle paa en Trappe og talte
fortroligt (Oppe paa Altanen i Sygehuset laae en blind Olding
i Lænker) Nede gik en Mand klædt som de andre i
hvide Buxer og rød Trøie, men af meget fiin Stof, han var
ung og uden Lænker, man sagde os, at det var en Mand fra
Genua der havde stjaalet uhyre Summer og bedraget Staden,
han var nu dømt til 10 Aar paa Galeierne, han arbeidede
vel ikke, gik hellerikke om Dagen med Jern, men blev
om Natten lukket inde med de Andre og lænket til Brixen;
hans Kone sende ham uhyre Summer, saa han levede meget
overdaadig derinde, men hvad var dog det mod det frygtelige
Liv at være her hos disse. — Spadserede paa Muren og
mødte Erkebispen, en gammel, venlig Mand i en lilla Dragt,
en ung Præst og to Tjenere / i Livrée ledsagede ham, Folk
bøiede sig dybt i det han gik forbi, han hilsede mig venligt. —
Comedie er godt Kjøb her i Italien. (I Genua er endnu et
andet Theater diurno). Da jeg mod Aften gik ind i een af
Kirkerne saae jeg en Mand kysse Christusbilledet paa Fødderne,
disse vare næsten slidte af Kys! —

Tirsdag [ɔ: Onsdag] den 2den. — Vrøvl om Veturinen.
Den skulde komme Klokken før 6 og den var nu henved 8, vi

Genua naar man kommer sydfra!) — I Rapallo, saae vi tre
fattige Koner der gik og spandt Hør paa en Stok, de havde
sneehvidt Haar og gulgul Hud, det vare de livagtige Parcer;
Vi kom gjennem to Gallerier, saae en Klippehule, nogle Fiskere
i en Baad. — I Chiavari skiftede vi Vogn og fik en skiden,
men let Bør. — Vi over nattede i Sestri di Livante, jeg
fik det Værelse med den bedste Udsigt, Havbugten indesluttet
af Bjerge, Havet blik stille og dog gik der høit Brænding og
det lød som en svag fjern Torden. Himlen var som med Ild,
lange mørkeblaae Skyer og lyseblaae Klarhed. — (I Eftermiddag
har vi skimtet Corsica) paa Veien voxer uhyre store
Aloer; et Sted saae man kun dem og Stranden; Nogle havde
dem til Gjærde om deres Marker. —

Onsdag [ɔ: Torsdag] den 3 October. Oppe Klokken 2 og
afsted 3½. Veien gik uhyre i Slangebugter. Bjergene med
Træerne saa ganske sorte ud; Himlen smuk blaae og Maanen
skinnede paa Vandet, ved Daggry blev Skyerne ildrøde, det
blæste stærkt og var meget koldt, jeg travede lidt, Bjergene
bleve mere vilde, længerinde saa man lidt Snee og Skyer paa
dem, vi kom gjennem en By paa en Bjergtinde, hvor en
smuk Gendanne holdt, ned ad var det ganske en Frugthave,
Viinen voxte om Træerne saae det saae ud som Frugtkurve. —
Vi kom nu til Byen Borghetta hvor jeg traf den Mand jeg
i Geneve tog an for Leth. — Her begyndte Fruentimmerne at
faae hvide Slør som Forklæder paa Hovedet. / Vi kom nu til
den afskyeligste, styggeste Bjergegn, det var som om Phantasien,
da den anlagte Italiens store Have, havde kastet alt

1) I Rapallo] foran er overstreget De italienske 5) Chiavari] foran er overstreget
Kar 19) lidt] tilføjet over linien

Gud og Gudinder sad bundne fast i de store hvide Klippemasser
og ventede paa en mægtig Mager, som Thorvaldsen
eller Canova der kunde løse dem og give dem atter til Verden.
— Vi gik derpaa opaa Academiet og saae endeel berømte
Modeller, af Elevernes Tegninger udmærkede sig især nogle
Hoveder, tegnet af en Dreng paa 10 Aar (Eugenio Baratta).
Vi kom ind i en ung Kunstners Atellier (Angelo Franzos)
han arbeidede paa et stort Basrelief, og havde nyelig fuldendt
en smuk Baccantinde i Marmor. — Vi saae nu de kjøbte
Sager, deriblandt nogle ganske herlige Carnisser til Kaminer.
— Veien herfra var overordenlig frodig. I Massa saae vi de
første Aleer af Oranger, de groede rundt om en stor Plads,
Borger Musik trak gjennem Gaderne, men hele Toget bestod
kun af 6 Mand og en Mængde Gadedrenge; Patriotismen
syntes ikke saa stor. — I Pietra santa var Hotellet ret reenligt,
her fik vi Frokost. — Vor nye Postillon vilde atter bytte, ja
endog midt paa Veien. — Ved et Bjerg spændte han Hestene
fra vi fik to uhyre Stude for med Ringe paa Næsen, den nye
Karl satte sig med Ansigtet mod Vognen paa Aaget og saaledes
kom vi frem. — Bjergene vare begroede med Myrter,
der stode i Blomster, Grøfterne fulde af Krusemynter, men
ikke en Fugl sang, det er forunderlig, ikke en Fugl have vi
hørt endnu i Italien, Havet viiste sig igjen ved Speciabugten,
vi kjørte og kørte, med eet vare vi ved Lucas Porte og ikke
Pisas, Postillonnen skjælte paa de uskyldige Heste og vi paa
ham, nu vendte han med et om, saa vi kun saae Byen, førte
os af smaae Veie ind mellem Bjergene hvor vi traf en anden
Veturin med sine Reisende, denne kjørte nu foran, med et,

20) Myrter] først skrevet Pin

i Tusmørket, vare vi paa gal Vei, en lille snever Markvei, et
uhyre Høelæs kom os imøde, Veien var ikke bred nok til det;
vi maatte / alle ud, Vognen ned i Grøften o sv. — I den mørke
Aften naaede vi Pisa, ved Porten havde vi Vrøvl, da vi ikke
vilde give dem Penge for ei at see Tøiet, og de ønskede det,
men vi sagde [de] skulde see og nu bleve vi ogsaa Stykke for
Stykke synede, endelig kom vi da til Hotel royal de L husard,
det var ganske ypperligt der. Vi fik to Værelser og en lille
Spisestue med Tæpper for os, blev kosteligt trakteret og fandt
Alt, som paa et Slot. Den ene Dag ligge vi, som Jeppe paa
en Mødding, den anden Dag paa Baronens Slot, det er Reiselivet
i Italien.

Løverdag den 5 — I Nat er jeg ikke stukket af de giftige
Fluer, jeg laae (som igaar) med et Flor spændt omkring
Sengen, fik ypperlig Dejeuné. — (igaar da vore Pas vist bleve
eftersete 12 Gange, saae vi os alle tre kaldte Fredrik, hvilket
kom af vor Konges Navn, Frederik, stod der; det var ogsaa
komisk, det er lige den modsatte Tiltale man her bruger til
Hestene som hjemme, skal de staae sige de »Hyp« og skal
de løbe »trr — —!« — Kudsken var gaaet fra Vognen, med et
begynde [Hestene] at gaae og saa raabe vi alle tre »trrr!«
og nu gik de først afsted)! (Da vi kom ind i Pisa igaar kjørte
Postillonen med et brændende Lys i Haanden, lige fra Porten,
flere Gader igjennem, til vort Hotel.) Vandet i Arno er
grumset, guult; tre Broer fører der over, den mellemste er af
Marmor. — Store Bygninger, men Byen syntes uddød. —
(igaar mødte vi Munke ved Carara). Ved den mellemste

13) Løverdag] foran er overstreget Fredag den 23) med] derefter er overstreget
jo

Broe, levere Ungdommen Kampe, eengang om Aaret i Junimaaned,
der reiser sig fra de olympiske Lege. — Vi gik til
Kirken, en herlig Bygning, især det Indvendige, Loftet udskaaret
og forgyldt, men fladt, der gav det noget originalt i
den Høide. Dørene er trange de skal være tagne fra Jerusalem,
Baslerief. — Vægene med herlige Malerier. Eet af Antonio
Razzi forestillede Abraham der offrer Isak, men
holdes tilbage af Engelen. — Chorstolene vare med smukt Mosaik
af Træ. — En Marmor Statue af Adam og Eva, Slangens
Hoved var særdeles smukt, et deiligt qvindeligt Ansigt. — Over
Hovedaltret var malet en siddende colosalsk Christus. — Et
herligt Malerie med en Martyr der dræbes af Tyrkerne. —
Prædikestolen af Porphyr, brogede Ruder. — Ligefor Kirken
ligger »Le baptistere«, en stor Marmor-Rotonde, med herlig
Reconants, en Stol blev kastet om, det lød, som en Storm
gik / gjennem en Skov. — Hvert Ord gjentog Eccho. I Daaben
der blive Børnene heelt dyppede ned; paa Prædikestolen
Basrelief med Domme Dag. — Tæt ved laae Campo Sancto,
Kirkegaarden i Midten er med indviet Jord fra Jerusalem, der
før havde den Kraft at Liget i 24 Timer blev til et Cadaver,
det var en stor Græsplet, med en Cypres i hver Hjørne, inde
i Bygningen selv der var med aabne Colonner stode Monumenterne
over de Døde; et Basrelief af Thorvaldsen (Tobiæ
Helbredelse) (han havde afbildet sig selv som den unge Tobias),
det var over Andreæ Vacca. Paa Monumentet over en
Laurentio Pignotto, var der en Engel med et ganske deiligt

6) Baslerief] således ms. 7) Razzi ɔ: Bazzi kaldt Sodoma 7) Abraham]
foran er overstreget Ar 11) malet] tilføjet over linien 18) laae] foran er overstreget
gik 19) fra Jerusalem] tilføjet over linien

Hoved; desuden var her et romersk Bad af Steen, etruriske
Vaser, en ægyptisk Idol (en Hyppogryph) af Metal; hele
Væggen var med Fresko fra det 1300. — Et Sted vare de Fordømte
afbildede, vor Fører gjorte os opmærksom paa et Hoved
af disse, der paafaldende lignede Napoleon og dog var
det fra 1300. Af Apollonio Greco var der en Kristus malet
paa Træ, der var skaaret ud i et Kors, han var fra 1200 og
den første ret bekjendte; Udtrykket i Christus Ansigt var
godt, rundt om var Lidelseshistorien. Et Portræt (i Basrelief)
af Michel Angelo, hans eget Portræt, havde kostet 300
Guiner. — Nu gik [vi] til den Botaniske Have, her var et Caffetræ,
et deiligt Daddeltræ i fri Jord hvor det voxte men gav
ikke Frugt da det ei var varmt nok. Sukkerrør, Gumilastikumtræ
&. en Viinranke tyk som en Mand; nu gik vi op i
Cabinet l'histoire naturel, paa Veien saae vi Kjæmpeskelet af
en Kaskelot; — deroppe et ypperligt udstoppet Vildsviin der
rev Livet op paa en Hund. En Gruppe med to Ulve, en Hund
og et dødt Lam. — Skjønne Colibri med de deiligste Farver,
det Blaae var skjønnere end Havet og Himlen. En Alpebjørn,
en deilig Steenbuk. Skelettet af en Hai som for 24 Aar siden
blev kastet op nede ved Pietra Sancta; en Lynx fra Alperne,
en Ibis fra Ægypten. En deilig Fugl saae vi / kaldet Monura
lira, Halen var den deiligste Lyre. Den smukke Sommerfugl
med Dødninghovedet Sphinx atropos. — De fleste Huse i Hovedgaden
ere med Arkader; vi saae en Karl kun klædt i Vest
og Buxer, ingen Skjorte. — Det skjæve Taarn ligger tæt ved
Kirken, jeg troer neppe det er bygget saa, men sjunket; det

3) Et Sted] foran er overstreget Et Trækor 11) [vi] ms. har nu 18) Skjønne]
først skrevet Deiligste 23) Den] først skrevet en 26) ingen] først skrevet ik

helder stærkt, hvilket bedst sees fra Taarnet selv. Det er en
Cylinder, med Colonner uden om, det saae ud oppe fra som
en stor, dyb Brønd, for nyelig har en Mand fra Livorno styrtet
sig ned derinde, man saa et dybt Mærke i Steengulvet,
han var ganske bleven knuust; mærkeligt er det hvad Indflydelse
Søevinden har paa Taarnet, alt Jernet smuldrer hen
paa den Side og selv Steenen opløses noget. — Det havde en
skiden guulagtig Farve. —

Søndag den 6 October. Vi leiede en Veturine for 2 Frank
og jog nu lystig afsted de 6 italienske Miil til Livorno, vi
mødte flere Jægere og kom forbi en smuk Egeskov, saae
en Alee af Oranger. Apeninerne havde et Par ret høie Punkter,
forresten var Egnen flad, og blev ordenlig styk ved Livorno,
en skiden By, med en smuk Havn, Vandet var ganske
grønt, vi saae Corsikas og Elbas Kyster, Dampskibet fra
Genua indtraf, vi talte med to Svenskere og havde et Asen af
Cicerone, der fik 4 Frank og viiste os Intet, fortalte »der boer
en tyrkisk Kjøbmand hvis Bo er lukket, der er en Kirke
med et smukt Malerie som mangler.« — Domkirken var ikke
farlig[,] et ret kjønt [Loft], men Alt skident. — Den græske
Kirke var lukket. — Paa den engelske Kirkegaard uden for
Byen var alle Gravene med carisk Marmor, vi fandt ogsaa et
Par svenske Grave. — Vi saae mange Grækere paa Gaden.
Jødekirken der skal være een af de smukkeste og rigeste i Europa
gjorte et modbydeligt Indtryk paa / mig. Man kom op af
en Trappe som i et Hotel og ind i Kirken der ganske lignede
en Børs, alle havde Hatten paa og sladdrede i Munden paa
hinanden. — Skidne Jødebørn staae op paa Stolene og nogle

18) Bo ɔ: Bod 20) farlig] derefter mangler gammel el. lign. — [Loft] ms. har Loftet

det er een Farve i forskiellige Udtryk, det er Kjærlighed
udtalt i tre Sprog. — (Vor Kudsk sang i Dag formeligt en
Operasang i det vi kjørte ud af Veien)

Mandag den 7 October. — Imorges vaagnede jeg ved at
Slavernes Lænker raslede, de vare to og to / lænkede sammen;
en rød og en gul. Igaar læste vi i den franske Avis:
»Lieutenant Tola dømtes af Krigsraadet til at skydes, Caravados
havde Comandoen, men Sergenten som kommanderede
Detachementet sagde i det de skulde skyde: »vi ere ikke Mordere
eller Bødler, vi myrde ikke vor Broder: efterlign mig!«
og nu lagde han sine Vaaben. Caravados sendte nu Bud efter
fem Galeislaver der skjød Tola. Charles Albert lod Sergenten
komme 20 Aar paa Galeiere og Soldaterne 5 Aar.« (Det skete
i Genua fire a fem Dage før vi kom). Spadserede ud til Havnen.
Molen er belagt med Steenblokke der have en leeret,
jordagtig Farve. — Til Middag vare vi i Pisa. Jeg gik til Taarnet
og i Kirken. Gaderne vare dødsstille, jeg kom ind i en
Vrimmel af disse der vare saa smalle og tause at det var ængstelig,
endelig stod jeg paa en grøn Plads, her var en colosal
hvid Marmorstatue af Storhertug Leopoldo I. med en forgylt
Comandostav i Haanden. — Vi dovnede os. —

Tirsdag 8de October. Fra Pisa til Florents. — En ganske
ypperlig Vei, de kjørte Alle, som de vare gale; vi kom til
Florents paa 8 Timer. — Arnofloden blev altid tyndere med
Vand, de[t] saa stille, smudsigt grønt ud. Landet var særdeles
vel bebygget, men med en frygtelig Mængde Tiggere, de kastede
sig formelig som Spyfluer over de Reisende; naar de

6) gul] rettet 8) Sergenten] foran er overstreget Sege 20) hvid] tilføjet over
linien

forlod een Vogn styrtede de over en anden, der var et særdeles
smukt Tiggerbarn, med friske Kinder, noget mørke,
kulsorte Øine og hvide Tænder, hun var kun i en Særk og
løb over en Fjerdingvei med Vognen, hendes begsorte Haar
fløi om de smukke Skuldre. Da vi kom til Florents bleve vi
alle forbausede det saae ud som en lille skiden By, en hæslig
Port og en fattig, snever Gade, jeg kunde længe ikke forvinde
det Indtryk Byen gjorte paa mig. Vi toge ind i »Pension de
Shwitz« og dovnede os om Aftenen. (Vi foer gjennem frugtbare
Egne, saae flere Slotte og Byer, til eet gik en lang
Cypres Alée. Skove af Oliven og Penier vexlede med hinanden.
Ved Byens Port vilde de igjen bestikkes for ei at vesitere
vi gav dem kun en Poul, de bleve vrede og gav os den
igjen).— /

Onsdag den 9 October Med Leietjeneren travede vi paa
Posthuset hvor ingen Breve vare. Piazza granduca var ret
smuk med Marmorstatuer paa Gaden. — Gaarden en Qvadrat
med Colonner. Vi fandt Kobberstikker Sonne der travede
med os lidt. Vi vare paa Le Museo d'istoria naturale,
det siges at være det smukkeste som existerer. Her var i Vox
ganske ypperligt det menneskelige Legeme i alle Enkeltheder,
frugtsommelige Koner & & Dernæst Mineraler Insegter og
Blomster. De udstoppede Dyr vare derimod meget ubetydelige.
— Fiske, et Bibliotek. — Desuden en Afbildingen af Pesten,
forraadnede Legemer laae paa Gaden, blaae grønne Liig som
spæde Børn hang ved Brystet. Orme aad dem og Rotter
løb om med de afrevne Dele, det var meget vemmeligt. —

10) lang] foran er overstreget Myrthe Allee 12) vesitere] først skrevet vesiteres
18) Colonner] først skrevet Coll 27) med] først skrevet paa

Nu saae vi Santa Maria del fiore eller le Duomo, den er opført
af sort og hvidt Marmor men kan ikke sammenlignes
med Mailands og Notre Dame, Taarnet staaer frit og er
smukt. — Ligefor ligger S. Geovanni eller Baptistère af Marmor,
i Form som Pantheon, de to Porte af Bronze gjorte af
Ghiberti de have før været forgyldt, de ere saa smukke at
Buonerotti skal have givet dem Navn »Paradis Porte«. — En
smuk Gruppe med Johannes den Døber og en Skriftklog
og en Pharisæer. De to porphyr Colonner skal have staaet ved
Pisas Porte og være tagne derfra i Republiqvens Tid. — Nu
saa vi La chiesa di Santa Croce, en stor, smuk Bygning. Til
Høire er Buonaroti Gravmonument med hans Buste, ved
Siden sidder, Sculpturen, Malerkunsten og Architecturen.
(Malerkunsten er bedst og af Batista del Cavaliere.) — Dantes
Grav, men hans Liig er i Ravenna, Italien peger paa hans
colosale Støtte og Poesien græder over Sarcophagen. — Vittorio
Alfieri, Gravmonumentet prydet med Maske og Lyre,
Laurbær, Italien græder over Graven, Monumentet er af
Canova. Machiavel, dette Monument er opreist 266 [Aar]
efter hans Død og flere berømte Historiker, Componister
Malere &. Vi kom / ind i flere Capeller med Marmor eller
Malerier. I et ST. Sacrament var Contesse Stolbergs Grav
(en Elskende af Alfieri). La Chapelle Necolini af herligt
Marmor med Moses og Arons Statue, i Hjørnerne vare de
fire Cybeler af Volterrano afbildede i Fresko. Ligeover for
Bounerotti Grav er Galilæi, oven over er et Marmorvaaben
med en (rød) Stige. Nu gik vi til La chapelle de Medicis

6) Ghiberti] først skrevet Ghibertis 6) at] først skrevet af 7) givet] g først
skrevet k 14) Dantes] foran er overstreget Vittorio Alfieri Grav 19) 266 ɔ: 260

opført af alle de Slags Marmor der findes, i Vægen havde
enhver toskans By sit Vaaben. Det blev begyndt paa af Ferdinand
I. stod i 80 Aar ufuldendt og forfaldt, fuldføres nu for
14 Millioner. Marmoret kunde man speile sig i, man forgyldte
nu Kuppelen. Det er en 8 Kant. — Sarcophagen over
Cosmus IV var af orientalsk Marmor; vi kom nu ind i Capella
de' Principi med Monumenter af Michel Angelo, Dagen
og Natten, samt Tusmørket og Dagningen; Madonna med
Jesubarnet af samme Mester. — Nu gik vi til: L'Academie
royale delle belle Arti, med mange Modeller af Gips; her
var nogle nyere Stykker ɔ: Tasso som læser for Eleonore,
Atala Død. — Leonardo di Venzi Død. — Vi saae nu et galerie
af gamle Mestre her i samme Bygning. — Perugino, Raphaels
Mester har malet en Madonna, neden under staaer han selv
i Cardinal-Dragt og Raphael, som en Engel. — Af Andrea
del Sarto Johannes den Døbers Liv; for ethvert af alle hans
smukke Malerier skal han ei have faaet meer end (15 Schilling
engelsk) — Et Munkehoved af Coreggio. Nu saae vi
Hospitalet med 5000 Senge. 2 Etager Indvendig, et Alter i
Enden; hvide Gardiner om Sengene. — Om Aftenen spadserede
vi langs Arno, hvor der næsten / ingen Vand var, en
Hare løb derude, Sonne førte os til Hertugens Lystslot og
fortalte om den italienske Revoulution og Jordskjælvet han
havde oplevet i Luca, vi gik derpaa i Operaen en smuk lys
Bygning. 5 Etager. De gave Ciara di Rosemberg, Musik af
Ricci og en Balet L'Orfanea di Velberg. I Operaen var et
Asen af Ridder med skjæve Been, i Baletten en gammelagtig

6) Cosmus IV ɔ: Cosmus III 6) Capella] foran er overstreget ch 8) samt]
foran er overstreget Tus et an 20) hvide] foran er overstreget det er bygget

godt skabt Dandserinde. — Sonne fortalte at Brevene gik saa
galt til og fra Danmark at han i 7 Maaneder havde savnet
Penge. — Det er rigtignok glade Udsigter. Alle Kunstværker,
Alt stort jeg saae lærte mig at jeg intet vidste, intet kunde!
gid jeg med mine Tanker og Begreber nu, kunde begynde paa
de 17 Aar, hvormeget har jeg ikke at lære og hvor kort er
ikke Tiden! I andre om mig kan heller ikke farligt, mod det
store Alt ere vi nix! —

Torsdag 10. — I Dag har jeg været paa de to Billedgallerier
ɔ: Palazo Ufizi og Pitti. — En Verden er svævet mig
forbi i nogle Timer hvad skulde jeg vel kunde gribe deraf,
kun nogle enkelte Punkter staae for mig, jeg seer det 8te
Kantede Værelse med Verdens Kunstskatte i, et Malerie
Venus af Titian og Marmorstatuen: den medicæiske Venus
ere Hovedpunkterne, men hvem er skjønnes[t]? Hiin er den
jordiske, denne den Himmelske; Marmor-Øiet uden Seekraft
har her ved det Heles Skjønhed, et forunderligt Udtryk.
(Den anden Venus af Titian tiltalte mig ikke saa meget). —
Jeg sad en Time og beskuede dem, hvilke Herligheder, hvad
er skjønnest. Ja, spørg den Salige der i de første Øieblikke af
sin nye Tilværelse seer Gud og Engle over sig og rundt om
Verdner med uendelige Undrer, med gribende Herligheder. —
Madona del cardelino fandt jeg smukkere end Madona del
Vento, begge ere af Raphael. — I et Værelse nær ved hang et
Medusahoved af Leonardo di Vinzi, / der forunderligt trak
mig til sig. — Det er Ædder og Gift, det damper glohedt fra
Munden, det er Afgrundens Skum i skjønne Former. — Vi
saae nu Palazzo Pitti hvor stor Hertugen boer (i det forrige

2) til og fra Danmark] først skrevet over den el. lign.

ɔ: Uficii copierede Sonne for Prindsessen i Rom en Abe der
lødsker en Mand af Annibal Carrachi.) Alt var her med
kongelig Pragt. — Ganske ypperlige Mosaikstykker. Madonna
della Seggiola af Raphael. Clopatra af Guido: — en nøgen
lille Pige i Marmor af Pampaloni (lever i Florents) hun smiler
og holder med den ene Haand en Fugl med den anden,
Fuglens Rede. Vi saae en Dame give en ypperlig Copie af en
Raphaels Madonna. — (Da vi i Dag søgte efter Sonne og talte
Dansk, kom der en Haandværksmand, en Kleinsmed og sagde
paa Dansk: »mine Herrer, hvem søge De efter?« han havde
nedsat sig her og været 9 Aar fra Danmark, var gift med
en fransk Pige.) — Om Aftnen vare vi i Theatro soletico
og saae »Donna Caritea regina di Spagnia« Musik af
Mercadante. — Det var en snavset lille Kasse med 3 knebne
Etager Indgangen kostede ½ Poul ɔ: 10 Skilling Dansk;
Elskerinden var ikke saa gal men noget gammel, hun havde
bare Hænder og Elskeren med. Det var midelmaadigt det
Hele, man kunde blive veemodig derover. — Hørt om Thorvaldsens
Gjerighed og om Schliks Blæreri. — Muser og Grazier
boe jo hos Kunstneren paa det lave, mørke Tagkammer;
saaledes er ogsaa Florents et Hul, hvor Skjønheden og Aanden
bygger bag Spindelvæv og snevre Vægge.

Fredag den 11. Var paa Billedgalleriet og saae paa Venusserne
og Laokoons Gruppen, fik nu ogsaa Niobegruppen at
see, den skal være gjort af Scopas. Det var forunderligt gribende!
herlige Stillinger. De etruriske Vaser forstod jeg mig

7) Fuglens] først skrevet dens 8) søgte] først skrevet søger 20) mørke] først
skrevet daarlige 23) Fredag] først skrevet Løverdag 24) Gruppen] G først
skrevet K 26) Vaser] først skrevet Vass

ikke paa, de behagede mig mindre. Om Aftenen vare Theatrene
lukkede, vi spadserede rundt om Byen. /

Løverdag den 12. Skrev og afsendte Brev til Jette Wulff
med en Sæddel i til Eduard. Var i Kirken St Annonciata,
i Coridoren vare herlige Fresko Malerier, over en Dør La
Madonna del Sacco, et Mesterværk af Andrea del Sarto,
hvilket Bounarotti og Titian altid skal have betragtet. — Hørt
Vagtparaden og saae den — gaae at trække Lotteriet. Vi boe
lige over for Palazzo Strozzi, de sidde [og] stege Kastanier. —
Den hele Aften var Sonne hos os.

Mandag [ɔ: Søndag] den 13. Om Morgenen Klokken 8te
forlode vi Florents i en god Vogn og med en smuk Vetu
rin men vi fik et Asen, som de sagde var en Nobili ind i
Vognen, han saae ud, som Job, før han skrabede sig med
Potteskaar. — Dinesen sad og saae efter om han ingen Luus
tabte, vi havde nær nægtet at kjøre med ham; han stinkede.
— Vi kjørte en deilig Vei! Florents tog sig brillant ud oppe
paa Høiden. Træerne bugnede med Viin; øde Slotte og
Villaer foer vi forbi, en Flod med grønt Vand og smaae
Caskader bugtede sig i Dalene. — Alle Bønderpigerne havde
sorte Flonelshatte med Fjær. I Inciosa dijeunerede vi; herfra
skal Petrarca være. Vertinden vilde beklæde Locumet med
rene Servietter da jeg gik derind. — Det var en dræbende
Hede! Hestene vare bedækkede som Aadsler, med Fluer. I
Livane skulde vi overnatte, det var et snavset Hul, vi kom
her medens Solen endnu stod høit paa Himlen! —

Tirsdag [ɔ: Mandag] den 14. — To Karle med ladte Gevær

7) Bounarotti] først skrevet Bounatotti 9) Kastanier] Kas først skrevet M
21) Inciosa ɔ: Incisa 25) Livane ɔ: Levane

forunderlige blaae, grønne Tone jeg har seet paa gamle
Malerier, men som jeg ansaae for unaturlig. — Før Daggry
vare vi oppe; Vertinden grinede saa underligt ved
hver Ret vi fik i Aftes og spyttede naar hun gik ud af
Døren. —

Onsdag [ɔ: Tirsdag] den 15. — Det var endnu mørk, vi
fik Oxer til at trække os op af Bjerget, kom igjennem den
Dal hvor Hannibal slog Flaminius, nu holdt Viinrankerne
hinanden fredeligt i de grønne Fingre og bød os tunge Druer.
Klokken 10½ kom vi til Pérouse en stor By, uden for laae
et stort Dominikanerkloster; om Byen var høie Mure. La
Posta var det eneste Hotel, her vilde D og N ikke ind og vi
maatte ud at søge om et bedre, men der var ingen, vi maatte
derfor tage til Takke, vi fandt hele Gangen overmalet med
Kroner og Vaaben for de kongelige-Personer der havde været
her vi fand il re di Danimarca 1822 og regina di Danimarca
1832. — Vi vare i Chadedralkirken, saae vi en Nedtagelse
af Korset af Barocci, le Mariage de Vierge. Vi
vare inde i et Kloster (Dominikaner) en venlig Munk førte
os om, vi saae et smukt Malerie af Perugino. — Vi vare inde i
Unniversitetet og saa Cabinetter for Physik, geologi & &,
nogle gamle Malerier &. Vi vare nu i College del Cambio,
der nu var Tribunale Comercio, her vare de bedst bevarede
Fresko-Malerier jeg har seet, de vare af Perugino og hans
Elev Raphael. — Udskaaret Panel. — Vi saae de pavelige
Troupper drække op, det var gyseligt! Vi saae Porta Augusta

6) Onsdag] foran er overstreget Egnen 15) Personer] først skrevet Personerne
19) Dominikaner] først skrevet Franciscaner 20) inde i] derefter er overstreget
Kunstacademiet 21) Unniversitetet] først skrevet Und

af Qvadersteen opført i Romernes Tid. Byen tog sig
smukt ud fra Veien; vi kom over Tiberfloden, saae *Assisi
paa Bjergsiden, en deilig Regnbue spændte sig ud over den
med de smukkeste Farver, mod Aften nærmede vi os /
Foligno, en livligere By en Perouse, den har lidt meget ved
Jordskælv for to Aar siden, de fleste Huse havde [. . . . . .]
under sig, dybe Revner, udenfor Byen var [der] et lille
Kapel hvor de vare tyede ud til. Det var en smuk Aften,
Regnbue stod ved Sol [nedgangen] over Byen; et ganske
pragtfuldt Farve [spil] viiste Himlen. Lyseblaae Skyer paa
ska[rlagen] Grund. Det blev øsende Skylregn. Bjergene
[. . . . . . . .] — Italien er Svinehul! Man bliver optrukket,
bedraget og plaget! nei! nei! dens Skjønheder kan ikke opveie
dens Skyggesider. — Vi bleve formeligt negligerede og
spiiste i samme Værelse som Kammer-Kiskenen og Tjenerne.
—

Onsdag den 16 October. Til Morgen bleve vi kaldte
Excelenci og fik mange Complimenter, men vi gave dem
kun lident Drikkepenge — fordi, som vi sagde vi vare slet
behandlede. — Det var en ret stormfuld Morgen, med Regn.
Vi mødte flere Gens d'armes da Veiene ere saa usikkre, jeg
blundede lidt. Smukke Landskaber, Byerne laae høit oppe
paa Bjergtinderne. Klokken 8½ vare vi alt i Spolette en ret
ordenlig By og et ganske reenligt Hotel med nye smukt
malede Vægge, en Tigger som ragte Hatten ind over en lav
Muur var ganske ypperlig, skjønt kun løst Skizeret, Genieine

2) *Assisi] i marginen er noteret * Metastasios Fødeby 6) [ ] i linierne6-12]
hul i papiret 16) Onsdag den 16] først skrevet Torsdag den 17 20) ret]
læsningen usikker, ordet måske overstreget

en Deel Drenge syngende gjennem Gaderne. — Tæt ved
Byen laae Ruiner af et gammelt Kastel eller Kloster, Veien
gik igjennem det, en Stie førte ind mellem omstyrtede Hvælvinger
og pludselig stod man ved et brusende Vandfald og
en dyb Afgrund. —

Fredag 18. Sultne og udmattede af Mangel paa Søvn rullede
vi mod Rom, da vi saae det i det Fjerne, var vor eneste
Tanke, nu kan vi faae noget at spise. Alt som vi nærmede os
den (vi saae det fra en Høi først) blev Egnen en sand Ørken,
med enkelte alvorlige Ruiner. Peters Kuppelen hilsede
os længst, gjennem en uhyre lang død gade rullede vi ind i
Byen, der tog sig lys og venlig ud. — Gjæstgiverstedet var
maadeligt og Veturinen vilde ikke kjøre os videre da kom
en ung Jøde af vore, Leth og siden Bravo, der skaffede os
leiede Værelser, hele 8 paa 14 Dage, der maatte vi tage ind
(12 Poul om Dagen). — Paa Posthuset fandt jeg Brev fra
Jette, Fru Lessøe, Iversens og.Guldberg. Christensen havde
eet til mig fra Eduard. Vi vare heldig nok komne til Raphaels
Begravelse. Paa Academiet gjemtes et Dødninghoved
der udgaves for hans, for nu at overtydes derom, aabnede
man Graven og fandt ham heel og holdende; nu skulde da
Liget igjen begraves og det skete denne / Aften i Pantheon,
vi fik Billiet, det var en herlig Hvælving, paa en sort Forhøining
stod Mahonie Kisten bedækket med et gyldent Klæde,
Præstene sang et miserere, Kisten aabnedes og man
nedlagte de oplæste Efterretninger om ham, blev derpaa
forseglet, et usynligt Chor sang smukt imidlertid, jeg
saae Thorvaldsen med et Voxlys i Haanden ligesom de
andre første Mænd. — De Danske toge hjerteligt mod mig. —

Løverdag 19. Christensen sagde man havde længtes efter

mig, men det er nok en romersk Talemaade. Jeg opsøgte
Thorvaldsen, kom først i hans Atelie, men fandt siden hans
Bopæl, han var meget venligt, viiste mig sin rige Maleriesamling
af levende Mestre, som han vil skjænke Danmark
efter sin Død; han viiste mig et Basrelief han for sin egen
Fornøielse nu arbeidede paa over Raphael, denne sad paa
Ruiner hvor man saae Grazier og Harmonien udhugget;
han tegnede efter Naturen og Kjærlighed holdt hans Tavle
medens den rakte ham Valmuen, som Billedlig Hentydning
paa hans tidlige Død. — Geniusen med Faklen saae veemodig
paa ham, og Seiren holdt sin Krands over hans
Hoved. Paa et andet hvor en Hyrdinde havde en Rede fuld
af Amoriner var der een jeg slet ikke kunde finde Mening
i, spurgte derfor om det; »ja ved den har jeg intet tænkt!«
svarede han. — Skrev Eduard til. — Var hos Kückler og
saae vort Bibliothek. — Var i Caffe Græco og hos Vepri, der
er noget naturligt hjerteligt hos alle Landsmændene her. —

Søndag den 20. Gjorte Vesit hos Jensens og siden hos
Prindssessen, hun var meget elskværdig og smuk, hun beklagede
at være tvungen til at boe i Piazenza, sagde at hun
aldrig vilde mere til Danmark, bad mig naar jeg ikke havde
noget Bedre, at tilbringe Aftenen hos hende. — Jeg gik paa
Capitoliet, hvor jeg alt var den første Dag jeg kom, travede
derpaa ud forbi / Engelsborg og saae første Gang Peters
Kirken. Andre Kirker ere byggede saaledes at de synes
større; denne derimod mindre! Mailands Dom imponerede
mig langt mere. Den er praktfuld og colosal, det Hele forekom
mig bekjendt. Den maa sees flere Gange. — Om Aftenen

17) Vepri ɔ: Lepre

vare vi i de Tydskes Kneipe, men vi vare flere Danske og
Svenske end de. En Blomster-Krone hang under Loftet med
Tællelys i, Kunstnerne sad i Skjorte-Ærmer og Bluse, der blev
sjunget tydske, svenske og danske Sange mellem hinanden;
det var Skandinavien i Norden. Bissen kom meget kjærligt
hen og hilsede paa mig, sagde at det var ham saa kjært jeg
var kommen, en ældre Maler fra Hamborg betragtede mig
bestandig og klinkede ved enhver Leilighed med mig. —

Mandag 21. Var paa Capitoliet, saae Keiserborgens Ruiner,
de gamle Templer og det prægtige Coloseum, gik til
Lateranet hvor vi i Klostergaarden saae Christi Høide der
svarede til min; saae den samaritanske Brønd; Gravstenen
Soldaterne havde spillet Terninger om Christi Kjole. —
Ved Pilati Huus krøb Folk paa Knæ op af en meget høi
Trappe, en gammel Kone skyndte sig især, Leth loe af det
og Italienerne sagde Lutherani. — Vi mødte den pavelige Musik;
Paven kom men da D ved sit Væsen mod mig havde
ærgret mig gik jeg hjem uden at see noget. Var i Theatret,
det var stort og skident, slette Decorationer, due casa in
una casa og en Opera Orlando furioso all Isola — — — jeg
gik med en Act af hver Deel. Idag har jeg seet Christenssen
Arbeide paa Thorvaldsen og hos Kückler et smuk Stykke,
en romersk Scene. — Fik Brev fra Houriet. —

Tirsdag 22. Spadserede, en Præst kom at tigge, siden en
Zigeunerkjærling, hjemme kom en Fransciskaner, han var
ret lystig, viiste os sin uldne Skjorte og bare Been, bad om

1) Kneipe] først skrevet Kneibe 2) de] først skrevet dem 8) klinkede] først
skrevet klingede 8) med] først skrevet mig 12) Brønd] først skrevet Brynd
20) en] tilføjet over linien

han maatte komme igjen næste Uge, han talede tydsk og
var fra Coblenz. — / Vi vare ude paa . . . . . . . . en Høi dannet
af Potteskaar, et Kors stod deroven paa, da det blev
mørkt gik vi til et Osteria paa en Ø i Tiberen. Det var
formeligt et Kjøkken med Kogte Hummer, stegt Fisk og
Grønt. En Lampe brændte foran Madonnabilledet paa Væggen,
forskjellige Folk sad og spiiste ved Bordene; udenfor
sang nogle Børn smukt ved et Madonnabillede.

Onsdag den 23. Vi tog en Vogn, kjørte først til . . . . . . .
et andet Theater, saae derpaa Kloakkerne, og Ruiner af Broen
hvor Cokles stod, besteeg derpaa Keiserpaladset, et fattigt
Huus med en Harefod paa Døren som man ringede med
førte ind til de praktfulde Ruiner, Havevæxter groede rundt
om, hvor før var glimrende Sale. Uhyre storbladet Epheu
hang om Ruinerne, vi saae Apeninerne med Snee og Soracte.
Vi gik derpaa til Caracallas Bade, der ere større Ruiner end
disse, gjennem Hvælvingerne saae vi den mageløse deilige
blaae Luft. rundt om groede Græs og Blomster. — Tog derpaa
til Scipionernes Gravsted, Indgangen er i et Viinbjerg, vi fik
hver sit Vox Lys, en gammel Kone gik foran og viiste os
de i Klippen huggede Grave. Scipio Africanus læste jeg.
Nu kjørte vi fra disse Catakomber ud til Egerias Grotte,
Nymphen mangle Arme og Hoved, rundtom voxte Græs,
men Kilden rislede frodigt, jeg sad paa en Steen og digtede,
lidt fra laae en lille Lund. Penierne ligne opslaaede, Cypresserne
nedslaaede Paraplyer. — Kjørte nu til Caracallas
uhyre Circus og tæt ved laae Sepulcra Cæciliæ Metellæ, en
prægtig Ruin, vi saae gjennem den brudte Kuppel, der var

2) . . . . . . . . ɔ: Monte Testaccio 20) Vox] tilføjet over linien

bekrandset med grønt, de gamle Ruiner, det friske Grønne
og den blaae Himmel, var det ikke Oldtid, Nutid og det
Fjerne. — Mange Eideks. — / Vi toge nu til Sebastians Kirken,
saae hans Grav, med Marmorbilledet med gyldne Pile,
her leed han Martyrdøden, med tændte Lys stege vi ned i
Katakomberne, snevre lave Gange gjennem Jorden lige til
Rom, ja fordum til Ostia. — Vi saae gjennem Sprække ved
Lyset, Munken viiste os, Benene af et Liig, 14 Paver og
170 000 Martyrer ligge her. Vi tog nu til Pauls Kirken, der
er ødelagt men nu opbygges. Altarets Halvkuppels Mosaikbillede
var som nyt, uhyre, deilige Granit Søiler laae paa
Jorden, en Deel var Alt opreist. — en smuk Klostergaard
med mange Roser. — Kjørte til Sestus-Pyramiden og var inde
paa Kirkegaarden hvor vi fandt Göthes Søns Grav med
Indskrift: » . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . « Om Aftenen
var vi hos Prindssessen, der ikke synes særlig æstetisk, hun
begyndte med om jeg strax vilde tage fat at læse, da hun
skulde bort Klokken 7, det varede da til 8½; Thorvaldsen
syntes henrykt, roste Harmonien, de smukke Vers og den
store Idee, bad mig læse det for sig i Ro, det samme bad
alle Kunstnerne mig om, og drak min Skaal.

Torsdag den 24. — Det var smukt Veir i to Vogne foer vi
9 ud paa Landet (Bødtker, Dinesen, Neergaard, Blunk,
Küchler, Leth, Fernlei, Zeuthen og jeg) Solen brændte hedt.
— Den hele Campanie er en øde, stor Flade, men Ruin staaer
ved Ruin og til hver knøtter sig et historisk Navn, mod Middag
naaede vi Albanerbjergene og vare nu i Frascati, her

12) en smuk] foran er overstreget Vi kjørte til 15) » . . . . . «] plads er ladt åben til citatet 16) hun] først skrevet jeg

for MadonnaBilledet, en lille Steentrappe førte op til
det. — Nu kom vi til Grotta ferrato, vi gik ind i Klosterkirken
hvor der findes fire ypperlige Malerier af Dominechino, der
for et Mords Skyld tyede herind i Klostret og af Taknemlighed
malede disse, man seer en tydsk Keiser besøge den hellige
Nino, Trompeterne blæse og Herolden byder dem Taushed,
da Keiseren vil tale, foran staae to Figur i Samtale, man seer
Ordene paa deres Læber. — To Dverge holde Hestene. — Et
Mirakkel af den hellige Bartholemeus og ST Nino der helbreder
en Spedalsk, Udtrykket i N Ansigt er ganske ypperlig
Moderens fromme Haab, de to nysgjerrige Drenge og den
Vanvittiges Blik. (Nu kom først Madonnaen i Træet) /
Nu kom vi til et deiligt Træ ved et Vandløb, hvor Pigerne
vadskede Linned. — Snart saae vi Havet, som forgyldt, til
venstre under os laae Alba-Søen, blikstille; i Albano bestilte
vi os Natleie, spiiste og vandrede nu forbi Horatiernes Grav
der staaer tæt ved Veien; Reseda og Gyldenlak fandt vi
vildt, Eviggrønt bar Blomster og Frugt og mellem de grønne
Trætoppe saae vi Kuppelen af den smukke Kirke i Ariccia,
inde [i] Byen her, læste man paa hvert Huus. »Viva Sangue
di Gesu christo!« Veien herop var dyb og huul, ved en
Skrænt sad en gammel Tigger i en slidt Munkekappe, under
et Kors, hvor Havet var Baggrund. — Vi kom forbi Gensano,
hvor i Junimaaned er Blomsterfest, Gaderne belægges med
Blomsterblade i de smukkeste Figurer, Tæpper flættes af
Blomster, med Joseph og Marias Flugt. — Det skal være
mageløst deiligt. Mod Aften kom vi til Nemi der ligger høit
paa en skovgroet Klippe og speiler sig i den stille Nemisøe.

10) N] først skrevet B

Det blev Aften før vi kom paa Vandring hjemad. — Vi gik
alle samlede for ei at overfaldes da her er usikkert mellem
Bjergene. Det var det deiligste Maanskin, vi mødte hjemkjørende
Bønder og enkelte med Bøsser, de hilsede os venligt,
men de var nok ei at troe paa; i Ariccia var en smuk
Italiener der indbød os til Aftensmad men vi lod det blive
ved Vinen og spiiste saa i Albano, hvor Bøtcher, Leth og jeg
sov i een Seng. —

Løverdag 26 October. — Vi toge Esler og reed nu op til
Klostret . . . . . . . . paa Montecavo, det høieste Punkt af Albanerbjerget.
— Vi reed tæt ved Skrænten af Albaner Søen,
Skoven var broget, en uhyre Hule af Naturen overgroet
indvendigt med Veedbende laae tæt ved et stort, gammelt
Kloster. / Alt som vi kom høiere blev Egnen mere Efteraarsagtigt.
— I Klostret aabnede een af Munkene for os, de andre
sang inde i Kirken, jeg var i en lille Celle, Haven laae paa
de store Grundsteen af Jupiter Stators Tempel og var indhegnet
med giftige Laurbær, en Sky hang som et Teppe
mellem Klostret og Rom, Alba og Nemi-Søen stirrede som to
mørkeblaae Pigeøine op til os; mellem Klipper og i Taage
reed vi paa Æslerne ned. I den lille By deroppe blev Zeuthen
kastet af; om Eftermiddagen kjørte vi hjem, det blev
snart Aften og deilig Maanskin. Alt var Klart kun Bjergene
dækket tæt med Skyer som var det et Marmorlaag over dem.
— Paa den store tause Campanie stod de eensomme Ruiner,
den uhyre Vandledning, (tæt ved Albano Askaniuss Grav).
— I den lille Dal paa Campanien laae en Taagesky, vi foer
gjennem den, det var som Elverpigen slog sin Kappe om

10) . . . . . . . . ɔ: Palazzola?

mig, det var det klamme Liiglagn, jeg præssede Munden
sammen for hendes Kys. Da vi kjørte forbi Coleseum hvor
Maanen skinnede mellem Ruinerne gik nogle deroppe over os
med en rød Fakkel, det gjorte en ypperlig Virkning. Et Glas
Punsch opvarmede mig igjen.

Søndag 27. Var i Peters Kirken, hvor Canovas Pavemonument
imponerede mig langt mere end Thorvaldsens. Gik til
Villa Borghesa, Vogn kjørte ved Vogn med pyntelige Romerinder,
et saadant Liv kan kun Parises Boulevard fremvise.
Simple Piger gik i Klynger og sloge paa Tambouriner. Mørke
Aleer og smukke Anleg; noget gnaven gik jeg hjem. —
Bøt[c]her spadserede med mig om Aftenen og søgte at opmuntre
mig, spaaede mig Udødelighed, selv om jeg døde nu, vi saae
en brændende Ballon i Luften. I Dag har jeg faaet en Kjøbenhavns
Post fra 1827, jeg løb den igjennem / det var som
saae jeg fra en anden Verden ned paa al barnagtig Vrøvl
og Strid, Alt forekom mig saa ubetydeligt, saa skjævt; det
begyndte med en Contract mellem Heiberg og Liunge at
deres Blade aldrig skulde staae i fjendtligt Forhold. — Her
roste Y Z Nathan Davids Digt, her anførtes til Beviis for
Phrænologiens Rigtighed, Raphaels Hovedet som jeg nu har
seet ikke er hans, her læses Digt af Dahlgreen til den danske
Digter Miller, som aldrig var Digter og her gjøres et Slags
Undskyldning for at mit Digt det døende Barn er optagen,
nu ansees det for en Perle i Litteraturen, og alt dette er
skeet 5 Aar. —

Mandag [28]. Var i Vatikanet og saae Statuerne, hvilken
Rigdom. Canovas Perseus er en sand Halvgud, Medusahovedet

17) skjævt;] derefter er overstreget for

skjønt som Leonardi di Vinci. — Den vatikanske Apol
en Pendent til den medicæiske Venus. Laoceons Statuen
osv. Var i Pavens grisede Have. I Peterskirken sang Castraterne.
Om Aftenen gjorte D og N et Gilde fordi det var
Dronningens Fødselsdag, Polakken var med og da vi drak
Danmarks Skaal faldt den Tanke mig ind om det ikke engang
gik os som Polen. — Punschen var rædsom stærk, da
jeg reiste mig mærkede jeg det først og gik da i Seng hvor
jeg fik ondt. — Koop velsignede mig.

Tirsdag den 29. Katsenjammer, afskyeligt! de drillede
mig! — Læst Notre Dame. Hvilket mørkt broget Malerie.
Eneboersken. Qvasimodo. Esmeralda, Gjeden Dsialis. Spadserede
til Ponte molle og langs med Tiberen hjemad. — /

Onsdag 30. Leiet Værelser for 6 Scudo i via sistina; var
i Theatret og saae en Comedie og Belini Opera La Sonambula,
der synes en Parodie paa vor smukke Balet. Choristinderne
saae ud som fynske Malkepiger og een var blind,
een havde Hareskaar og den tredie manglede Næsen. La
sonambula var smuk. Slette Decorationer. Da vi gik hjem
saae vi midt paa Gaden et Baal hvor een laae og sov ved,
en anden sad paa Huk og varmede sig. —

Torsdag 31. Kjørte om fra Kirke til Kirke. I ST Clemens
saae vi de ældste Malerier, Martyrinder som Bugen ridsedes
op paa, Christus med Røverne paa Korset, Sjælen gik som
en Pølse ud af Munden, Englen tog den enes, Djævlene den
andens. — I S Maria della Pace saae vi Raphaels herlige
Sybiller og i ST pietro in Vinculo Bounarottis kraftfulde

9) Koop] foran er overstreget Kopp 14) 6] tallet rettet 22) ST Clemens]
foran er overstreget St Michel 26) S Maria della Pace] først skrevet St Michel

Moses. Prægtig Kuppel i Jesuitter Kirken; hvor de malede
Skyer syntes at svæve under de forgyldte Hvælvinger. — (Man
kan kjende Folk saa længe, at man bliver fremmed for dem.)

Fredag den 1 November. Deiligt spadsere Veir. flottede ind
i mit ny Logie i Via sistina № 104. Saae en Begravelse med
over 100 Munke. Drengene løb med Kræmmerhuus under
Faklerne. —

Løverdag den 2 November. Meget koldt; siden smukt
Veir. I Nat vaagnede jeg; saae ned paa de maanlyste Gader.
3 Mænd indsvøbt i Kapper gik og ludskede der nede. —
Skrev Voigt og Fru Lessøe til. — (tænkt paa Eduard)

Søndag den 3 Nov. Saae i Dag en Markskriger, der i Cabriolet
med galoneret Tjener, som i Le philtre, udraabte sine
Varer foran Pantheon. Var ude paa Villa albano, hvor
Winkelmann har levet. — (D meget ukjærlig, ja gav mig ei
Haanden) var i Kneipe, der før har været et Kloster. —

Mandag 4. Skrev D til, besøgte ham om Aftenen / hørte en
venskabelig Forelæsning &. —

Tirsdag 5. Spadserede ud over Monte Cavallo, og forvildede
mig mellem Viingaarde og Ruiner, saa jeg maatte
stige op paa et Gjerde for at see hvor Rom laae, men jeg
kunde ikke opdage det. — Var om Eftermiddagen paa Vatikanet,
et lille men interessant Galerie. — Transfigurationen,
nogle Martyrstykker og Raphaels Madonna del Foligno, hun
svæver eller rettere sidder som Sæbeboblen der berører et
Silkeærme og hverken hviler eller stiger, et saa luftigt,
ætherisk skjønt Væsen har jeg aldrig seet. Glorien ene er
ækelt; den lille Dreng deilig. — Jeg kan ikke komme paa det

9) ned] rettet

rene med mig selv om Malerie eller Billedhuggerkunst er det
heldigste. — Var om Aftenenen henne i Dukketheatret. Det
kostede kun 3 Bajok og vi fik en heel Comedie; en ypperlig
Casander og fortræffelige Dandsere. — Det vare kun een
Time, Optoget var meget godt. — (Mit Øie vedbliver at
være slet). —

Onsdag 6. Var i Maria magiore, Coleseum og Lateranet.
(2 Gange). —

Torsdag 7. Var i Thorvaldsen [s] forskjellige Atellie, saae
en ganske deilig Psykke i Gips og en Byron i Marmor, han
sidder med en Bog, har en Kappe løst om Skuldren, sætter
Foden paa en afbrudt corintisk Søile, ved Siden af ham ligger
et Dødninghoved; bestemt for London. — Vi vare i Palais
Barbarina, en prægtig Entre med Fresko i Loftet og to Throner
med Familiens adelige Vaaben paa. Galeriet er ikke
stort, her er Originalen af Guido Renis Beatrice Centi, hendes
Moder og Raphaels Elskede (den samme som i Galeriet i
Florents), men her nøgen. — Adam og / Eva af Perugino,
han peger paa Qvinden, hun paa Slangen, der kryber bort,
i det Gud svæver frem paa en Gruppe af Engle, der som en
Sky bærer ham gjennem den blaae Luft. — Potiphars Hustru
af samme Mester som i Florents. — en Madonna af Albrect
Dürer. — Derpaa gik vi til Jesuiter Klostret paa Montecavallo;
Portneren som gik at melde os kom at sige at vi
havde forstyrret Fædrene i deres Bøn for Menneskeheden,
efter nogen Venten kom endelig en Broder og førte os op
gjennem nogle riigt draperede Værelser og viiste os St:
Stanislaus, Hovedet er af hvidt Marmor, Klædningen af sort,

16) Beatrice] Bea først skrevet Bet

Puderne han hviler paa af rødt og guult Marmor saa det
hele seer meget naturligt ud, Vægen ved hans Hoved var bedækket
med et nyt, ypperligt Malerie, hvorpaa alle Figurerne
svævede hen mod Stanislai Hoved, Madonna i Skyerne de
smaae Engle der betræde Jorden hvor nogle Hellige staae
vare nydelige. — Var hos Torlonia og fik Resten af mit
Creditiv. —

Fredag 8. Sad hele Dagen hjemme med Melkebrød paa
Øiet; havde Vesit af Oberst Poulsen, medens min Melkepotte
kogte mit paa Gulvet, han tilbød mig, at sende Prindsessens
Læge imorgen, men jeg vil ikke gjerne i hans Klør.
Igaar havde jeg fulgt Jans Raad at drikke Punsch og svøbe
Hovedet ind, men det gjorte værre, i Aften følger jeg Dinesens
(der besøgte mig) at kaste Alt bort, ikke røre ved det. —

Løverdag 9. Iaftes kjedede jeg mig ret, gik tidlig i Seng,
men vaagnede snart ved et frygteligt Tordenveir. Ud paa
Natten brændte Øiet stærk, imorges var der slet ingen Smerter
og der gik en heel Saarkage af; O hvor jeg er Gud taknemlig,
selv Øiensygdommen er jeg glad for, den lader mig
skjønne paa Sundheden, ja, jeg vil ret nyde Livet naar jeg
er vel! imorges reiste Leth til Neapel, han tog ret hjertelig
Afsked med mig, Polakken Kronberg gik med. — /

Søndag 10. Besøgte Jensen saae hans italienske Blomstermalerie.
En Prindssesse blev gjort til Nonne; Bøtcher fortalte
om en ung Pige han havde seet, hvorledes de lagde
Liigklædet over hende og ringede med Klokkerne; jeg læste
i Kjæmpeviserne og fandt her Leilighed til Lignende Situation
for Scenen i Romanzen »Hrr Sverkel«, som jeg vil benytte

12) Jans ɔ: Jahns 16) et] e først skrevet f 21) til Neapel] tilføjet over linien

til et Drama. Kjæmpeviserne er en Guldgrube af Sujets.
Var om Aftenen i en smuk Kneipe i Nærheden af
Dukketheatret. —

Mandag 11. Spadserede mellem Ruinerne og gjentog efter
Middag samme Tour med den svenske Lærde Carlstedt, til
Maria Magiore, Monte Cavallo, Lateranet og Coloseum. —
Verdenshistorien begynder først ret at interessere mig i Rom.
Læste hos Blomstermaler Jensen: »Agnete« for mine Landsmænd,
de vare alle henrykte, Bøtcher bad om at drikke Dus
med mig. —

Tirsdag 12 Oppe før 6 for med D, N og Jensens at tage til
Tivoli. — Campanien var uendelig øde, nogle Bønderfruentimmer
havde tændt en Ild paa Veien, som de stode om,
thi det var meget koldt; deres Æsler gik nede i Grøfterne
og aad. Vi mødte Bønder indsvøbte i store sorte Faareskinds
Pelse, som vare det Hottentotter. I Tivoli selv ligger Vandfaldet,
en Flod der danner en blikstille Søe viser sig, en Broe
gaaer over (Anio) den smalle Ende og her styrter med et
Anio (ogsaa Teverone) ned, man gik og reed paa Muler
over den maleriske Bro; Udsigten nød vi fra Ruinerne af
Vestatemplet; et mindre men høiere Vandfald styrter lidt
længere henne ned, det kom ud af to Klippehuler, en stærk
Vandstøv stod fra det. Vi gik siden om til en lille Have,
hvor vi ovenfra saae begge disse Vandfald styrte som Skyer
ned i Afgrunden det var noget af det romantisk skjønneste
/ jeg har seet, men Vandfald lader sig ikke male, mindre

16) I Tivoli] foran er overstreget næsten 17) en Flod] foran er overstreget vi
18) (Anio)] tilføjet over linien 19) Anio (ogsaa Teverone)] tilføjet over linien,
derunder er overstreget Vandet 22) kom] k først skrevet v

beskrive. — Vi saae nu de andre Kaskateller, tæt ved Veien
voxte store . . . . . . . . , som paa Veien fra Genua. — Man arbeidede
paa at gjøre en ny, naturlig Kaskade, det lider jeg
ikke. Byen laae malerisk deilig paa Klippen, hvor Vandet
rundt om sprudlede ud, Shateringerne, med de mørke Olivenskove,
de næsten sorte Cypresser, de røde Viinranker, og
det gule Løv og friske grønne Cactus, — var ganske deilig;
Solen skinnede smukt, vi vare færdig at segne for Hede. —
Nu gik vi til Villa d'esti, der næsten staaer øde. Freskomalerier
og uhyre Anlæg i Haven, en heel Alee med Fontaine
ved Fontaine, vist over 100; romerske Ørne som Vandet
sprang ud af Næbbet, Genier og Taarne. — Her vare de
største Cypresser jeg har seet, smukke Penier og stolt Udsigt
fra Therasserne. Klokken 2½ kjørte vi alt hjem, et smukt
gammelt Taarn ligger nær ved Tivoli, rundt om paa Campanien
er Ruiner; vi kom over en lille Flod, der lugtede saa
afskyelig, Svovl-Partikler flød paa Vandet og forpestede
hele Egnen. Klokken 6 vare vi hjemme og spiiste nu hos Lepri.

Onsdag 13. Koldt, men smukt Veir, spadserede omkring.

Torsdag 14. sendte Brev til Iversens, studerede i det slette
Veir.

Fredag 15. Var i Fesch's Palais, (det er Napoleons Morbroder),
her saae vi i gammel Maneer paa Guldgrund:
Dommedag af Fiesole, udtryksfulde Ansigter, Guido Reni's
Madonnas Himmelfart var af megen Virkning. — Et Landskab
af Titian med en hellige Familie paa, det var temmeligt

2 ). . . . . . . . c: Aloer; jf. s. 197, 12 2) Man] først skrevet Vi 7) var] foran
er overstreget gav 8) skinnede smukt] ovenover er overstreget dannede Regn
20) slette] sle først skrevet sll

mørkt. — Den hellige Familie af Raphael malet da han
var kun 12 Aar. — Titians Madonna, hun saae / ud, som en
god Moder, men intet helligt Ansigt, de to forreste Figurer
en Pave og Cardinal ere ypperlige, Bogen den ene holder
synes at være til; men det hele er dog matematisk stift,
skjøndt Linierne ere for at forebygge dette, brudte. — Leonardo
di Vinci har gjort et Udkast i Olie til sit store Fresko
Malerie i Milano, Nadveren, dette har man her, der er de
samme Ansigter, paa Christi nær, der her er meget uædelt. —
En Christi Korsfæstelse af Raphael fra hans første Periode.
— En Copie af Raphaels Madonna del Jardiniere (Originalen
er i Paris) — I dette Værelse stode to brillante Porcelans
Vaser fra Paris, der vare Presenter fra Napoleon. Christi
Død af 'Anibal Carachi. — Det røde Hav malet af Raphael
i hans 14 Aar, det seer meget daarligt ud og barnagtigt.
Moses synes med sin Stav at pirre den forreste Hest under
Næsen. En Egypter stikker kun Benene op af det røde Hav,
der seer ud som Blod. — Den hollandske Skole er ellers bedre
i dette Gallerie. Rubens: Hyrdernes Tilbedelse har en meget
fornem Madonna, det er som det var Borgemesterens Frue
fra Rotterdam. — Et Landskab af Everdengch i Ruisdals
Maneer. Teniers Christus som bespottes i Ypperstpræstens
Forgaard. Hollandske Ansigter. Af Teniers Søn er et smukt
Dyrstykke, en død Svane og Paafugl, saa yndige bløde,
Folkene synes ikke gode. Blomsterstykke af Huysum, en deilig
Tulipan hvor Bladene krølle sig tilbage, men den store,
smukke Papaver er unaturligt sat, for at faae den Belyst
bag paa og seet fra denne Side. — Vi fandt / ogsaa Napoleons

21) Everdengch ɔ: Everdingen 27) unaturligt] un først skrevet t

Buste med Laurbærkrands. — I Haven udenfor Vinduet,
hvor den gule Tiber løber, var smukke Buegange af Oranger
som Espalier. —

Løverdag den 16. Kjørte til Diocletians Bade, hvor en
gammel gnaven Mand aabnede Porten og sagde: her var
Intet at see. I Kirken tæt ved hviler Salvator Rosa. Den
hedder Sancta Maria del Angeli, med et Carteuserkloster, det
er en stolt Korskirke, i Gulvet ere de tolv Himmeltegn indlagte.
— St Sebastian af Dominichino malet i Olie paa Muren.
Derfra kjørte vi til Titi Bade, hvor der endnu er smukt
Fresko paa Loftet, Føreren havde flere Lys paa en lang
Stang og oplyste os dem. — Der var en vel vedligeholdt Bakantinde,
Pappegøier, især den romerske Ørn med Medalion.
Vi saae Stedet hvor Laoceonsgruppen er funden; det Hul i
Muren Raphael krøb ind for at studere Freskoen til sine i
Vaticanet. — Grund til Uvilie mod Dinesen og Zeuthen, et
Brev fra Eduard, men koldt, formeelt og slette Penge-Udsigter. —

Søndag 17. Var med D og N i Villa pamphilia den ligger
ved en lang Vandledning, der gaaer over Campanien til
Rom. — Skjøndt den 17 October var det varm Sommer, Roserne
blomstrede og Orangerne hang gule mellem de grønne
Grene. — Det er en stor brillant Have med en heel Pinieskov.
Aleer med Vandspring, Side ved Side, Vandstraalen staaer
op af Vaser. Et smukt Basin med Caskader. En Ruin der
saae lidt mistænkelig ud, til at være ægte. — Man saae Intet
af Rom, skjøndt tæt ved var det som langt ude paa Landet.

4) Løverdag den 16.] den tilføjet over linien 6) Salvator Rosa] derefter er
overstreget (?) 21) October ɔ: November

— Bjergene i Horizonten. — Om Aftenen læste Bøtcher, Holbergs
den 11 Juni. —

Mandag 18. Ved Daggry reiste Neergaard til Neapel. —
Om Aftenen var ponte molle hos Lepre. En Tydsker gav
den, det vil sige trakterede Landsmænd, Danske og Svenske
med Viin. — Generalen, en ung Kunstner klædt i Uniform
med Papirs Stjerne, ledsaget af en anden i et Tigerskind og
med et Bundt Pile og Øxe, denne forestillede Skarpretter, /
nogle andre Udklædte, en Tyroler &, kom i et Tog ind,
satte sig med til Bords og efter at have holdt en Tale om
dette Ponte molle Væsen, greb han i Guitaren, nu bankede
det paa Døren og en Duet begyndte mellem Generalen derinde
og Solo med Chor udenfor. Hiin spurgte hvem der bankede
og det blev svaret en ung Tydsker som ønskede at indlades,
han kom nu, klædt som Bursche med lange Lokker og
malet dødbleg, man sagde ham nu om hans raae udvortes,
lange Haar og Negle, og skar disse af, pyntede ham, eller
rettere tog ham Dragten af, for at han kunde see ud som
de Andre. — Man læste ham først 6, Love, blandt andre at
han ikke maatte begjære sin Næstes Viin og han skulde elske
sin General og tjene ham allene. En Hvid Fane med en Viinflaske
paa og Indskrift Vive la folliette; Ordspil paa Lafayette.
— Siden blev med Sang gaaet i Procession om Bordet,
svenske og danske sang deres Sange, Tyroleren dandsede
een charicerede en Engelænder hver opbød sit Talent. Thorvaldsen

1) Bøtcher] først skrevet Bøther 6) Generalen] foran er overstreget efter at ha
11) Ponte] P først skrevet B 14) ønskede at] derefter er overstreget komme
15) Bursche] først skrevet Burzche 18) tog ham Dragten af] foran står klædte,
derefter er tog og af tilføjet over linien 19) de] først skrevet et 24) dandsede]
derefter er overstreget andre charikerede En

Hertz traf paa; han kom mig venlig imøde, jeg kunde
derfor heller ikke andet end være ligesaa, jeg tilbød ham min
Tjeneste og gik nu ud med ham for at skaffe ham Logi, som
jeg efter megen Løben fik, smukkere end mit eget, og til
samme Priis. Vi gik siden til Vaticanet; paa Veien fortalte
jeg ham, at jeg i Florents havde antaget Laoceons Statuen
for original, »man har sjelden Originalerne i Gips svarede
han,« men den er i Marmor bevidnede de andre med mig;
»naa det kan være, man seer ikke Forskjellen saalet!« — og
han har Skjønheds Sands og føler ikke Klarheden i Marmor
fremfor i Gips. — Betragtede ret Kunstskattene. Skrev til
Faderen og Eduard.

Fredag 22. Besteeg med Herts, Berg, Dinesen og Flere
Peterskirken, en Gang der havde Liighed med Rundetaarns,
men mindre, førte os op til den første Altan inde i Kuppelen,
nu først saae man Kirkens størrelse, Altret der nede saae
ud som et høit Taarn, laae nu ubetydeligt, og Lamperne om
Peters Graven var kun som en Constellation af Stjerner, dog
syntes Kuppelen endnu at have samme Høide over os. —
Vi steeg op til den næste Altan, og Folkene nede under os
vare Dukker jeg maalte Benene paa de smaae Engle, fra
Foden til Knæet vare de som min Stok. — Stjernerne større.
Herts var henrykt, jeg glemte ogsaa Ganske al Vrede. / Nu
gik vi til det høieste Punkt, da svimlede jeg og da vi steeg
uden paa Kubbelens øverste og nu skulde inde i Kuglen
maatte jeg holde mig fast og blive borte fra den lille Jernstige
der førte ind i Kuglen hvor hele Selskabet mageligt

7) Originalerne] først skrevet i linieovergang Originallerne 9) man] først skrevet
jeg 11) Betragtede] først skrevet Betraktede 15) førte] først skrevet førse

— Maaskee det var Blomster han selv havde plantet, som nu
var stukket ham hvert Aar i Haanden af en Ven der daglig
hilsede ham men som han kold og med de hule Øine stirrede
paa. — Allehelgenes Dag holdes her Messe nede, da brænder
der Lys i Lysekronerne. I et Kapel sad 12 hele Munke.

Mandag 25. Var paa Capitoliet, saae Jupiterhovedet, Minerva
og den døende Gladiator. En Herkules, som Dreng,
hvor det ikke endnu er andet end den store Fylde, ingen
Kraft just. Forunderlige Baslerief paa Sarkophagerne, mest
Bacusfester; paa [eet] sees Menneskets Liv, en Gruppe af
Elementerne, hvor Mennesket og Sjælen Kysses, nu spinder
Pareen hans Livtraad,— — — fører ham / til Fatum hvor
han døer. — Forskjellige Buster af Homér. — (Begynte at skrive
paa min udenlandske Reise). — (følt mig upasselig)

Tirsdag 26. Slet Veir; jeg er ikke vel! — Under den forrige
Pave aflagte denne paa St Lucas Dag et Besøg i Thorvaldsens
Attelie, da han ikke havde mældt sig var ingen her paa
denne Festdag og hans Hellighed maatte vente ved Døren til
Nøglerne blev hentede, Thorvaldsen var derimod ikke at
finde, endelig traf en ung Kunstner ham, og ligesom han
gik og stod i den gamle blaae Frakke, med lidt Leer paa
Ærmet, store Skoe paa Fødderne kom nu den Gamle, Thorvaldsen
vilde efter Landets Skik knæle for ham men Paven
tillod det ikke og da han steeg i sin Vogn underholdt han sig
længe med ham, medens hele Pladsen var opfyldt af Knælende,
T, bøiede sig dybt ved Afskeden og P gav ham Korsets
Tegn, til de andre Kors han har. En sand Triumph for ham

9) Baslerief] således ms. 18) Døren] tilføjet over linien 22) Thorvald sen]
foran er overstreget da Paven tog

og Kunsten er at han for nogle Aar siden eenstemmigt valgtes
til . . . . . . . . for Academiet; naar man betænker, at det
var af stolte Romere, der ansee sig for de Første i Verden.
Han stiller Modellen for de unge Kunstnere her, gid han
ogsaa gjorte det Hjemme, men det var han nok aldrig kommen
til var han bleven der. —

Onsdag den 27. Spadseret omkring, hørt meget om H,
kjedet mig, meget medtaget af Sirocoen, saa jeg maatte ligge
noget. —

Torsdag 28. — Deiligt Veir. — Om Aftenen var jeg indbudt
til Bal hos Hertuginde Torlonia. Klokken 8¾ skulde Vognen
komme, men den kom ikke, Dinesen og jeg gik i Silkestrømper
ovenpaa Sophaen og frøs og kjedede os; først efter
10 kom Vognen, vi hentede nu Jensens; hele Gaden var opfyldt
med Vogne, ridende Soldater holdte Orden. Facaden
og Buegangene vrimlede med Tjenere, en førstelig Pragt
modtog os, Marmortrappen var belagt med røde Tæpper,
prægtige oplyste Værelser med herlige Malerier, der var
1500 Gjæster, Tjeneren raabte vort Navn, Hertugen og
Hertuginden stod ved een af de indre Døre, han sagde
Monsieur Andersen poet, / danois, til hende og til mig, La
Duchese, det var den hele Presentation. — Fire store Koridorer
rundt om Gaardens Qvadrat, med et godt Galerie af
Mestre, prægtigt oplyst og med Kaminer og Gulvtæpper
modtog os, 16 Lysekroner i den ene, Mægtige Kandelabrer
i den anden og en kolosal Herkules i Niche. Blandt Malerierne

1) at] tilføjet over linien . . . . . . . . ɔ: præsident 7) Spadseret] først skrevet
Begyndt paa 12) Dinesen] D først skrevet j 19) Tjeneren] foran er overstreget
Torlonia 21) til hende] til først skrevet og

var en smuk Ganymed som Jupiters Ørn fører bort,
malet af Michel Angelo. Et Værelser var med Aviser, tre
smaae for Spillende. — 2 Orcestre og to Stæder Dands. I et
Værelse fik man Forfriskninger, Alt Kongeligt. — Det var
mest Engelændere. Horac Vernet dandsede meget. Jeg talte
med Thorvaldsen og den her bosiddende Normand Knudsen.
— Klokken 1 kjørte vi hjem i deiligt Maaneskin, jeg
læste i Baggesens Labyrinth og sov først sildigt. — (Intet
Brev)

Fredag 29. Var ude i Villa Massimi, her ere tre Værelser
med Fresko paa Vægge og Loft; i det første sees Momenterne
af Ariosts Orlando furioso malet af Schnur fra München.
I det til Venstre sees Dantes Divina comedias Hovedtræk
malet af Tyroleren Kock, i Skjærsilden knæler Tasso
for Dommeren, en Baad Lander, med en stor Mængde Sjæle,
Helten sidder med Haanden paa Brystet og synes roligt at
vente sin Skjæbne. Sangeren synger, en Qvinde seer tillidsfuld
i Veiret og synes at sige, Gud Du er Kjærligheden
Fader. — I Helvede flyver Dante med Virgil hen over de
Fordømte, Paver, Munke, Konger vaande sig i Flammerne,
bidt af Slanger. Djævlegruppen i Midten er smukt ordnet.
Loftet med Himlen er af Veith. I det tredie Værelse sees
Tassos Befriede Jerusalem, det halve malet af Führich 1829,

2) Værelser] således ms. 3) smaae] tilføjet over linien 6) Knudsen ɔ: Jørgen
Knudtzon 10) Fredag] F først skrevet O og T 11) Momenterne af]
tilføjet over linien 12) Schnur ɔ: Schnorr 14) Tasso ɔ: Dante 19) flyver]
derefter er overstreget Ariost 19) Dante] først skrevet med 21) Midten] først
skrevet Midden 22) Loftet . . . Veith] tilføjet over linien Veith overstreget og
gentaget 23) Befriede] derefter er overstreget i linieudgang Jeru 23) det halve]
foran er overstreget en Deel er malet

det andet af Overbeck, denne har i Forgrunden anbragt Ariost
som peger paa Situationen om sig og dicterer et Barn det
ved en Støtte, Overbeck staaer bag ved ham / og hører til
med stor Opmærksomhed. — Fjeldpartiet og Søen var unaturligt,
men man sagde, det maa man ikke see paa (?). Neden
om Basrelief, et med den danske Kong Svend, som Munkene
finde dræbt. — Fra Vinduet var en smuk Udsigt til Bjergene,
mange Oranger og Roser i Haven. — Om Aftenen var vi i
Kneipe, hvor endnu de visne Krandse fra Thorvaldsens
Ponte molle hang. Vi drak Dinesens Afskeds Skaal, Stanning
improviserede, sildigt gik vi hjem. —

Løverdag 30. Imorges før Dag vaagnede jeg, det faldt
mig ind nu reiser vist D, jeg veed ikke selv, jeg sprang op
og gik ud paa min Altan og i samme Øieblik gik han med
Karlen der bar hans Kuffert, jeg raabte »Farvel!« gik saa
hen i Sengen i det samme begyndte to Pifferari at blæse paa
Sækkepibe, den forunderlig veemodige Lyd, det greb mig
underligt, jeg kom til at tænke over det forunderlige at jeg
skulde vaagne og see ham endnu engang. — Hvor meget har
jeg ikke lært af dette unge, bestemte Menneske, der saa tidt
har saaret mig i min Hengivenhed for ham. — Gid jeg havde
hans Characteer, selv med dens Feil! Farvel D! — Jeg faldt
strax efter i Søvn og sov til høit op paa Dagen. Spadserede
nu og kom ind i den ene lille Kirke paa Piazza del Populo,
23 her vare nogle nyere ret gode Malerier; i et lille Kapel stod
en Byste af hver af de som her hviilte, de tre vare Menneskebuster,
men den 4de et Dødninghoved, ved Siden af denne

1) Ariost ɔ: Tasso 10) Stanning ɔ: Stamann 26) vare] derefter er overstreget
Mænden 26) Menneskebuster] M først skrevet B

hang et Malerie med et vildt Landskab, hvor et ungt Menneske
laae i sit Blod, en Løve knælede ved ham og en Mand
i Østerlandsk Dragt syntes at finde ham, en smuk, halvnøgen
Pige fulgte med. Mueligviis er Manden død i en anden Verdens
Deel og kun hans Hoved bragt hertil. —

Søndag 1 December var ude i det sextinske Kapel, hvor
der var Høitidelighed i Anledning af Aarsdagen Gregor VII
døde. — De pavelige Klørknægter stode med Pibekraver ved
Indgangen, Kardinalerne sad i violet Fløiel med hvide Hermelins
Pelleriner, i to Rækker, Præster sad ved deres Fødder,
en Kardinal i sølvmor og med en hvid Pavehue forrettede
Tjenesten / ved Altret, medens den egentlige Pave sad i
Purpur paa en rød Fløielsthrone, der blev knælet for ham,
som for en Afgud, hans Fødder og Hænder kyssed, to Kardinaler
aabnede og lukkede hvert Øieblik Kappen om ham,
hvor hen da en Biskop svingede Røgelsekarret, snart tog de
Pavehuen af ham, snart Hætten, og tilsidst den hele Paryk.
— Midt for os var Michel Angelos herlige Dommedag, men
noget dunkel; Jeg stirret paa Kardinalerne, mellem disse
sad maaskee Verdens sidste Pave, thi det er paa Heldingen.
En Deel Geistlige i høierøde Kjortel med røde Fakler gjorte
en ypperlig Virkning. Castraterne sang, uden Accompagnement
ganske herligt! — Efter Bordet gik vi ud til Klostret
Onophrius, saae Tassos Grav, Egen og paa Bibliotheket hans
Facçimile og en Byste efter et Voxaftryk af hans Liig. Apelsinerne
hang os over Hovedet. — Gik nu til Palazzo Farnazina,
hvor Raphael med sine Disciple har malet Psykkes Historie
i Fresko paa Loftet, Guirlander med Blomster og Frugt

7) Gregor VII ɔ: Pius VIII 15) Øieblik] først skrevet Øieblikket

slynger sig over vort Hoved og bag denne sees den deiligste
italienske Luft med Guder og Genier. En Gruppe med
Grazierne og Amor er ganske af Raphael; det er ypperligt
vedligeholdt. I Værelset ved Siden af er hans Galathea, hun
flyver hen over Bølgerne, Genierne, Alt svæver forbi. — En
Veronica (?) med Christi Hoved af Angelica Caufmann.
Øverst oppe stod med Kul det bekjendte Hoved Michel Angelo
malte. Vi gik nu til Kirken Sancta Maria in Trastevera;
paa et Stillads uden Rækværk stod en Præst og holdt en fanatisk
Prædiken for — Mængden, en Flagermuus fløi dem,
mens de knælede, om Hovedet. — Udenfor ere der tre Messingkors,
slaaede paa Kirkedøren, som Folk kysse; H og jeg
saae fire a fem Børn, den ældste kun 6, den mindste 2 Aar,
lege og løfte hinanden op for at kysse Korset, men som oftest
kom de smaae netop til Korset og spidste Munden, da Kræfterne
slap for den ældre som løftede det, og det dumpede
da ned og kyssede i Luften. — Var paa Kneipe.

Mandag 2 December. Gik ud at see paa de raphaeliske
Loger; det er hele det gamle Testament, i hver Mellemrum
mellem Søilerne findes fire mod hinanden; Paa Væggen
slynger sig Blomster, Engle Guder og Architectur i en heel
Phantasieverden mellem hinanden. — I Sidegangen er det ny
Testament. — Vi saae Forsalen til Pavens Værelser, med
colosale Figurer i Fresko, Kjærligheden, Retfærdighed osv.
Et Regiment Klørknægter sad om en uhyre Kamin, hvor
Ilden brændte, mens Solen skinnede varmt ind af Vinduerne.
— Nu gik vi (Berg og jeg) til Billedgalleriet, Stykkerne hænge
i følgende Orden. —

3) Raphael;] derefter er overstreget i Værelse 22) ny] derefter er overstreget Th

1) En Doge af Titian.
2) ST Gregoirs Miracel af Andrea del Sacchi.
3) Christi Begravelse af Michel Angelo.
4) Sanct Romualdus af Andrea del Sacchi.
5) Sanct Hieronimus af Dominiquino.
6) Martyren Sanct Erasmus af Nicolai Pusin.
6) 2 Martyrer af Vallentin.
7) Sanct Thomas og Sanct Hjeronimus af Guido Reni.
8) Fromheden af Mantenja (Correggios Mester)
9) Madeleine af Guircino. /
10) Sanct Thomas af samme.
11) Sanct Peders Korsfæstelse af Guido Reni.
12) Jomfru Marias Kroning af Penturiccio.
13) Opstandelsen af Perugino (med Raphaels Portræt).
14) Transfigurationen af Raphael.
15) Christi-Fødsel af Perugino og Raphael.

14) Jomfru Marias Kroning af Raphael
15) Den samme Idee, Composition af Raphael, men det
Øverste malet af Giulio Romano, det Nederste af
. . . . . . . . .

16) Frelseren hvilende paa en Sky, baaret af Engle af
Correggio. —
17) ST. Sebastian af Titian.
18) Sancta Micchelline af Barozzitio.
19) Sancta Helene af Paul Veronese.

2) Miracel] først skrevet Mirakel 6) 6] først skrevet 5 7) 2 Martyrer]
foran er overstreget Ter 8) og] først skrevet & 9) Mantenja] foran er
overstreget Men 15-16) 14) Transfigurationen . . . . . . og Raphael] sat
som noter sidst i linien og indføjet her med * 20) . . . . . . . . ɔ: Francesco Penni

13) De tre Mysterier1) Bebudelsen, 2) Tilbedelsen 3) Omskjærelsen,
af Raphael (første Maneer)
14) Den hellige Familie af Bevenuto Garofalo (en Discipel
af Raphael)
15) Tre Helliges Billeder af Perugino.
15) Madonna del Foligno af Raphael.
De tre Dyder af Raphael.
Et Dyrstykke af Paul Potter.
Madonna med fire Hellige af Perugino.
Sanct Nicolos Hændelser af Fiesola.
Bebudelsen af Barotio.
Paven Sextus IV (i Fresko) af Pietro della Francisca.

Tirsdag 3 December; spadserede og var paa Kneipe om
Aftenen; mellem de visne Guirlander sees Bogstaverne T. R.
C, det betyder Thorvaldsen, Reinhard og Cornelius, disse
tre Kunstnere have her givet Ponte molle. Vi sang lystigt. —

Onsdag 4 December. Aftenen var saa smuk, Himlen forgyldt,
Kuplerne og de sorte Pinier stode, som Skyggebilleder
mod denne klare Grund. Min Vert sagde det lovede godt Veir næste Dag.

Torsdag 5 December. Slet Veir. Ingen Breve. Løb med
Billietten, Thorvaldsen gav mig til Arcadien, først til Palazzo
del Patrizii der viiste / man mig til Capitoliet, herfra til
Palazzo del Trevi, nu til Quirinalet, fortvivlet søgte jeg nu
Th: for at faae at vide hvor det var, men han var ude, der
stod jeg nu med Billetten. Var om Morgenen med Bøtcher og
Herts paa Monte cavallo, saae de løse Stene i Muren, gjennem
hvilke der under Pavevalget gaaer et Rør fra Ildstedet
hvor man brænder Valgsedlerne, naar det ryger, er dette

Beviis paa at han ei endnu er valgt, men lyder Kanonskudet,
da strømmer Folket derhen og han viser sig paa Altanen
efter at det først er sagt Folket at han er valgt. — I
Quirinalet drage alle Cardinalerne ind med deres Tjenere,
Barbere, & &, Mad sendes dem fra Byen, men varer det
Folket for længe, knibes der paa Maden og det hjælper, saa
kommer Aanden over dem; troer een af Cardinalerne at der
skeer Bedragerie eller Partiskhed, da undslaaer han sig for
at være med, gaaer ind i sit Værelse, slaaer Kors for Døren
og saa tør ingen forstyrre ham. — Ingen skulde vide hvem
der var valgt, men alt flere Timer forud vidste Folk det i
Byen, nogle af Tjenerne havde fra Taget gjort Fingertegn,
som nu Italienerne forstaae ligesaa godt som Tale, til de paa
det modsatte Pallai. — Var i Kneipen Scortesa; drak Dus
med Koop.

Fredag den 6 December. Gik i det sextinske Capel og saae
paa Dommedagen, laae paa Ryggen og beundrede de herlige
Propheter og Zybiller. Den Bibelske Historie er her i store
Billeder. Ved Skabelsen svæver Gud gjennem Luften og en
Gruppe Engle, i Form af en Sky, hviler paa ham. Hvilke
Forkortninger! / Til om Aftenen Klokken 6 havde Thorvaldsen
mældt sig for endnu engang at høre min Agnete,
jeg gik hjem lidt over 5 for at være tidsnok, men da jeg kom
ind i Værelset, sad allerede den Gamle der, havde faaet Lys
tændt og læste i en Bog, han havde glemt Tiden og vilde da
heller komme for tidlig sagde han, de øvrige Danske som
endnu ikke kjendte Digtet, var først indbudet til Klokken 6,
vi maatte da ene tilbringe denne Time, siden kom Bissen,

23) men] derefter er overstreget han

Petsholdt, Koop og Berg fra Norge. Hertz sad tæt ved mig,
jeg følte mig særdeles geneert, følte at jeg læste det slet, thi
jeg tænkte alle Øieblikke, hvad mon han tænker; jeg jog
afsted i Galop. Thorvaldsen sad med det alvorlige kloge Ansigt
og hørte opmærksomt, og naar jeg saae paa ham tilnikkede
han mig Bifald; han gjør meget af Agnette; Hertz yttrede
ikke et Ord, hverken for eller imod. —

Løverdag 7. Var i Maria del Angeli og saa Salvator
Rosas Grav. Gik i Galleriet Borghese; det er ganske herligt.
Kristi Nedtagelse af Korset af Raphael. Corregio Danae. —
Domenicinos Dianas Jagt. — I Skorcesakneipen om Aftnen.

Søndag den 8 December. Kückler tegnede mig fra forskjellige
Sider for at prøve den fordeelagtigste, til han vil male
mig. — Var om Aftenen paa Thorvaldsens Billet med Berg
og Herts i Academia Tiberina, et smukt Lokale, med Homers
og Italiens Digteres Büster, mellem hver Blomster og Lys.
Vagt ved Dørene; 3 Cardinaler med deres røde Capots og
Strømper sad forrest. Paa en Tribune lige for sad 15 Poeter,
deriblandt flere Abater og to Senatorer. Hver oplæste sit
Digt; de fleste halvsang det, med de stærkeste Gestus. Publicum
applauderede stærkt, indbyrdes applauderede de ogsaa,
men ganske fiint, det syntes som den ene ikke vurderede
den anden høit, adskjellige Sideblik og sagte Hvidsken tyede
/ derpaa. — Den som skulde læse hørte slet ikke efter den
foregaaende men memoirede alt sit, dog klappede han. — Det
lød som om det var en lav Gjenstand der var besjunget med
pindarsk Flugt. Een havde skrevet et Digt om Holophernes.

11) Skorcesakneipen] først skrevet Skorsesakneipen 13) til ɔ: thi 17) Capots]
først skrevet Calots 22) det] først skrevet men el. lign.

3 vare paa Latin. Hertz gik først og saae paa Bysterne, sagde
da til mig, »vore kan jeg ikke finde!« — Paa Veien derhen gik
vi vild, ligeledes paa Hjemveien, det lynede stærk, Gaderne
svømmede i Vand, jeg fik vaade Fødder. — Gik med H paa
Kneipen. —

Mandag 9. Stærk forkjølet. Intet Brev endnu. spadserede
uden for Porta Pia, saae paa de grønne Pinier og Laurbær.

Tirsdag 10. Gik med H, Carlsted & til det vatikanske Bibliothek
; Lokalet er det mest imponerende, man siger at Vatikanet
skal være flere italienske Miglier i Omkreds, her
overtydes man derom, thi een Fløi af [Bibliotheket] danner en
saa lang Svitte af Værelser, at det seer ud som de vare over
en dansk Fjerdingvei i Længde, hvortil dog Perspektivet vist
meget bidrager og bedrager Øiet. Alle Salene ere paa Væggt
og Loft overdynget med Malerier, og ethvert lille Mellemrum,
lueforgyldt; Stykkerne have ikke stor Værdie, men de
mange brogede Farver virke godt paa Øiet; Intet hefter sig
til Hukommelsen, man synes at see en stor Kaleidoskop hvor
Farvefigurerne idelig vexle. Af Bøger opdager man ikke en
eneste. De staae skjulte i lave, hvidmalte og forgyldte Skabe
mellem de høie Søiler. — Vi saae nogle Manuscripter med
kostelige illuminerede Billeder, store Guldbegyndelses Bogstaver
og indbundne i Mahogni eller rødt Fløiel. Et Malerie
af Gaetano hvor Sextus V, som Hovedfigur dominerede,
var et / af de bedre. En uhyre Vase gjort i Sevres med to
mindre givne af Carl X. En rusisk Kaiænder. En Skjorte af
Aspis. — En Colonne af Alabast. Over en Dør saae man

11) [Bibliotheket] ms. har Bibliotheker 17) Intet] foran er overstreget d 27) Aspis
ɔ: Asbest

Michel Angelos Tegning af Peders Kirken, som han først
havde bestemt den. Dronning Christine af Sverrigs Bibliothek,
ret stort. To forgyldte Candelabrer af blaat Porcelan
givet til Paven af Napoleon; hvor de stode vare Loftet med
Malerier af Raphael Mengs. Ved Indgangen til det sidste
Værelse stode to afskyelige ægyptiske Afguder, med Løvehoveder,
og omvundne med Slanger; i dette Værelse gjemtes
et Stykke af Tibers Pragtskib paa Nemisøen.

Onsdag 11. Endnu stærke[re] forkjølet end de to foregaaende
Dage. Gik en lille Tour om Morgenen og da hjem til
Sengs hvor Verten og Vertinden pleiede mig med Thee;
spiiste om Aftnen først en Smule Skinke, kjedede mig en
Deel. Imorgen faaer jeg vel Brev! —

Torsdag 12 No Signore! intet Brev. — Gik i Maria Magiore
saae de kostelige Sager der i det paulinske og Sixtinske
(V) Kapel. — Et Alter af Porphyr Agat & &. — Meget
forkjølet, maatte hjem og tidlig i Seng hvor jeg kun sov
lidt.

Fredag 13. Igjen paa Billedgalleriet i Vatikanet. — Forkjølelsen
lidt mildere. Rygtet siger at Vesuv sprudder! —

Løverdag 14 Upasseligheden vedvarer, jeg føler Smerte
inde i Brystet; gik dog ud og paa Billedgalleriet Borghese.
— Det er 2den Gang; nu begynde de herlige Sager her først
ret at udvikle sig for mig. 1) Lott med sine Døttre af Gerardo
delle Notti, det synes malet med Aand og Flammer, Lotts
kraftige Ansigt, Datteren der skjænker Vinen for ham og den

3) Porcelan] derefter er overstreget fra Sevres 4) til Paven] tilføjet over linien
9) 11] først skrevet 12 20) Vesuv] derefter er overstreget har 23) her] tilføjet
over linien

røde Ildhimmel der skinner mellem de sorte Træer, har megen
Effect. — 2) En Gruppe Muciserende af L. Spada, rige,
brogede Dragter, characteristiske Ansigter, Alt er Liv og Bevægelse,
man synes ordentligt at høre den. 3) Madonna og
Barnet, Joseph og Engelen Sanct Michel, denne sidste er i
Rustning, har Vinger, hans melankolske, skjønne Ansigt,
syntes mig at være et Portræt af / den Dame der i Paris
spiller den ældste Prinds i Les enfants d'Eduard; det er malet
af Benvenuto Garofolo. — 4) Danae af Corregio; hun synes
mig ikke smuk, men derimod Engelen, der med de brogede
Vinger sidder paa Sengen og hjælper hende med at opfange
Guldet. To deilige Amoriner sidde foran, de ridse paa en
Tavle, det synes som de — udregner Renter og Renters Rente
af det velsignede Guld. 5) L'Amor Sagro & Profano af Tizian,
en silkeklædt Dame, der ligner Portrætterne af hans
egen Kone, sidder paa den ene Side af en marmor-Cisterne,
en nøgen paa den anden, mellem begge leger en Amor med
Haanden i Vandet. — 6) en Judithe af samme Mester, hvor
han igjen har malet sin Kone. 7) Den forlaarne Søn af Bonifazio.
8) Fornarina, Raphaels Elskede, nøgen, malet af Guido
Reni. 9) Venus nøgen, men med Hat og Fjer, malet af Luca
Chranach. 10)De fire Aarstider af Francisco Albani, men af
en saa sydlig Natur, at man ikke strax seer hvilke der ere
hvilke. a)Amorerne arbeide og hvæsse deres Pile, een dreier
en stor Slibesten, som to andre i Luften holde en Krukke
Vand over. b)Her plukke Amorerne Frugt, bade sig osv.

1) har] foran er overstreget gjør et 2) L.] foran er overstreget Leonardo 4) og
Barnet] tilføjet over linien 19) han] ms. har hun 19) Bonifazio.] derefter er
overstreget Fornarina 26) plukke] p først skrevet b

c) Jagtglæderne kalde. En Amor med Blus i Haanden trækkes
bort paa en Vogn af to Kammerater; Kjærlighed vinker
fra den anden Side Jægerne, til at hvile hos sig. d)Amorerne
slumre, Nympherne stjæle Kogger og Pile, som de brænde
i et stort Baal, dette Stykke forekommer mig at være det
skjønneste af dem alle fire. 11) Sibilla af Dominichino; det
røde Gevant dristigt kastet om Skuldrene, Munden behager
mig ikke; dette er virkelig et af denne store Mesters Arbeider,
som mindst har tiltalt mig. 12) Nedtagelsen af Korset af
Raphael, Madonna besvimer mellem Qvinderne, hvilket
ædelt, lidende Ansigt! 13)Rubens naive Fremstilling af Sancta
Elisabeth / med Hanen og Hønsene i Forgrunden. 14)De tre
Grazier af Tizian, de to, forekomme mig saa kraftige at de
mere synes mig smukke Drenge end Piger. 15)Dianas Jagt af
Dominichino. Alt er Liv og Bevægelse; her boltre de sig i
Vandet, der skyde de; her brydes to, en tredredie Holder
Hunden tilbage der før Nympherne bemærke de to Lurende
bag Træstammerne. 16)Den hellige Familie af Andrea del
Sarto; deilige himmelske Hoveder; sjælfulde Øine have de
alle. 17) Madonna med Barnet af Carlo Dolzi, i hans sædvanlige
gjennemsigtige Maneer, men et af de skjønneste jeg har
seet af denne Mester.— — —Om Eftermiddagen gik vi ud til
Curia hostilia, nu ligger der et Jesuitter Kloster, i Haven var
Aleer af Laurbær, der stod et mægtigt Palmetræ, der med
hele Stammen bøiede sig i den kolde stærke Blæst, som kun
kunde bevæge den øverste Spids af de mere stærke Cypresser.
Skovene laae rundt om med Snee, det var fuldkommen Vinter

6) Sibilla] først skrevet Sibylla 13) Tizian] foran er overstreget Tizia først skrevet
Titia

og dog hang alle Træer med gule Oranger og Citroner. —
Jesuit-Portneren tændte to store Fakler og nu gik vi ned
under Haven der er Hule ved Hule, en sand Labyrinth, her
gjemtes Fangerne, her kastedes de for de vilde Dyr der
gjennem en underjordisk Gang førtes ind i Amphitheatret,
som ligger tæt ved. Her var to Vandbeholdninger hvor Vandet
var saa klart at vi ikke kunde see dets Tilværelse paa
anden Maade, end Faklens Gjenskin og dens snurren naar vi
berørte Fladen, Bunden skinnede ganske klart igjennem. —
Hvert Øieblik maatte Faklerne slaaes mod Muren og bestandig
svinges for at holdes i god Lue, det gjorte en underlig
Virkning. Brev fik jeg ikke i Dag; Forkjølelsen er meget slem.
— Det havde frosset Iis paa Vandet imorges.

Søndag den 15. Frost om Natten, gjennemtrængende Vind,
men varmt Solskin, Forkjølelse endnu. Efter Bordet gik vi alle
sammen en meget lang Tour, vist 2 danske Mile, ud af Porta
Salaria, indesluttet af høie Mure gaaer man over en dansk
Fjerdingvei, nogle grønne Toppe af Pinier / [der] ragede
over Muren var det eneste Skue. Her mødte vi en ridende
Bonde der drev fire Bøfler, de ere meget farlige og løbe stærkere
end Heste, vor tydske Dansktalende, var saa original at
han viiste dem sit røde Foer af Kappen, for at prøve, som
han udtrykte sig, om de bleve vrede, de vendte da ogsaa om
mod os og alle flygtede. Jan blev dødbleg og kastede sin
Kappe, Bonden maatte stikke sin Jernpig ind i Dyrets Side,
vi kunde ikke komme nogen Steder, alt var Muur; dog
slap vi; gik nu langs med Tiberen til Ponte molle hvor vi drak
Viin paa en Altan. Da jeg gik hjem med Berg befandt jeg

21) end] tilføjet over linien 25) stikke] først skrevet nu

mig saa daarlig at jeg maatte gaae op til ham og udhvile
mig, var meget snavs om Aftenen. —

Mandag 16. I Dag har jeg faaet mig en Scaldine, den
staaer paa min ene Side og Solen skinner fra den anden, det
opliver mig, men jeg er en Deel afkræftet. Gid der dog var
Brev i Dag! — Der var Brev fra den gamle Collin, min Moder
er død mældte det: Gud jeg takker Dig! var mit første
Udbrud, nu har hun ende paa sin Nød, som jeg ikke kunde
lindre, men jeg kan dog ikke ret vænne mig til den Tanke at
være saa ganske ene, uden en eneste, der ved Blodets Baand
maa elske mig! — Jeg fik ogsaa en Kritik fra Heiberg over
mine to Vaudeviller, jeg er kun en Improvisator! — Min
Agnete frygter man meget for Kritikken over og Reitzel tør
ikke vove 50 Species paa den. Nu skal den ud paa mit eget

Forlag! —

Tirsdag 17. Næsten intet sovet for Hovedpine, skrevet
Jette Wulff og Collin til. — Hertz kom ret venlig til mig imorges,
bad mig ikke lade det nedtrykke mig, Efterretningen om
min Moders Død. Printssessen har i Aftes sagt til Zeuten,
der ei havde været der siden jeg læste: »naa, De har jo ikke
været her siden jeg var uartig!«

Onsdag 18. Temmelig forstemt. Var i Palazzo Doria, hvor
jeg saa mange Gange har været forgjæves. / Malerierne hænge
i daarlig Belysning, og ere ikke godt vedligeholdte; i det
første Værelse ere Vandmalerier af Poussin, italienske Landskaber,
to ere af Salvator Rosa. En tyrkisk Dame til Hest af
Castiglione. Den hellige Chartrines Forlovelse af Gaetano.
Machiawels Portræt af Bronzino. Titians Elskede, der seer
ud som en rask, fyldig sund Bondepige, dog er hun noget til
Alders. Netagelsen af Korset, malet af Poul Veronese, Farverne

ere en Deel afblegede og Christ synes mere at sove, end
at være død, maaskee har han vilde fremstille hans Død, som
en Søvn. — Kain og Abel af Salvator Rosa, Kain er mørk og
stærk, Abel har derimod en qvindlig Tein, en fiin hvid Kjød
Farve, Altarilden brænder endnu, et Uveir trækker over
Engen, men Maleriet hænger slet. Christi Nedtagelse af Korset
af Vasari, her er Moderen langt yngere end Sønnen, hun
seer ud til en Pige paa 16 a 18 Aar, alle Figurerne have
ideale Ansigter. Pieatas af Hanibal Carachi, her seer den
døde af Korset nedtagne Christus ud til at være en Yngling
paa henved 20 Aar. — Endymion af Rubens, Hunden slumrer
foran, en lille, nydelig Amor titter frem mellem de grønne
Hække hvor Gudinden nærmer sig for at kysse ham. Hagar
af Caravaggio, Engelen standser den bedrøvede Moder, i
Ørkenen, hvor Ismael alt har kastet sig paa Jorden og halv
død jamrer efter en Draabe Vand. Rubens Kone af Rubens.
Jakops Flugt af Basano. Ikkarus af Albano. Holbeins Kone.
(i dette Gallerie gjør man ret Bekjendtskab med Malernes
Koner). En yndig Madonna af Sasso Ferato. Rubens Skriftefader
af Rubens, et stærkt, kraftigt Hoved, fuldt af Jovialitet.
Titians Kone malet som Madelene af Titian. Flugten til
Ægypten af Hanibal Carrachi, hvor man seer Madonna gaaende
med Barnet og Josef gaae bagefter, drivende Æslet. —
/ ST Rocchus malet af . . . . . . . . . Flugten til Ægypten af
Claude Lourin, den klare Luft, de duftende Træer, det
friske Vand og Bevægelsen paa Broen, alt er levende. Madonna
med Barnet af Francescus Francia, et ypperligt Stykke i

9) den] derefter er overstreget i Moderens Skjø 24) . . . . . . . . ɔ: Bartolommeo
Schidone eller Carlo Saraceni

den gamle Maneer med forgyldt Glorie om Hovederne.
Olympus og Marsyas af Hanibal Carachi, (han lærer ham at
blæse Rørfløite). De Gjærriges Sammenkomst af Marchal
ferrant d'Anwers, meget characteristisk, de sidste med deres
Penge og med gudelige Bøger opslagne for sig. — De fire
Elementer af Brügel, godt malet men smagløs Composition
især i Vandet, hvor Fiskene ordentligt vælte op paa Land,
Søefugle flyve omkring, til Ilden er Vulkans Værksted, Luften
er en Bjergtop med brogede Fugle i tusindviis, en nøgen
Qvinde staaer mit imellem dem og Fuglen[e] see paa hende
som vilde de sige, hvor vil saa tidlig hen den sukkersøde Frue,
tør hun saa tyndklædt vel sig vove af sin Stue, under dem
ligge Gletscher og Isbjerge. Jorden er oversaaet med Blomster.
Mere tiltaler mig: »et hollandsk Bryllup« af Tennier. —
Om Aftenen læste Bøtcher os »Hexerie og Blind Alarm«,
nu have vi snart hørt det halve af Holbergs Comedier.
Det er interessant at see med hvilken Natur og Glæde
Landsmændene side i Kreds og høre til, flere kjende ikke
synderligt til Holberg. — Blunk er især lykkelig og Bissen.

Torsdag 19. Travede om med Berg paa Piazza Navona,
hvor der stod hele Opstablinger af Citroner og Apelsiner.
Vandspringene der ere ypperligt gjort, de ere som overalt i
Rom lagt an paa at efterligne Naturen. — / Her staaer en
Obelisk paa fire Klippestykker, paa disse sidde Flodguder
og Vandet styrter ud af Fjeldet der synes at være løst under
dem, mellem Klipperne kommer paa den ene Side en Hest,
paa den anden en Løve frem, de synes at lædske deres Tørst

3) Marchal ferrant d'Anwers ɔ: Quentin Massys 4) sidste ɔ: sidde 23) Her]
foran er overstreget hjemme havde drivet mig, og mine skrevet med anden blæktype

med Snee. Afstøbninger af Capitoliets Løver, den vatikanske
Apol, & findes i Academiets Vestibule. Her vare mange
spadserende engelske og franske Damer. /

Tirsdag [24.]. — Inde i Byen kunde intet Locale overlades
os, da det var saa hellig en Fest og vi vilde synge; vi fik
derfor udenfor i det store Huus i Villa borgheses Hauge,
tæt ved Amphietheatret ved Pinieskoven; en Deel af os gik
alt om Morgenen derud for at arangere til Festen, Jensen og
Christensen med mig bandt Krandse, min var den smagfuldeste
og den blev bestemt til Prindsessen. Jeg lagde en Blomsterguirlande
om hele Bordet, vi spiiste derud[e], Klokken
tre gik jeg hjem for at friseres og pyndtes. — Klokken 6 vare
vi alle samlede, Prindsessen turde ikke som Catholik møde.
— Plagemann havde malet de tre nordiske Rigers Vaaben,
disse hang med Egeløv og Laurbærkrandse, mellem store
Laurbær Guirlander, Bordet havde jeg omlagt med en
Blomsterkrands og paa hvers Talerken laae en Epheukrands
at sætte paa Haaret, i Damernes vare Roser. Vi begyndte
inde ved Juletræet, der var et prægtigt stort Laurbærtræ
behængt med Oranger og Presenter, Tilfældet vilde at jeg
fik den bedste og dyreste Present (til 6½ Skudo) et Sølvbæger
med Indskrift: »Juleaften i Rom 1833.« Desuden en
smuk Pengepung. Min Present i de mange Papirer var den
der gjorte mest Lykke som den moersomste, Byström fik den
og man tilklappede mig Bifald. — Hertz fik en Ring med en
Antik i. Zeuthen Thorvaldsens Medallie givet af ham selv. —

12) 6] først skrevet 5 15) hang] derefter er overstreget midt el. lign. 16) havde]
først skrevet var 23) de] først skrevet det 24) Lykke] først skrevet Lykket
26) givet] derefter er overstreget h

Ved Bordet havde Bøtcher lovet at arangere det meget herligt
med min Sang, men han tog den tre Toner for høit,
vilde nu ikke vedkjende sin Feil og ingen kunde derfor synge
med, det gjorte at da Kongernes Skaal proponeredes var der
et Vrøvl, saa de bleve meget mat udbragte. — / Nu gjorte de
da det dumme at synge nok engang og ved Champagnien at
drikke Skaalerne; det samme skeete med Prindsessens Skaal:
hun leve høit! raabte Blunk, jeg troede han raabte I skal
raabe høit. Klokken 11 gik alt Thorvaldsen og nogle af de
Ældre, jeg gik da med. Da de ikke ved første Bankning
aabnede Roms Porte, bankede jeg. »Chi es?« spurgte de.
»Amice!« svarede vi og nu aabnedes der en lille Laage som
vi krøb igjennem. Det var deiligt mildt Veir! »ja,« sagde
Thorvaldsen, »det er anderledes end hjemme, Kappen bliver
mig ordentligt for tung!« Berlin og Carlsberg gik vild for os;
Fernley talte til Thorvaldsen om at forføre mig, om min
Uskyldighed; Imidlertid ringede Klokkerne i et Væk og Folk
gik til Maria Magiora, jeg gik at lægge mig.

Onsdag 25 Sov næsten intet for Klokkeringning, gik nu
til Peterskirken; der var Soldaterne opstillede. Præster og
Cardinaler gik i Procession, Paven blev baaret og viftet med
store, hvide Paafuglehaler, Castraterne sang. Der vare mange
Mennesker jeg kom til at tale med en ung Abat, der tog mig
for en fransk. Var nu i Maria Magiore, hvor Christi Vugge
stod i en Glas Vase, der om Natten var baaret i Procession;
nu havde to Landseknægte Vagt der. — Efter Middag kjedede
jeg mig frygteligt, det var dog ikke som Julen hjemme.
Mellem de Svenske og Danske havde der ogsaa været meget

15) Berlin ɔ: Palin; Carlsberg ɔ: Carlstedt

Vrøvl om Aftenen; Sonne, Petsholdt og flere vare rædsomt
fulde. — Stamman havde været altfor nærgaaende mod Fru
Jensen. —

Torsdag [26.]. Det meget Landsmandskab er ikke godt.

De have heller ikke Interesse for hinanden, Kneipen og Maden
er Foreningspunktet. / (Herts fortalte mig at efter at
jeg var gaaet Juleaften bort, blev min Skaal drukket og han
tog imod den. — Han havde ellers havd det Uheld, at da
han gik Hjem om Aftenen og af Glæde gned Hænderne,
tabte han sin Present: en Ring med en Antik). Idag aflagde
jeg Besøg hos Prindssessen, hun var meget elskværdig, (det
var første Gang jeg var der, siden jeg læste min Agnete).
Hun beklagede meget at hun ikke kunde være med til Juletræet,
men som katolsk maatte hun holde Skikkene, især da
Paven havde yttret hende at han ikke gjerne saae det. —
De Danske spurgte om vi ikke skulde gjøre en Tour, vi
kjørte da i tre Vogne, jeg maatte i den hvor Fru Jensen var
og det var da beregnet at jeg skulde betale halvt for hende,
(det er anden Gang jeg saaledes har maatte være galant,
tillod Pungen det blot). Der er ingen ret Behagelighed hos
disse Landsmænd. Hertz's Omgang kunde maaskee være
mig mest gavnlig, men — — nei, nei! — Vi kjørte over Pontemolle
om langs Tiberen, fik den Høi hvor F .... har ligget,
paa Høire; her styrtede engang et Theater sammen med flere
tusind Mennesker, nu laae der en eensom Viingaard! — I
Fjeldskrænten til Venstre var en Hule med en Art Fresko,
denne udgives ogsaa for Nero Grav. Campanien er her noget

19) maatte] derefter er overstreget g 23) F . . . . . . ɔ: Fidenae 26) Hule]
først skrevet Huse 27) Grav.] derefter er overstreget saaledes kaldes

bakket, Solen gik ned og Luften fik noget særdeles varmt,
en deilig rosenrød farve Tone med brune Skyer, paa den
anden Side saae det koldt ud, Maanen stod mellem olivengrønne
Skyer. — Fra min kjære Fru Lessøe har jeg faaet
Brev. Aftenen tilbringer jeg med at nyde det. — /

Fredag [27.] December. Det skal have været total Maaneformørkelse
iaftes; Alt blev pludseligt mørkt; Maanen saae
ud som en stor Champion. — Spadserede med Hertz til ST
Pietro in Vinculo og saae Moses Statuen, der var næsten
ingen Folk i Kirken, men deilig Musik. Var oppe i »Ara
coeli« Nonne- og Munke-Portrætter hænge mellem hver
Pille. Jesubarnet var sadt frem i Guldmoor. Dette kjøres om
til de Syge og Soldaterne skuldre for det. — Paa Trappen
solgte man Billeder af det, jeg kjøbte et for 4 Bajok. Var i
Maria del Angeli der er et sandt Billedgallerie. Begyndte
om Aftenen paa min Novelle »Improvisatoren«. Da vi i Dag
spadserede i det varme Solskin, under de grønne Pinier og
jeg sammenlignede Italien med Hjemmet, sagde Hertz: Gud
veed hvorledes det skal gaae os naar vi kommer hjem, der er
dog ogsaa altfor forskjelligt. —

Løverdag [28.]. Var i Dag i ST Augustino, hvor Madonna
del Parto er i Marmor; for nogle Aar siden knælede et lille
Barn foran, da lød en Stemme fra Billedet: hvorfor brænder
der ingen Lampe for mig? Barnet blev forskrækket, løb til
een af Præsterne der hørte samme Røst. Nu kom der Lampe
foran og der skete mange Mirakler, flere Syge som paakaldte
hende fik deres Sundhed og nu overvældedes hun med Presenter.
Hun er næsten skjult med Diamanter. Ørenringe,

6) December] tilføjet over linien 11) Nonne-] først skrevet Nonnen

Halskjæder, der glimrer; to store Skriin med Ringe, nok til
at give en ung Juveeleer for at begynde sin Handel staaer
over hendes Hoved. Rundt om paa Væggen hænger Votivtavler,
der forestiller den Ulykke hvorfra Folk ved hende
er blevet frelste. — Der var den største Andagt og alle kyssede
hendes Fødder. Munkene sælge daglig af hendes Olie og
Vievand. Kirken er nu een af de rigeste. Kasper Hauser er
dræbt, / læses der i Algemeine-Zeitung. Koop var her og
laante 1 Scudo, han vilde først havdt flere, men da man har
sagt mig at han ikke betalte, løi jeg mig derfra, nu bad han
tilsidst om een Scudo, saa maatte jeg af med den, addio!
— Slet Veir. Øsende Regn. —

Søndag 29 December. Deiligt Solskin, men meget skident,
spadserede i den franske Have, Bjergene vare hvide af
Snee. — Gik om Aftenen i Theatret Alibert, det største i Rom
og hvor Karnevals Maskeraden er, det er 5 Etager og omtrent
som den franske Opera, der var propfuldt, men vi fik
en elendig Forestilling af Barberen i Sevilla, Stemmerne
vare som svøbte ind i Blaar, usselt Spil, eller rettere slet
intet. En skrækkelig Greve, der saae ud som en forklædt
Skomagersvend, hvor han er den fulde Soldat, syntes han
ene at være hjemme. Figaro var en næsviis, kaad Karl.
Bazile var næsten klædt som Jesuit, men havde et Pjæro-Ansigt.
Efter første Act gaves Liniedands, en lille ung gik
lige ned af den skraae Linie til Publicum, der var afskyelig
ængstelig og saa trallede hun efter Musik, det lød, som naar
Fatter maa synge i Hans Frandsen halv Graad og halv
Skraal; Publicum klappede for Alting der var ogsaa en

21) den] tilføjet over linien 24) lille ung] således ms.

characteristiske Ansigter, en deilig bruun Dreng koger Kaffe,
Ilden brænder virkeligt. Inde i Teltet sidder en ung Pige og
arbeider, hun holder med Haanden og den ene Fod det
Stykke Tøi hun Klipper over. En Slave staaer med en vælig
hvid arabisk Hest. De drikke alle Caffe og have draget deres
brogede Skoe af. I Baggrunden skjules næsten Faarehjorden i
det frodige Græs. En Mængde Hornqvæg græsser, En Caravanne
med Kameler drager hen mod de skovgroede Bjerge,
medens en Rytter flyver hen over Sletten. Det Hele er malet
med en forunderlig Kjækhed, Farverne løst kastet paa danne
forenet den ypperligste Virkning. Paa den hvide Væg i
Ateliet stod ridset med Kul, Vernet i Caricatur, ganske ypperligt,
rimmeligviis af ham selv. — Gik 3 ½ i Jesuiter-Kirken;
Vægene vare skjult med grønne Tæpper, Hovedaltrene decorerede
med Lys. Der blev sjunget et Te deum; i Kirken
ere 3 Orgler, det ene afløste det andet og to forskjellige Chor,
i hver Ende af Kirken svarede hinanden. Det var et Hav af
Toner der bruuste over mit Hoved. Folket knælede. Sanct
Loyolas Statue var i Sølvbrocade. Jesubarnet blev taget af
Altret og Montestrancen sad i Stedet. Det var St Sylvesters
Fest. Det tog sig underligt ud / under Sangen at høre Kirkeklokkerne
til Ave Maria blande sig med Sangen. — Havde
første Gang, i Aften en lang Sladder med min Vert, han
roste min Fransk, den Sjæl, han viser derved hvor lidet han
selv kan. —

7) En] derefter er overstreget Slave 8) skovgroede] sk først skrevet sg 9) medens]
foran er overstreget hvor

ved Maria Magiore, læste Kong Hjort og fik Legetøi af Sonne
og Bøtcher, thi det var Helligtrekonger fest, alt igaar
Aftes saa jeg Begyndelsen dertil. Omme ved Pantheon vare
Boutikker med Legetøi, Gaden vrimlede med Børn og voxne
der peeb i smaae Fløiter, Alt var oplyst; nogle bar et Skildt:
Her er Borde for een Bajok, jeg kjøbte eet, men da det generede
mig at gaae med, gav jeg det til en lille Dreng en Kone
kom med, Barnet stirrede ganske forundret paa mig, tænkte
vel jeg var een af de hellige tre Konger, der denne Aften,
ved Jesus-Barnet, giver de gode Børn Legetøi. — /

Mandag 6. Var, som igaar, hos Kückler og blev malet,
medens jeg sad kom en ung Model paa 16 Aar med sin
Moder, Kückler sagde at han vilde see hvorledes hendes
Bryst saae ud, Pigen syntes lidt undseelig over at jeg var der,
men Moderen sagde, Snik snak! og løste hendes Kjole, tog
den med Særken heelt ned om Maven paa hende, der stod
hun nu halvnøgen, noget mørk i Huden, lidt for magre
Arme men smukke runde Bryster, idet Moderen blottede
hende, følte jeg mit hele Legeme bæve, Kykler saae at jeg
blev bleeg og spurgte mig om jeg fik ondt. — Derpaa gik vi i
den græske Kirke, hvor der var en Fest: Hellige tre Konger,
der var ingen Musik det hele var kjedeligt. Om Middagen
drak vi Faderen Collins Skaal, hvis Fødselsdag det er. Sad
om Eftermiddagen igjen for Kückler. Det er et koldt, graat,
kjedeligt Veir, men imorgen skinner Solen, thi Veiret har
anden Dags Feber. Gid der var Brev i Dag! — Jo, Brevet var
der fra Faderen og Eduard, hiint med Formaninger, dette
i en saa haard, belærende Tone fuldt af Lidenskab. Han

8) ganske] derefter er overstreget forskrækket 28) Lidenskab] L først skrevet H

havde gjennemgaaet de samme Crisis som jeg, men at
deres Arbeider ikke vare blevne bekjendte da, men at jeg
efter denne Skjærsild vilde komme til Sandhedens Erkjendelse
i Kunstens Rige. —

Onsdag 8. I Nat fik jeg lidt mere Søvn, men mit Gemyt
kan ikke komme i Ligevægt, jeg er syg. Alle de Danske sige
mig det ogsaa. Jeg har nu skrevet Eduard et alvorligt Brev til,
han maa nedstemme Tonen til Vennens Tone, hans hovmestereren
kan jeg ikke længer taale, skal vi være Venner, dog
vilde jeg ikke bedrøve Faderen, hvem jeg skylder saa meget,
har derfor sendt ham Brevet, nu kan han give Eduard det om
han vil. Maaskee mister jeg dem begge — Men Faderen er jo
en klog Mand, han kan ikke blive mig vred. Gud styre og
lede Alt til det Bedste. — Efter Bordet gik jeg til Thorvaldsen
der havde ønsket at faae det døende Barn, han arbeidede nu
paa et nyt Basrelief. Retfærdigheden paa sin rullende Vogn,
Himmeltegnene buede sig over hende, med Vægten nærmest,
to Genier, den Straffende, med Sværdet, den Belønnende,
med Blomster og Frugter. — Th.s Hænder vare oversmuurte
med Leeret, han saae min Bleghed, spurgte om jeg var syg,
og da jeg fortalte om Molbecks strænge ubillige Kritik, lagde
han Haanden paa min Skulder og sagde: »For Guds Skyld
lad aldrig Sligt røre Dem, jo mindre Een forstaaer af Kunsten,
jo strængere bliver han, det er det skjønne hos Kunstneren,
jo mere han trænger ind i sin Kunst seer han dens
Vanskelighed og bliver mildere mod / andre. Hvorledes
strede ikke Baggesen og Øhlenschlæger, hiin havde ikke dennes
dybe Aand, denne ikke hiins Vittighed og de spilte deres
Ro og maaskee mangt et Kunstværk for en tom Strid. — Føl
Deres egen Kraft, lad Dem ikke lede af Mængdens Dom og

gaae roligt fremad. Gud skee Lov at jeg ikke er afhængig af
nogen, kan leve hvor jeg vil, jeg kan nok tænke mig Deres
Forhold, det Ulykkelige at maatte trænge til Publicum, og
dette tør det aldrig vide, ellers udsættes man for Behandling
af dets taabelige Luner. — Nu har jeg hvad jeg kan leve af,
trænger til Ingen og det er min Lykke! Gud veed hvor stor
Verden da kaldte mig!« Han forærede mig nu 30 Blade Conturer
til sine Basrelief, trykkede hjerteligt min Haand og bad
mig bære Verdens Ubillighed saa let, det var mig mueligt! —
Herts yttrede for mig at han ved at høre læse ikke kunde
samle ret Agnete, fandt de lyriske Steder saa vel lykkedes,
men troede, at hvad man hjemme kaldte Feil i Formen, bestod
i, at Romanzen tabte ved at behandles dramatisk, saaledes
havde Øehlenschlæger slaaet Aage og Else ihjel i sin blege
Ridder. — Jeg vilde vel kunde indvende at Axel og Valdborg
var dog en smuk Tragedie, men denne gik ogsaa udenfor
Romancens Gebeet ved sin uhyre Længde. — Om Aftenen
besøgte Kückler mig, jeg var endnu syg; Veiret slet, som i Danmark,
Regnen styrtede ned og Blæsten ruskede i Vinduet. —

Torsdag 9. Idag sendte jeg mine Breve bort til Faderen og
Eduard (Jette og Louise). Gud veed hvad de bringe? Men
Gud leder alt til det Bedste, hans er Indskydelsen, til enhver
rask Handling. Det er svært at rive sig ud af gamle Forhold
der trykke, men bedre seent end aldrig! Eduard skal
ikke dominere mig længer! — Idag da jeg spadserede saae jeg
en Bonde der kjører de smaae Karrer paa to Hjul stige op,

4) ellers] derefter er overstreget taber 6) Gud . . . mig!«] tilføjet over linien
11) fandt] foran er overstreget troed 13) saaledes] foran er overstreget dens
22) er] tilføjet over linien 26) paa] først skrevet med

det seer resikeerligt ud; han satte Foden paa den næderste
Spalte af Hjulet der dreiede om og lod dette / hæve sig i
Veiret, da han var øverst, gjorte han en rask Bevægelse og
hoppede ind saaledes maa man ogsaa bestige Lykkens vogn,
men de fleste komme under Hjulet før de hæves. — Herts
fortalt Historier om Moelbeks Bestialitet, talt hjemme hos
ham [om] Aftenen. — Han var bitter mod Müller: »men det
er en ung Mand med Talent!« sagde han. Om Aftenen overveiet
Eduards Adfærd. »Fjenders Bitterhed pidsker med
Svøber, men Venners, med Skorpioner«.

Fredag 10. Slet Veir, slet Humeur; en uroelig Nat! — Gud
tilgive mine Fjender og — Venner. Bøtcher pudstet til Ilden
mod Herts. —

Løverdag 11. Deiligt Sommerveir. Spadserede ud af Byen,
foran mig laae en uhyre Ruin, stor som Coloseum, rundom
voxte Rør; jeg kunde ikke begribe hvad det var, hoppede
af den snevre Sti, langs den skidne Vei og saae nu Caracallas
Bade hvor jeg har været; travede nu om forbi Lateranet
og fandt tilsidst Kirken ST Eusebio men den var lukket;
efter Bordet gik jeg med Aaberg og Hertz der var urimelig
gnaven, Berg og Carlsted til Quirinal Haven, den er gammeldags
fransk med stive Gange, det seer ud som man har vilde
tvinge Naturen til at see ud som Byen, nøgne glatte Vægge.
Pinierne afskaarne, saa de havde Udseende af Tyrkernes
Fjerbuske. En uhyre Caktus tiltrak sig Opmærksomheden og
den smukke Udsigt over Rom. Gik nu til Palazzo Rospigliosi;
bygget paa Resterne af Constantins Bade, i Haven stode

7) [om] ms. har og 9) Fjenders] F først skrevet U 9) pidsker] foran er overstreget
s

Roserne i Flor, Orangerne vare modne og et meget høit
Palmetræ hang fuldt af Frugt. — Her saae vi Guido Renis
Fresko Stykke i Loftet: Aurora, hun flyver med Blomster ud
over det deilige Hav. Solguden med de fnysende Heste følger
efter Ledsaget af de dandsende Horer den sidste af disse er
især smuk og har megen Liighed med Beatrice Cenci, saaledes
maa hun have smilet i sine glade Timer. I de to Værelser
ved Siden, saae vi Domenechinos: David der vender
hjem med Goliaths Hoved, en Page bærer dette og Folkets
Døttre kommer ham imøde med Cymbler og Strængeleg. —
12 Malerier af Rubens / forestillende Apostlene, noget af
det skjønneste af denne Mester. (Skjægget paa Markus er
levende). Guido Reni's Andromeda; skjøn som Kjærligheds
Gudinden staaer hun i det tynde Slør, som flagrer i Vinden,
lænket fast til Klippen. Uhyret nærmer sig alt, i det Frelsen
svæver over hendes Hoved. Samson af Luigi Carrachi, herlige
Grupper! Adam og Eva af Dominichino; Adam rækker
hende Figenbladet, som hun halvknælende og skamfuld modtager.
— Det hele viser en yppig Natur, rundt om Blomster
og Dyr, Træet er fuldt af brogede Fugle. Sophonisbe og
Scipio Africanus (denne er i Middelalderens Rustning),
af Calabreci. — Vi gik nu ud til Kirken ST Eusebio [,]
staaer der hvor Constans lod Helgenen døe Hungersdød,
da den var lukket ringede jeg paa Klosterporten, en ung,
venlig Jesuit (?) aabnede for os. Kirken er i den reneste
Stiil, særdeles simpel men skjøn; i Loftet er ST Eusebio-Himmelfart

5) Horer] derefter er overstreget og 10) Døttre] først skrevet Dødtre 12) Markus]
M først skrevet Pet 15) lænket] foran er overstreget bund 23) staaer
. . . Hungersdød] tilføjet over linien 25) reneste] foran er overstreget reste

Græsset voxte om dem. Gik ind i Peterskirken hvor jeg saae
en Mand gaa til hver af de 7 Altere og læse sin Bøn. Alle
Paverne have rige Marmormonumenter kun Gregor den XIV
har en simpel Graaesteen. — Gik efter Bordet til Palazzo
Sciara, hvor vi saae en Copie af Transfiguracionen. Johannes
Halshukkelse af Vallentin; her er Herodia særdeles skjøn
hun staaer med Moderen, hvis Ansigt dog ikke characteriserer
den vi efter Historien see i hende. Abraham som offrer Isak,
af Girardo delle Notte, det er meget smagløst, Faderen griber
Sønnen paa en afskyelig Maade ind i Kinden og hæver
Kniven. En Fest i Jesuiterkirken hvor alle Figurerne, henved
tusinde og flere Hundre særdeles udført ere af Andrea del
Sacchi. Et ypperligt Stykke er Moses med Tavlerne af Guido
Reni. En Bondestue med to som drikker og een pisser i Krogen
af Tennier. Noa af Andrea del Sacchi, en kraftfuld
Figur, han sover dybt, Kam staae skadefro og stirrer paa
ham, de to andre Brødre vende sig bort. — Det berømte
Stykke af Leonardo da Vinci: Modestia et Vanitas, denne
sidste er især ædel og skjøn, den anden har noget katteagtigt.
— Raphaels Portræt af en Ven, kaldet Violinspilleren;
den lodne Krave paa hans Kappe er særdeles naturlig. En
venetiansk Dames Portræt af Titian, (det sædvanlige Ansigt
af hans Kone). Den hellige Sebastian af Perugino; To
Stykker med Magdelene af Guido Reni, egendigt den samme
Composition men med flere Biting paa det ene, saaledes
et Knippe Roer da hun nærede sig af disse ligge tæt ved.

8) den vi] først skrevet det Hed el. lign. 20) af . . . Violinspilleren] tilføjet
over linien, derunder er overstreget meget ung af ham selv, han holder Laurbær i
Haanden, Gud veed hvad den Tids Recensenter have sagt derom

De berømte Spillere af Michel Angelo da Caravaggio. /
Af Fra-Bartholo[m]e, en deilig Madonna med Jesus og Johannes,
denne sidde har en lille Fugl i Haanden; Af Scidoni
saae vi et Stykke med to Bønder til Æsels komme forbi en
Steenmuur hvorpaa laae et Dødninghovede, som en Muus,
en Regnorm og en Bremse sad paa, i Muren læstes »Et in
Arcadia Ego!« — Herts fandt denne Idee afskyeligt og ønskede
hellere Indskriptionen under Fløitespilleren. Om Aftenen
i Scorsesa, da jeg gik sildig hjem, kom Een og tiltalte
mig paa italiensk, jeg svarede, »no capisco!« og dreiede ind
i mit Logie, men han brød paa Døren, som jeg havde lukket
af. — Gud veed hvad han vilde. —

Onsdag 15. Besøgte Bissen, saae hans Ceres, der endnu ei
ret har udviklet sig af Marmoret, den skal til Altona. Paris
er bestemt til Frankfurth. — Han viiste mig nogle smaae formede
Sager til den nordiske Mytholegi, som han giver den
græske Nøgenhed. Saae Petsholts Skizzer og hans Malerie
»Olevano«. —

Torsdag 16. Spadseretour til flere Qvarterer, saae Fiskertorvet
hvor de i Portalen af et gammelt Tempel sad med
Fisk. — Var i Capitoliet og saae i Palazzo de Conservatori
afdøde berømte Italieneres Buster ogsaa Fremmede der have
været saalænge at de have et Slags Borgerret, som Vinckelmann,
Angelica Kaufmann &. Domenechino har et ungdommeligt
ædelt Ansigt, her ere Digtere og Componister &.
Fra Capitoliefængslerne hang de deres Medestænger ud med
Tiggerposen og raabte »Mosiu Milord!« efter mig. — Var i

3) sidde ɔ: sidste 10) svarede,] derefter er overstreget jeg 15) smaae] derefter
er overstreget Afs 22) afdøde] derefter er overstreget Itali

Maria Maggiore. Det var Kücklers Moders Fødselsdag, han
gav derfor Viin og Sildesalat i Kneipen. Stamann holdt Tale;
Jan sang sin Lattervise — Færnley sin Bødcher sang. Petsholdt
talede alvorligt med mig om Hjemmet, Collins; jeg blev
veemodig. O Gud, skal jeg dog aldrig mere blive ungdomsglad?!
— Da de Andre bleve alfor lystige, sneeg jeg mig
hjem. /

Fredag 17. Spadserede paa forum og efter Bordet ud af
Porta pia hvor jeg tegnede Winkelmanns Opholdsted, gik saa
ud af Porta Lorenzo, og hjem forbi Kirken ST Antonio, det
var denne Helgens Fest, og smukt er det, at selv Dyrene
skulle være deelagtig i Christi-Velgjerninger, men komisk
saae det dog ud, den fede, krogede Franciskanermunk i Døren,
der læste over Dyrene. Familier kom kjørende, Bønder,
Vognmænd, og holdt foran Kirken for at Hestene kunde
overstænkes med Vievandet, de fleste vare pyndtede med
røde Sløifer i Manke og Hale, jeg saae Kudsken give Chordrengen
et Voxlys for det. En Engelænder løftede sin Hund
op forat den kunde see hvorledes dens Cammerater bleve
helligede. Folk syntes ellers ikke synderligt andægtige derved.
Et Æsel var særdeles pyntet. — Inde i Kirken vär der opfyldt
med Mennesker der saae paa Freskomalerierne med den hel:
Antonii Fristelser; ved Døren kjøbte jeg for ½ Bajok et Billede
af Antonius. — Gik i Maria Magiore. I Dag er det store
Spørgsmaal blevet afgjort: bliver det Carneval med Masker?
Jo! — Jeg bliver altsaa 11 Dage længer i Rom. — Mit Humeur
var særdeles ilde. Eduard, Du er Skyld deri! Vi blive vist
aldrig Venner! — Var at høre Uden Hoved og Hale. —

12) deelagtig] d først skrevet m

Udsigt over Tiberen, der var grøn-guul; var i Janus
Templet, saae Triumph Buen tæt ved, gik ned til Kloakerne
gjennem halv nedstyrtede Buer; en Bonde stod og vadskede
sit Tørklæde i det klare Vand, dybere nede gabede de sorte
Huler med stinkende skident Vand, der løb med Tiberen,
en Bonde sad og gjorte ned i dem, deiligt grønt Vedbende
hang ned af Muren og dannede et Løvtag over ham. Vi gik
til Vestas og Fortuna virilis Templer, saae Ponte roto og
Tiberøen. I en lille Have vi kom forbi, var der opfyldt med
udsprungne Roser, alle Gange, alle Espalie vare spætede og
lysegule Citroner og mørke gule Oranger tittede frem mellem
det grønne Løv. Vi gik nu af flere Sidegader for at komme til
Kirken ST Antonio og see Dyrene blive velsignet; Folk
strømmede derud; alle Vinduer / vare opfyldte med Fruentimmer.
Hele Troupe kom med Æsler der vare pyntede med
røde Fjær i Hovedet, Guldgaloner og Sløifer; nogle af de
ridende Bønder havde blaa Fløiels Klæder og røde Schiærf.
Foran Kirken kunde man næsten ikke komme til. Skidne Børn
var krøbet op paa Fondamentet af Korset for at see, Kirkemuren
behængt med daarlige Træsnit, meest Jesus og Madonna,
Vogn kjørte ved Vogn og Præsten bestænkede tidt
flere ad Gangen. — I Kirken var det umueligt at komme ind.
Vi gik gjennem Maria Magiore, hen i Kneipen Scorsesa og
fik en Mezzo Foliette Viin, gik nu til Kirken Trinita del
Monte for at høre Nonnerne synge, Døren var lukket, jeg
gik da hen at ringe paa en lille Sidedør, den førte til Nonne
Klostret, en ung, nydelig Nonne lukkede mig op og sagde
at der ingen Sang var i Dag; hun havde det fineste Væsen og

4) nede] derefter er overstreget st 10) spætede] først skrevet spædete

en indtagende Venlighed, hun rødmede stærkt da jeg saae paa
hende, syntes gjerne at vilde slaae en Sladder af, neiede
og — jeg gik. — Om Aftenen deiligt Maanskin og klar blaae
Luft.

Mandag den 20 Januar. Efter at have drukket Kaffe som
sædvanligt i Caffe Græko og sladdret med Herts gik jeg
gjennem Colliseum ud til Porta ST Giovani som fører til
Neapel; Solen brændte med Sommervarme, Himlen var klar,
men Bjergene skjult i Taage, langs med Byens Muur, indenfor
gaaer en Vei mellem den og de store Viinhaver som indesluttes
af Vandledningens Ruiner, her gik jeg og saae en
Dreng udspænde sit Næt for at fange Fugle, en lille Fugl
i et Buur skulde lokke de Andre. Jeg mødte en spadserende
Fransiskaner med et Papir som han læste i, det var vidst en
Prædiken thi han gestikulerte stærkt. Jeg gik nu til Klostret
og ind i Kirken hvor der langt oppe i Gangen / laae en
knælende Pave af hvidt Marmor. Paa Loftet var et smukt
Freskomalerie med Treenigheden og Madonna. Paa Veien
tilbage plukkede jeg en mængde vilde Anemoner, de vare
saa deiligt purpurrøde at jeg gik til Jensen med dem, han
besluttede at anbringe een paa det Malerie han just arbeidede
paa. — Jeg har i Nat drømt noget om Paven og Meisling,
Brev faaer jeg vist, men efter sædvane et afskyeligt, maaskee
Jette W er død? — Var i Vaticanet og saae Raphaels Stanzer.

I det første Værelse der er meget stort er en heel Væg med
Constantin den Stores Seier over Maxentius ved Pons Milvius,

5) Mandag den 20] først skrevet Søndag den 19 14) det] foran er overstreget
thi 15) thi] først skrevet til 19) plukkede] p først skrevet b 26) Constantin]
først skrevet Constantins

i det andet Værelse 1) Heliodors Udjagelse af Templet.
2) Leo 1ste som ved Peters og Pouls Hjælp slaae Attila paa
Flugten. 3) Messen i Bolsena. 4) St Peter i Fængslet hvor
Engelen aabenbarer sig; i det 3die Værelse 1) Striden om
Sacramentet og 2) den atheniensiske Skole. Paa Loftet er
fire Rundmalerier. Philosophien, Retfærdigheden, Theologien
og Poesien; i det 4de Værelse er 1) Ildebranden i Borgo.
2) Leo den 4des Seier over Saracenerne; Loftet er her malet
af Perugino, det er Christus med Gruppe af Engle, i fire
Stykker; gik saa gjennem Logerne og afridsede det første
Loft med de [. . .] ægte raphaelske. Besøgte Peterskirken; en
Spanier skriftede for den spanske Skriftestol. Gik nu bag ud
om Kirken, hvor jeg i et lille Stræde fandt en Cisterne, hvor
en heel Mængde Qvinder sladdrede medens de vadskede
Linnet. Da jeg kom uden for Caffe Greco var der to Bønder,
een blæste Sækkepibe og en anden havde en Bjørn som
dandsede. Daglig seer jeg ellers en Slags Tespis der har en
stor Karre, hvorpaa hænger en Tromme og en Gynge er opreist,
i denne svinger sig en Abe, der er klædt ud som Soldat
og kaldes Corporal. Der var intet Brev til mig! o Gud det
bedrøver mig saa meget. — I Dag har det været formeligt
Sommer; nu mod Aften blæser det stærkt. / Min Vertinde
fortalte mig at der var stor Illumination i Anledning af de
to Cardinaler der vare valgt i Dag, den ene en Genueser,
den anden Roms Gubernator Grimaldi. Paa Pjassa Colonna,
hvor Lotteriet trækkes, var et herligt Colonne-Tempel af

3) Peter] derefter er overstreget der fører 7) i det] foran er overstreget alt af R
11) [. . .] to, tre bogstaver tilføjet over linien, ikke tydet 11) raphaelske] først
skrevet raphal 13) et] først skrevet en 18) hvorpaa] først skrevet hvorf

Lamper med et Musikchor, ligeledes paa Pladsen selv. I
Corsoen og paa Pladsen bleve Tjæretønder afbrændte, der
siden laae, som Gløde. Jeg syntes, at Hertz ogsaa skulde
have godt deraf, hentede ham og travede afsted. Vi saae
Raadhuset illumineret, man havde hængt Lamper i alle
Hovedstrøgene af Architecturen og det gjorte en ypperlig
Virkning. — Romerne bruge ikke Lys i Vinduerne de klistre
et Papir sammen og sætte en Lampe inden i; selv Æblemanden
havde kun en Art »halv« Kræmmerhuus eller Vifte
for sit Lys. — Paa Piassa Navona var Tønder udbrændt da
vi kom, jeg satte mig paa det store Springvands Rækværk
og saa gjennem Vandet Lysene. Maanen skinnede lystigt paa
den hele Ilumination. — Nogle smaae Kirker vare illuminerede.
Papirs Lamperne gjøre stor Virkning mellem de brændende
[Tønder], paa hine vare afbildede en Cardinalhat eller
et Vaaben. — Vi gik saa til Scorsesa, her var en fattig Italiener
leiet til at gjøre Torden og Lynild, han sang Duetter imellem
Elskerinde og Elsker, vendte Øine, jeg havde frygtelig ondt
af ham, thi var hans Stemme i Ungdommen blevet dannet
var han vidst blevet en stor Sanger. —

Tirsdag den 21. Afsendt Brev til Voigt og Collin. Spadserede
ud til Carracallas Bade. Det var ganske Sommerdag. Var
i Collesæum og ude at see dem velsigne Æslerne. I Dag er det
Agnese Dag og Faar bleve velsignede. — Læst Connanchet
eller Grændsebeboerne. — Om Aftenen var der / Ilumination
og Musik igjen, som igaar, for de nys valgte Cardinaler.
Iaften kom jeg tidligere og saae da Tjæretønderne brænde,
Luen stod klart og høit op, Gnisterne hvirvlede op mod Tagene,

23) dem] derefter er overstreget døb 24) Faar] først skrevet Faarene

paa Peterskirken. Vi saae ud over Rom og over Campanien,
Ponte molle over Tiberen; der var saa øde; paa Bjergskrænten
sad nogle tydske Haandværkssvende og sang,
Een blæste Fløite. Vi drak Viin i en lille Have tæt ved. /
Herts var særdeles lystig og Zeuthen komisk gnaven. Derud
var vi gaaet paa en Trækbaad over Tiberen, der saae grøn
ud; det var første Gang jeg seilede paa den. Da vi i Mørkningen
kom paa Peters Pladsen gik Herts og jeg ind i Peterskirken,
ellers lys, var den nu ganske dunkel, de mange Lamper
om Peters-Graven skinnede stærkt, kun meget faae Mennesker
saae vi derinde, der var særdeles høitideligt! jeg bad
i mit Hjerte Gud lede og styrke mig til det Bedste, give mig
et kjærligt Sind og mildne Menneskenes Hjerter igjen mod
mig. Tænkte meget paa Eduard. — Sad i Caffe Greco og
Herts gjorte Løier med mig. Om Aftenen var der stor Ponte
molle i Skorsese. — Jeg gik hjem Klokken 10 og tænkte meget
paa de duftende Mandeltræer og Havet jeg havde seet
fra Monte Mario. Villa Mellini der ligger heroppe, er kjøbt
af Kongen af Bayern.

Mandag 27. Idag maa der komme Breve eller jeg har
ingen Venner, og kjærlige Breve, eller jeg ogsaa bryder hvert
Baand, som svag Godmodighed har paalagt mig. Min oprigtigste
Ven faaer jeg Brev fra i Dag. Spadserede i Corsoen
og saae Folk arbeide med at reise Stilladser til Carnevalet. —
Var paa Monte Pincius; Kirsebærtræerne stode i Blomster.
Det er ellers hæsligt graat søvnigt Veir. Jeg føler mig ikke
rask. — Gik efter Bordet til Vaticanet, det har 22 Gaarde og

16) 10] tilføjet over linien, derunder er overstreget tid 26) grant] først skrevet
graadt

11000 Værelser. Trappen hvor Sveitserne staae er af Bernini,
da den er smallere foroven end forneden seer den doppelt
saa stor ud; saae paa Nilens berømte Gruppe, den colosale
Gud hviler Armen paa en Sphinx, over den staaer et
Overflødigheds Horn med en lille Amor i, der lægger Armene
sammen og seer paa ham, bag ved den er en lille Pyramide.
Guden har Ax i Haanden. Smaae Amorer lege rundt om
ham med Crocodiller. Saae paa Torsoen, man siger / at
det er Skroget af en Herkules. Gik til Meleager med Hunden
og det ypperlige Vildsvinehoved. — Betragtede Canovas Fægtere
der staae ved hans Perseus. Var inde i det lille Sidekabinet
hvor Gulvet er med antik Mosaik og hvor Faunen
af rosso antico staaer. Betragtede de 9 Muser. Saae paa
Antinous (andre kalde den Mercur), der staae i Værelset
ved Siden af Laocoon. — I Salen bygget i Form af et græsk
Kors dvælede jeg ved Sarkophagerne af Porphyr; Trappeindgangen
tæt ved var aaben og jeg steeg op til Camera della
biga hvor en Apollo og en Diskuskaster især udmærke sig;
midt paa Gulvet staa en antik Marmor Vogn med Marmor-Heste.
Gik gjennem Galleria de' candelabri, hvor især disse
findes og ind i Billedgalleriet; paa tilbageveien fandt jeg det
ægyptisk-attiske Museum aabent og saae nu de 10 siddende
Isisstatuer, Mumier, hvoraf een var aaben, saae Gips Afstøbningerne
af Parthenons Sculpturarbeider foræret Pius VII
af Kongen af England, Georg IVdes Portræt i Legemsstørrelse
stod i det inderste Værelse. Saae nu igjen Stanzerne og
Logerne, gik i Peterskirken og skyndte mig saa til Caffe greco

7) Ax] først skrevet Ag 18) en Apollo] en tilføjet over linien 18) en Diskuskaster]
en tilføjet over linien 19) Marmor] tilføjet over linien

efter Brev, der maatte jo være, mit Hjerte bankede saa stærk,
jeg frygtede, at som sædvanligt skulde der være noget ondt
til mig og dog ønskede jeg Brev. Der var 6 fra Danmark men
ikke eet til mig; det til Petsholdt tog jeg og bragte ham da
han ei fandt sig vel; en Feber gik gjennem alle mine Lemmer;
Taarene trængte sig op i Øiet, uden at jeg kunde
græde, medens P. læste sit Brev samlede jeg mig. Han viiste
mig Begyndelsen til et lille Mallerie han malte til mig, Omegnen
af Rom. Mit Sind var stærkt bevæget. — / Var at see
1ste Act af Clotilde Opera i Aliber. Gik om Aftenen i Skor
sese hvor de alle vare meget lystige, men jeg gik i slet
Humeur derfra. Det er aabenbart at E har just gjort mod
mig hvad han hos en anden kaldte nedrig. — Han har intet
Hjerte!

Tirsdag 28. — I Dag er jeg daarlig, min Forbittrelse mod
E og Enkelte Hjemme stige meer og meer. De have dræbt
min Ro, min Glæde her hvor jeg kunde være saa lykkelig. —
Spadserede med Berg til Monte Testacio, var oppe ved Korset
der og nede ved Pyramiden. Til Middag vare alle Danske
indviteret til Prinssessen i Anledning af Kongens Fødselsdag,
Indbydelsen var en skreven Liste, hvor man skulde sætte
»Ja, eller Nei« om man kom eller ei. Det Hele var særdeles
stift, Molke og en anden Greve sad hos hende. Obersten der
for over en Maaned siden havde hjemme hos mig bedet mig
skrive sig en Sang og som var sendt ham med et venligt
Brev for 3 Uger siden kom hen til mig, takkede ikke men sagde,
at han ikke havde kunne benytte den Sang jeg havde skrevet,

9) Var . . . . . . Aliber] tilføjet over linien, i marginen gentaget Clotilde opera
11) slet Humeur] først skrevet tidlig 24) hjemme hos mig] tilføjet over linien

eftersom Prindsessen nok vilde gjøre et Gilde for sine Landsmænd
men ikke ønskede, at der i Hottellet blev sjunget eller
raabt høit. — Den storagtige Karl burde dog have meddelt
mig sligt med en Taksigelse før nu i det sidste Øieblik. — Vi
fik nok at spise, men der var intet for Aanden, stift og kjedeligt;
da vi drak Caffe, kom hendes Skriftefader, han fik Plads
hos hende paa Sophaen. Ved Bordet blev ingen Skaal udbragt;
da vi drak Campagne blev der rigtignok klinket, men
hvad det var om, veed vi ikke. — Ingen var tilfreds og vi gik
fra hende hen i Kneipen, hvor jeg ihast gav dem fire Afskrifter
af min Sang, hver tog sig en mezzo Foliette Viin og
nu drak vi Kongens Skaal efter at have sjunget Sangen. —

Onsdag 29. Drømt om Hjemmet, det var en heslig Vinterdag,
jeg vaagnede og saae den varme Sol skinne ind af Vinduet,
Gud skee Lov, jeg endnu er i Italien; Forstemt ved
Tanken om Eduards Opførsel mod mig. Gik til Torlonia,
den fornemme / Blodigle, der var Vrøvl med mit Creditiv,
jeg bliver nu snydt igjen. — Det er dog en nedrig Dyreslægt
Mennesket! — Efter Bordet gik jeg paa Udstillingen, der ere
smukke Blomst og Frugtstykker af Jensen, men smukkest er
Fernleys Tyrolerstykke, med den klare Søe i Forgrunden.
Et smukt Bataillestykke af Sonne, [med] en sovende Kriger
ved en Kanon, en alvorlig Mand indhyllet i en Kappe underholde
sig med en anden, det er i Morgendæmringen. Paa
Galleriet traf vi Kongen af Bayerns Søster Moder til den
svenske Kronprinsesse, hun talte med Fernley og roste hans
Arbeide. — O, hvor jeg er sløv og kjed af Alt. Djævle der

3) have] derefter er overstreget und 14) skinne] først skrevet skinned 22) [med]
ms. har men

jeg seer mere ideal ud paa dette, Øinene ere vendte mod
Himlen. Gik hen at tegne Soracte af og gik nu paa Auctionen
der holdtes i Thorvaldsens Gaard over en afdød Malers
Efterladenskab, jeg vilde gjerne have kjøbt Conturerne til
Dante 3 Bind, men de gik i 18 Poul og jeg turde kun give
10; det var komisk at høre Opraaberen, han sang det i Recitativ
og før Hammerslaget trak han Tonen saa lang og saa
fiin, at den imellem slog over og man maatte Lee; den gamle
Kock var der og satte da ogsaa sin komiske, fine Latter op.
Nu gik jeg ud i Collosæum, hvor nogle faae Capucinere og
flere Barmhjertige Brødre med Sang og Kors gik om til alle
Stazionerne og knælede og bad, der vare mange Fruentimmer
med. (Da jeg i Eftermiddag var paa Auctionen kom
de ridende Herolder og forkyndte Karnevallets Begyndelse,
de vare i purpur med gule Striber 6 af dem havde Faner af
Silke og Fløiel, som Jøderne tillige med en Sum Penge
have maatte give (aarlig), der blæstes i Trompeter som naar
Herredagen forkyndes hjemme. Fanerne og Pengesum vindes
ved Hesteløbet). Aftenen var kold, men Luften havde dette
forunderlig brogede vi hjemme ikke kjende. Indigo blaae
Skyer, med stærke Conturer som Bjergene i det fjerne naar
det er klart Veir. Solen gik ned og malte Horizonten med det
stærkeste Purpur, det saae ud som en Ildebrand. Jeg følte
mig ikke vel; Ærgrelse og Smerte pine mig. Bøtcher læste
Pernilles korte Frøkenstand og Aftenen svandt i Kneipen.

Løverdag den 1ste Februar. Luften er igjen underlig smuk,
Skyerne dunkelblaae, den klare Luft spansk grøn. — Nede
raabe Fristerne med Aquavite. / Ved Solens Opgang høres

5) turde] foran er overstreget vilde og

altid dette Raab, der lokker Folk ned at kjøbe, dog har
jeg aldrig seet nogen fulde. — I Dag er der i Boutikkerne
paa Corsoen opstillede Maskerade Dragter med Masker, saa
det seer ud som hele Voxcabinetter. Gik ud over Forum med
Herts; ude ved Kirken over Curia hostilia holdt den magelige
pavelige Stadscaret, sort, forgyldt, rød og udziret, hans
Garde var med. Paven gik fra Klostret tii Kirken og var i
rødt Fløiel med en rød Fløiels Hat. Folk knælede og han velsignede
dem; det saa komisk ud, hvor nær Herts var med
Knæet imod Jorden, jeg tog kun Hatten af og bøiede mig
lidet. Da vi kom til Caracallas Bade var Porten lukket, men
Herts fik den op og gik ind, medens jeg holdt Vagt, for at
ikke Konen, der er custode, skulde komme og lukke ham
inde. — Det blæste meget koldt, men i Solen var det Sommer.
— Daarligt Humeur; var meget kort i Kneipen, læste Bjørnejægeren
af Grattan og sov.

Søndag den 2den Drømte i Nat at jeg gik i Odense og søgte
min Moders Grav, men ingen vidste hvilken den var. Læst
Bjørnejægeren ud; føler Livs Lede og Kjæde ved Alt. — I
Dag er det den Dag Gregoir den XVI blev valgt til Pave,
jeg gik derfor gjennem Peters Kirken til det Sextinske-Kapel,
hvor han og alle Cardinalerne vare; der blev sjunget te
Deum og holdt Procession ud af Kapellet, Salen rundt og
ind igjen. Paven sad under en rød Silke Thronhimmel paa
en Fløiels Bærestol, han lukkede Øinene, men saae meget
fornøiet ud, da jeg siden slap ind i det Hellige, havde jeg
Uleilighed med min Stok; jeg stod og imellem en Vrimmel
Katholikker, da disse hvert Øieblik faldt paa Knæ, kneisede

6) Stadscaret] først skrevet Statscaret

Tapeter af Petrus Duranti. — Et chinesisk Værelse. Careatiderne
stode smukt, mange Buster. — I Dag begynder Carnevalet.
Alt imorges blev Gaderne feiet og paa den spanske
Plads solgtes Confetti. I ældre Tider maatte Jøderne løbe
istedet for Hestene nu; derfor give de Gevinsterne (Fanerne
og en Sum Penge) aarlig maa en Deputation af dem gaae til
Capitoliet, paa denne Tid og bede om Tilladelse til at maatte
opholde sig i Rom endnu eet Aar. — De stakkels Jøder! — /
Klokken 2 gik jeg op paa Capitoliet, en Mængde Mennesker
havde samlet sig der. En Throne var opreist med Zobelskind
og Fløiel, en Stol som i de gamle Keiseres Tid stod der, da
Klokken var 3 kom Senatoren i Purpur med Guldkanter fire
Pager med Fjere i Hatten bare hans Slæb, nu fremtraadte en
Deputation fra Jøderne, een førte Ordet, (sagde hvert Øieblik
Excellense) og bad om Tilladelse at blive og maatte give
Presenter til Carnevallet, det blev bevilliget; nu gik de i Procession
ned af de to Trapper fra Capitoliet; Musikken først,
saa de blæsende, som reed, nu Tjenere og saa Senatoren med
Vagt om, derpaa de andre Vogne; (paa Pladsen holdt flere
Kudske i Fruentimmerdragt uden Maske. Paa Veien til Capitoliet
gik jeg gjennem Corsoen, der hang Tapeter røde og
brogede fra Vinduerne, enkelte Pieroer viiste sig paa Gaden
og Drengene jublede) Toget fra Capitoliet drog gjennem
Ripetta til Piazza della popolo; Alt var her i Bevægelse med
Masker, Vogne og Spadserende op af Corsoen. Fortougene
I vare besatte med Stole, Alle Vinduer og Altaner smykkede
og opfyldt med Folk; Vognene kjørte i to Rader, Fod for
Fod og mellem disse bølgede Mængden, enkelte Masker saae

17) Trapper] derefter er overstreget til Collose

man, gamle Charcaterer, Harleqviner og Hyrdinder, der regnede
formeligt Confetti ned fra Vinduerne, jeg kjøbte mig
for nogle Bajok og uddelte til Bekjendtere. Da jeg mødte
Herts i sin hvide Frakke, uden Maske, begyndte et formeligt
Slag mellem os. Romerne raabte til ham »Bravo Francois og
til mig Bravo Inglese!« Da mine Confetti slap maatte jeg
flygte, kjøbte nu strax nogle ny, thi jeg blev oprømt og
fornøiet, som jeg længe ikke havde været, men i det jeg
vilde putte min Pung i Lommen, blev den revet ud af min
Haand og jeg fik Ansigtet fuldt af Confetti. Der var 3 Skudi
og nogle Bajok i Pungen. / Det fordærvede mig al min
Glæde! jeg sukkede: maa jeg da aldrig nyde nogen Glæde! —
jeg gjorte mig imidlertid Umage for at være glad, drev om
mellem Mængden, men det var dog kun halv Glæde. Ved
Kanonskud gaves tilkjende at Vognene skulde være af Corsoen
og kort efter kom Hestene flyvende afsted fra Pjazzo
del Populo; forunderlig er det at ingen kom til Skade! Mellem
den store Menneskevrimmel blev der kun gjort en fjerde
Part af Gadens Bredde Plads for Hestene, ja foran dem stod
Folk i Klynge og saae dem komme og skildtes først ad i det de
vare ganske nær. — Ved Ave Maria var det forbi for i Dag. Der
skal have været en Vogn med et Dampskib med Engelændere
om Bord, men jeg saae det ikke. — Var i Kneipen om Aftenen.

Tirsdag 4. Sov meget daarligt inat, føler en Feber i Blodet.
— Klokken henved 3 gik Carnevalet an i Dag, da det
havde regnet i Nat var Gaden lidt sølet, det var ogsaa afvexlende

1) Charcaterer ɔ: Characterer 7) thi] foran er overstreget men i det 14) Ved]
derefter er overstreget et 17) Mellem] foran er overstreget Folk 20) Klynge]
derefter er overstreget og s

graat. — Jeg saae Dampskibet, Vognen var næsten
skjult, der opstod nu Strid mellem de engelske Matroser
her og en Vogn fuld af Pieroter (Franskmænd). To deilige
Sveitserdrenge saae jeg, og flere nydelige, lykkelige Børn
der vare klædte ud og gik med Forældrene eller sad i Vinduet
og kastede confetti. Fra et Vindue over mig blev jeg
stærkt bombarderet, det var Damer, hvem kunde det være.
Jensens Vertindes smukke Døttre; jeg kjøbte nogle Knipper
Violer og kastede til dem og til den danske Prindssesse der
kjørte med den franske Malers smukke Kone, de gav mig
siden en Ladning af Confetti. Aaberg og Fiinlænderen kjørte
med en Tredie, jeg gav dem Slag i Slag medens de tre overdyngede
mig og de Omkringstaaende, Aaberg var saa overgiven
at han rakte Tungen ud naar jeg ikke ramte ham. —
Længe søgte jeg efter Herts, nu fandt jeg ham og saa gik
det løs; da i Dag confetti slap først for ham flygtede han ind
i en Skomagers Boutik / og skreeg: »jeg har ingen fleer!«
tog en Støvle der stod i Værkstedet og vilde kaste efter mig;
Skomageren og hans Familie lo af fuld Hals uden at blive
vrede. — Jeg saae en meget elegant Dame gaae med Maske
og en Kostbar Boa om Halsen, der rigtig nok ikke passede
til Hyrdinde Dragten, hun var ledsaget af en fiin Herre. —
Flere bar Staaltraads Gitter for Ansigtet. — Simple Piger,
Bajaderer, vare meest i Harleqvindragter med Bjælder. Jeg
saae en fattig Kone hvis lille Dreng ogsaa var i en Harleqvins
Dragt, syet sammen af Laser. En Mand gik paa Knæstylter
flere Alen høie og skjønt Vognene rullede tidt stærkt

20) meget] derefter er overstreget fin 24) med Bjælder] tilføjet over linien 27) tidt]
tilføjet over linien

hans Snak heftig og sagde, ja, saa kunde han ogsaa see
af mit at jeg var intet almindeligt Menneske, men nu
sagde han en Mængde Grovheder, men man kan ikke
blive vred paa ham thi han mener intet dermed, han vil
kun være original. —

Onsdag den 5. Hele Natten skyllede Regnen ned, nu til
Morgen kjæmper Solen med Skyerne der ere trætte af at øse
Vand ned. Jeg gik ind i Villa Borghese for at plukke Anemoner
og Morgenfruer, som jeg vil binde i Bouketter til at
kaste paa Damerne, derved sparer jeg i det mindste ½ Poul.
Alt stod saa forfrisket grønt derude. Guldregnen har sat sine
gule Blomster og Hylletræet har nye grønne Blade, under
Penie Træerne der ragede op i blaae Himmel og mørke
Skyer, fløi to kulsorte Ravne. — Slaverne i deres hvide blaastribede
Klæder feiede i Corsoen for at faae den reen til
Carnevalet i Eftermiddag. — Klokken 3 gik det an. Først rider
Soldater gjennem Gaden og posterer sig een eller to ved
hver Sidegade. Paa Piazza collonna er et Musikchor, Trupper
af Soldater gaae bestandigt op og ned for at holde Orden.
Ved Kanonskud begynder Festen, ved 3 saadanne maa
siden alle Vogne af Gaden for Hesteløbet, nu samles de ridende
ved at / de to første jage afsted og pille immer flere
med sig, saaledes gaae ogsaa Fodfolkene og sætte altid af
for at de kunne staae paa hver Side og holde Folk tilbage,
ved Kanonskud faae Vognene Tegn at de atter tør komme
ind. Med Prindsessens Doctor, der kjørte havde jeg flere
Batallier. Med Herts gik det igjen meget hæftigt løst, han

3) kan] først skrevet kunde 10) mindste] derefter er overstreget en 17) sig]
derefter er overstreget to og to 21) nu] foran er overstreget Kanonskud

maatte i Dag flygte ind til en Hattemager. — Af nye Masker
var der (en engelsk) Dreng der reed paa en Hest af Træ,
som slog bagud. En nydelig Dreng paa 3 Aar var i Husar
Uniform; da jeg var rædsomt rakket til med Confetti kom en
Harleqvine og børstede mig af med sin Brix. — Idag stod jeg
ved den spanske Plads og saae Hestene. Mit Humeur er ellers
ikke godt, jeg længes efter at komme til at reise fort og altid
fort! — Phantasie, Idealitet, alt hvad jeg havde før, synes
at være dræbt hos mig, ved de sidste Begivenheder. Jeg er
sløv og — derved ulykkelig. — Det regnede slemt af og til. —
To Vogne vare bedækkede med hvidt Linned og røde Tepper,
høie Laurbærtræer stukne i Hjørnerne og Grene viklede
om Radierne i Hjulene, i den ene Vogn vare Matroser,
i den anden Pjeroer. Det gik mere lidenskabeligt til med
Confetti i Dag end de to andre Dage. — Om Aftenen vare vi
maskerede hos Beppo i Skorsese, jeg havde taget min Bluse
paa fra Paris, blaae Skjorte og syet min lodne Frakkekrave
om min brogede Reisemyts. — Herts var i en blaastribet Skjorte
og havde en rød Myts. Kyckler havde faaet Zeytens
Schlafrok, Jensen og . . . . . . . .vare Damer. Bøtcher Marqvis.
Jan gjorte som Polichinelle megen Kiks med mig, da jeg
ikke kjendte ham. Christensen havde en nydelig rød Fløiels
Damedragt paa. Hans Vertindes Søn var en smuk Dame; /
Kock kom anstigendes med 2 af sine Børn, alle uden Maske.
Der var en Folliet, en Karduus Toback og Een som kom
ridende ind paa et Æsel trukket af en virkelig Bondedreng. —
De Franske gjorte meest Støi. Jeg talte fransk og de antoge
mig alle for en Engelænder; den gamle Reinhart meente jeg

1) i Dag] tilføjet over linien 21) Jan ɔ: Jahn

var Stamanns Broder. Vi spiiste Smørrebrød og drak Viin.
»Der unbekante Geber«, gav Punsch, det var noget elendigt
Tøi. — Jeg blev ret lystig, men ikke munter, gik hjem Klokken
1. Da det imorgen er den Dag Paven kronedes som Pave,
var Propagandaen, paa den spanske Plads[,] og alle offentlige
Bygninger illumineret; da man hænger Lamper i Arkitekturen
sees denne ret! —

Torsdag den 6. Følte mig lidt forsviret, s[p]adserede i det
varme Solskin. Var hos Snyderen Torlonia og talte med den
opblæste Chiaveri, nu skal min Leietjener gaae der næste
Gang. — Da jeg kom i Caffe Greco, var der til min Overraskelse
Brev til mig, det var fra Ludvig Müller. — Gik henved
3 paa Corsoen for at see paa Carnevals Lystigheden;
det smukke Veir blev forstyrret ved en lille Regn; Vognene
vare saa mange at de maatte kjøre om af Via condotti og
saaledes danne Sløife for at den lange Kjæde kunde rummes.
Menneskevrimlen var ogsaa alfor umaadelig, jeg var tidt i
Vinden, det var ikke uden Fare for at kjøres ned. Flere Masker
bevægede sig i Dag paa Gaden, to Damer sad i Mandfolke
Klæder og kastede Confetti fra et Vindue. Flere Skrivere
med en Karl der løb foran med en Klokke viiste sig (de
virkelige har jeg først seet i den sidste Tid). Jeg var i hvide
Sommerklæder og bombarderede stærk, da Løbet var endt,
kom jeg forbi en Vogn med nogle unge umaskerede Damer,
da de saae hvorledes jeg var overdynget begyndte de at kaste
paa mig, jeg gik nærmere til og saae dem ind i Ansigtet, men
kjendte dem ikke, den yngste tog da en Blomster Bouket og
kaste til / mig. Jeg tog den op og raabte pour Souvenir de la

7) sees] først skrevet seer

han[g] ned, Folk sad i Logerne og hele Parterre og
Scene var opfyldt med Mennesker dels med Maske, deels
uklædt uden Maske, deels ganske civil. — Paa hver Side oppe
paa Scenen var et Orcester der vexlede med at spille. Man
kunde næsten ikke trænge sig frem; en Mængde særdeles
smukke Damer saae jeg uden Maske i Characteerdragt. De
maskerede vare særdeles overgivne, flere talte til mig. Nogle
Herrer maskerede gav sig ogsaa af med mig, men jeg kjendte
ingen, Danske var det bestemt ikke. — Med Aaberg / gik
jeg op i en Loge og leiede en Stol for 5 Bajok og oversaae
nu den brogede Mase. En qvindlig Maske ved Siden af Logen
vilde have Fingre i os og vinkede og viskede til mig i det
hun kaldte mig Mylord. — Det var deiligt stjerneklart, men
vinterkoldt da jeg gik hjem. —

Søndag 9 Febr: Særdeles koldt. Besøgte Jensens og blev
opvarmet ved den blussende Kamin, han maler nu nogle
smukke Mandelblomster. Besøgte siden Valgreen og saae
hans Bonde med sin Søn, som jeg kjendte godt, da de staae
paa mit Hjørne og tilbyde sig som Model. »En Røver« malet
efter Naturen, Modellen havde været det, men faaet Naade
af Paven, han havde en Kjæde af kostbare Ringe om Halsen
og en Kniv paa 3 Qvarteer i Haanden, med hvilken han har
tilstaaet han har dræbt 2. Det var et afskyeligt Smiil om
Munden. Paa Piazza di Spagna har Valgreen gjøbt et gammelt
Malerie: Jesubarnet der slumrer paa Korset, nedenfor
tittede noget rødt frem, han tænkte hvad kan det være og

3) uklædt ɔ: udklædt] først skrevet ukj 3) oppe paa] tilføjet over linien, derunder
er overstreget af 8) maskerede] først skrevet maskedede 10) Bajok] tilføjet
over linien, derunder er overstreget Poul 11) Mase ɔ: Masse, først skrevet Maske
24) gjøbt] således ms.

begyndte at rense det og nu kom der Spydet, Røret med
Svampen Nagler og Tang frem, og han saae at det maatte
være original Maleriet af Guido Reni, da i alle Galllerier og
Aftryk disse mangle, men Pladsen er der, man har da copieret
uden at see disse. Han fik det for 1 Scudo og sælger
det nu ikke for 100. — Paa Kneipen.

Mandag 10 Februar. Var paa Corsoen til Carneval. Confetti
Regnen var saa stærk at man ikke kunde drage Aande.
Nogle originale Masker viiste sig; navnlig en Mand klædt i
bare Egeblade. Et Selskab kom kjørende under en Baldaquin
af Laurbær med Oranger. Flere af den laveste Classe havde
Spænder, Epauletter og Skjæg af Salat og B[r]iller af Citronskal.
Jeg havde en Kamp / med Kongen af Bayerns
Søster. Det var hundekoldt. Hestene løb en Dreng om og
han laae død paa Stedet. Man fortæller at i Theater Alibert
er en Dame fundet myrdet med flere Dolkestik; Drabet maa
være skeet midt under Musikken og Dandsen. Før jeg idag
spiiste og gik paa Carneval var jeg i den berømte Tydsker
Cornelii Artellie og saae Conturen til »Dommedag«. Det
bliver 60 Fod høit. ErkeEnglen i Forgrunden er alene 11
Fod. Det var poetisk smukt, men mindede mig dog om Forbilledet
i Vatikanet. En Gruppe hvor en knælende qvindlig
Figur klynger sig til Engelen der med sit Sværd støder Djævelen
bort som holder i den Bedendes Gevant tiltalte mig
især. To Elskende see hinanden saligt ind i Øiet; Dante
svæver mod Himlen og de Salige have hinanden Haand i
Haand. En ypperlig Munk staaer forventningsfuld foran Djævelens
Throne, og Engelen sidder med Livets Bog mellem de

11) laveste] først skrevet lavede 27) En ypperlig] foran er overstreget Livet

der blæse Basunerne. Ved Christi Høire Side knæler Madonna,
ved Venstre Døberen Johannes. — Det er meget skjønt. —

Tirsdag den 11 Februar. Besøgte Jensens. Det har frosset
stærkt i Nat. Jeg gik paa Posthuset og fik til min Overraskelse
Brev. Det var fra Iversens, det var Velsignelsens Manna
for mit Hjerte; jeg følte mig saa glad og nød nu ret en
Carnevals Dag. Som den sidste var den ogsaa særdeles overgiven.
I Gaderne fandtes hele Grupper, Sangere, Doctorer,
Skrivere og Dandsende. Corsoen var i en Sky af Støv. Der
var en Støi uden Ørelyd, og denne tog sin største Høide
efter Hestenes Løb, da Mukoli begyndte, hver fik sit Lys,
Somme havde et heelt Bunt og nu opstod der en Kamp med
at slukke. / Fra øverste Etage og til Gaden, i alle Vogne saae
man Lys, det var en mageløs Ilumination, man var i en heel
Melkevei af Lyspunkter. Mine Lys slukkede man for mig
skjønt jeg havde sat det paa Enden af min Stok; man havde
Stænger med Lomeklæder paa til at slukke med, fra Vinduerne
kom Stænger med over hundred smaae Lys ved Siden
af hinanden ud over os, man kastede smaa Baloner og Kurve
af Papir med Lys i ned, de svævede smukt over os. Jeg slukkede
mange Lys og en ung Dame sagde saa ynkeligt til mig, o
non Monsieur. Skriget og Larmen var utroeligt, Vognene
holdt stille, Folk krøb op og slukkede; en Dame stod ved
Caffe Nuovo med et Lys og hver Gang man nærmede sig
stak hun Lyset ind gjennem Kjældervinduet, jeg fik det dog
slukket. — Folk dandsede i Masker paa Gaden til langt ud
paa Aftenen. —

Onsdag [12.]. — Ud paa Natten larmede endnu Maskerne

15) Mine] M først skrevet I

plukkede og spiiste, Citroner og Appelsiner laae i Gangene
og flere Stæder vare / de ragede sammen i Hobe, som
Æbler hos os. Hvor Herberget er har Ciceros Villa staaet,
vi [saae] hans Bade under Villaen. Molaen er temmelig lang,
Folk laae og dovnede i Solen, hele Veien var med Aloe, hvert
Blad paa min Størrelse, Ved . . . . . . . . kom vi over en herlig
ny Kjædebro, Veien var her flad og noget kjedelig, det blev
Aften, endnu saae vi intet til ST Agathe, det var temmeligt
sildigt at vi naaede dette Vertshuus, der ligger ved Foden af
Bjergene. Jeg havde faaet ondt i Halsen.

Løverdag 15. Til Morgen er det daarligere med den, hele
Natten drømte jeg om en Polyp i Halsen, om Røvere og
Brøndsted. — Ved Daggry forlod vi St Agathe, det tog mere
og mere til at regne, saa at vi i Capua ikke kunde komme ud
at see Amphitheatret. Det var en særdeles smuk og fiin
Cameriere her, med et særdeles nobelt Væsen, op til vort
Vindue groede en mægtig Cactus, Haven var begroet med
Citrontræer. Vesuv var næsten indhyllet i Taage og Skyer,
dog klarede det og Solen skinnede da vi naaede Neapel, efter
Dogane Visitationen der var meget mild kom vi ind i Byen
der ved sin Storhed og sit Liv, satte mig tilbage i Paris. Da
vi kom til Casa tedesko hvor den gale Zeuthen absolut vilde
ind, vare alle Værelser opfyldt, en Mand tilbød imidlertid
Værelser privat og Berg og Herts gik for at see disse paalægende
mig at Vetturinen maatte holde paa samme Sted til
de kom tilbage, men lidt efter de gik begyndte Veturinen at
kjøre, jeg raabte til Zeuten, der sad foran at han skulde holde
Veturinen til de andre kom, og da han ikke vilde, befalede

22) hvor] først skrevet vor

han skulde til Prinssesse Pigniatelli til Middag og havde af
hende hørt om min Ankomst. — Da Regnen vedblev fulgte
jeg Voigt Hjem og maatte nu love ham at blive til Middag,
saae Prospecter af Sicilien og talte Fransk med Damerne ved
Bordet. Klokken 8 var jeg hjemme paa mit Værelse, følte
mig træt, men saa usigelig lykkelig, Gud taknemlig og sov.

Tirsdag 18. Deiligt Veir; vilde gaae til Posilip Grotten
og gik vist 4 Miglier uden at finde den, men det var en guddommelig
Tour, gjennem Chiaja, hvor jeg kjøbte Tegninger,
gik langs Havet der knustes mod Stenene. — Det var Verdens
store Pulseslag jeg hørte, Havet løftede sine store Vinger,
kulsort Røg steeg fra Vesuv op i den blaae Luft. Ruiner laae
ved Stranden, Ischia svømmede som en klar Sky paa Havet.
Rundt om var Pinier, jeg gik saalænge til jeg saae Hav paa
min venstre Side og gjorte nu en Gjenvei hjem gjennem en
lille By. — Besøgte Voigt og gik mod Aften til Skibsbroen.
Hvilke Fortoninger med Bjergene! Alt som Dagen slukkedes
lyste den røde Lava-Strøm; Drengene legede Krig paa
Strandbredden og Lazeronerne i deres brune Frakke med
Hætten til sad paa Stenene og saae til, jeg stak ind i en Sidegade,
hvor hvide, formummede Skikkelser med Lys i Haanden
fulgte et Liig, der laae aabenlyst paa en rødfløiels med
Broderie smykket Paradeseng, den Døde holdt en Guld Kalk
i Haanden; med Møie fandt jeg [i] Mørket til/bage gjennem
de snevre Gader. Tidlig i Seng. —

Onsdag [19.]. Aflagte Vesit hos General Mathiesen, der
indbød mig til en Kjøretour. Det var netop samme Vei jeg
igaar gjorte tilfods. Søen var speilklar, Capri, som jeg havde

15) en lille] en tilføjet over linien

Paradiis. — (Stykket jeg saae igaar havde den lange Tittel:
Marco Sciaro apperettatore de lo quartiere de puorto o sia
l'hommo che non se fa li fatte Suoje cjo la Lanterna va
trovanno guaie.) Da jeg i Aften sidder i Caffe d Italie, kommer
en ung, blond Herre hen til mig, efter længe at have
betragtet mig og spurgte om jeg ikke var Hr: Andersen fra
Kjøbenhavn, det var Dr Albers Svoger, som jeg første Gang
saae i Dahls Huus i Dresden, paa min første Reise og siden
har seet i Kjøbenhavn, han var gaaet med det Danske Skib
her til Neapel hvor han var blevet for at studere Søen. —
Kjørte derpaa med General Mathiesen til den svenske Consul
Fleischer, hvis hele Familie kun kunde tale italiensk, jeg
underholdt mig paa Fransk med en ung Italiener og Voigts
Damer. Gulvet var saa speilglat at Fliserne vare som en Iisflade,
jeg kunde knap gaae. Voigts Tjener kom derhen og
bragte mig et Brev der kostede 12 Carlin (1 Species.) Det
var fra min eiegode gamle Collin og fra Eduard, dennes
Skrivelse fyldestgjorte mig ikke, dog, han kjendte jo slet ikke
mit Brev. Faderens var saa elskeligt. — Der blev dandset og
sjunget af Voigts Datter. Da jeg kjedede mig gik jeg hjem.
/ Om Formiddagen var jeg paa Musæet, det er særdeles
stort og riigt, jeg saae kun Malerierne, der bestaae af flere
Sale. Især tiltalte mig 1)»en Genius« der med Harpen svævede
over Jorden af Hannibal Carrachi. 2)Et sovende Barn,
ved hvis Side ligger Nagler, Svøbe og Tornekrone, et Dødninghoved
staaer foran, i hele Baggrunden sees kun et lille
grønt Træ, det er en Cypres; malet af Guido. 3) To grinende
Drenge af Parmiggianino. 4) Leo X af Raphal. 5) Madonna
med Barnet af Raphael; denne har megen Liighed med
Madonna della Foligno; samme Lethed, samme Ynde. Jeg

og gik ned til Søen. Maanen skinnede paa det mørke blaae
Vand og Bølgerne der brødes mod Bredden saae ud som et
glimrende Broderie. Ilden strømmede stærkt ned af Vesuv,
men Røg var der næsten slet ikke at see. — Jeg gik til Fyrtaarnet
og saae nu en smuk Fregat for fulde Seil flyve ind
i Havnen i Maaneskinnet. Dernede er en evig DyrehaveBakke,
Comedier og Kunster. Jeg gik ind i Puppe-Theatret
for 2 Gran (2 Skilling Dansk) det saae meget lurvet ud;
en Mængde Børn skraalte og støiede, to Musikantere gnede
af Donna del Lago: Bespændt af Længsel! Over Teppet
læstes: Castigat ridendo mores. / Det var frygteligt usselt.
En Prindssesse var beleiret og i sidste Scene kom hun med
to af samme Damer paa Muren, skjult ligesom hos Mester
Jagel i Dyrehaven i en stor Potte, som man nu huk paa, tilsidst
fløi Potterne ned paa Theatrene, alle Dukkerne sloge
Hovederne mod hinanden. Børnene derinde bleve forskrækkede
og skreeg. Musikanterne spillede præsto Bespændt af
Længsel og en Karl raabte med Aqvavit, medens Madammen
alt begyndte at raabe paa Folk udenfor, for at see næste
Forestilling. Spadserede i Maaneskin paa Broen, gik lidt
i Toledogaden og derpaa hjem for at sove.

Søndag den 23. I Nat stormede det saa mine Altandøre
sprang op og Teppet var nær blæst af mig. Spadserede i
Villa reale og saae Bølgerne langt ude skumme; gjorte Vesit
hos Frøken Mathiesen og spadserede Toledo-gaden igjennem,
gik saa ind i de smaae Gader, hvor de 6 Etages Huse
næsten møde hinanden øverst oppe. Mit Blod i stærk Bevægelse.

2) et] først skrevet en 10) Over] først skrevet Pa 13) samme ɔ: sine
13) hos] først skrevet vor

Uhyre Sandselighed og Kamp med mig selv. Er det
virkeligt en Synd at tilfredsstille denne mægtige Lyst da lad
mig bekjæmpe den; endnu er jeg uskyldig, men mit Blod
brænder, i Drømme koger mit hele Indre. Syden kræver vist
sin Ret! jeg er halv syg. — Lykkelig den der er gift, der er forlovet!
O at der var stærke Baand paa mig! — Men jeg vil!
jeg vil bekjæmpe denne Svaghed. — Gik om Aftenen i Theatret
ST Carlo, det er meget glimrende, forgylt Basrelief.
En smuk Bort paa Teppet, nemlig et Tog af kjørende Amorer;
først Een med Gjedebukke, ved Siden kommer Een med
Slanger, men falder af, Svanerne der trække den næste
Vogn, gjør lang Hals og synes at vilde bide ham. — Der
komme Tigre, Duer og Kaniner med Vogne. Huset har
6 Etager, var smagfuldt oplyst, et smukt Publicum, hele
Gulvet besat næsten med Officerer i Uniform der sad godt.
Controleuren anviiste Pladsen og forlangte nogle Gran derfor.
Der gaves Billinis Opera Norma; Mad Malibran var Norma,
hun er ikke smuk men dog ungdommelig; — Alle aplauderede,
Een peeb. — Ogsaa der Misundelighed. — /

Mandag 24. Smukt Veir men Blæst. Gjorte Vesit hos
Voigts og blev indbuden at presentere de andre Danske for
den svenske Consul. Spadserede i Villareale. Aaberg og
Carlsted ere ariverede i Aftens. Klokken 1 tog Herts, Zeuten,
Berg og Franskmanden Londel, der altid lægger Accenten
paa den sidste Stavelse, Veien langs med Bugten for at
komme til Vesuv. Ingen havde gjort noget Arangement. Nær
havde vi ikke faaet Vogn, den vi fik var meget lille og da

8) forgylt] gylt er overstreget i linieudgang og gentaget i næste linie 24) Londel
ɔ: Lennel, smlg. s. 348: Lendel og s. 375 Ländel

Zeuthen kom sidst op og blev klemt, blev han gal og var
saa naiv at sige at han vilde kaste mig af Vognen, det var
Alvor, de Andre kaldte det Spøg. Men utaaleligt er det dog
at reise med en Sindssvag. — ST Giovani, Portici og Regina
løbe saaledes ud i hinanden at man ikke ret mærker Grændsen.
5 vare vi i den lille Vogn, to lasede Drenge bag paa,
der her gjelde for Laqaier og Kudsken tog Een op paa den
Pind han selv sad, saaledes fløi vi med een Hest for omtrent
8 Skilling Dansk til Herculanum der ligger i Regina. — Vi
steeg ned gjennem et Huus til Amphitheatret, der er fundet
ved at grave en Cisterne. Gangene ere nu udskaarne af
Asken og Lavaen, men da man hver maa gaae med et Lys
og kun Stykkeviis kan see det, faaer man intet ret Begreb.
Scenen skal være endog større end hele St Carlo-Theatret.
Det var en Labyrinth af mørke Gange. Endelig kom vi til
Cisterne Aabningen, hvor der var en dyb Brønd, men kun
kort nød vi i denne Cylinder Daglyset, vi maatte ind i dybere
mørke Gange. Her saae man Stedet, hvor Orkestret
havde været, de enkelte Rum for de forskjellige Musici. — Vi
saae Paaklædnings Værelser. Et Sted over os var en Maske
ganske aftrykket i Lavaen. Vi fandt en Art Monument for
Familien Balbi, / der have spillet en stor Rolle den Tid og
hvis Statue til Hest findes her paa Musæet, tillige med Døttrenes
Buster. Vi besteeg Trappegangene til de forskjellige
Etagers Loger. — Det var store, brede Gange. Man kan ikke
udgrave det og Byen Herkulanum da der ligger en ny By

1) klemt] k først skrevet g 4) en] først skrevet et 9) Regina ɔ: Resina
14) Scenen] tilføjet under linien, derover er overstreget Det 20) over] først skrevet
i 24) forskjellige] derefter er overstreget Loger

Solen gik ned som en Ild, Himlen blev det glimrende Guld
der gik over i et Ætherblaat. Havet var som Indigo og Øerne
laae som blegblaae Skyer derpaa. Det var en Feeverden som
viiste sig. Neapel rundt om Bugten blegnede meer og meer,
Bjergene med deres hvide Snee lyste saa herligt, de laae langt
derude i den blaa Luft, og vi saa tæt ved os alt den røde
Lava paa Vesuv. Det var næsten mørkt da vi over en Lavamark
og gjennem en snever Huulvei naaede op til Eremitagen,
her kjøbte vi os to Flasker Lacrymækristi som Føreren
bar. Vinden var saa bidende kold, at jeg maatte staae af
Æselet og gaae, Drengen satte sig op og jeg fik hans Stok.
Snart kunde Æslerne ikke føre os længer, vi stode foran
Bjerget selv, hvis Rundhed var bedækket med Lava blokke
og Aske, temmeligt steilt opad steeg vi nu og sank i Aske
til opom Knæerne; ved hvert andet Skridt gleed vi eet tilbage,
store løse Stene giede ned, naar vi traadte paa dem. —
Zeuthen blev gal, hver Gang en Steen rullede. Herts blev
strax udmattet og skreeg uophørligt at vi ikke maatte løbe,
skjøndt vi krøb afsted. Hver Øieblik havde han et Ord at
vilde sige mig, hvert Øieblik maatte Føreren sidde og vente,
det hjalp ikke at han skreeg Curage! Herts sagde til sidst,
gik vi ikke langsomt og hvilede, da vendte han om og gik
ikke med. (Forfængelighed) Tilsidst sank han afkræftet om,
jeg gav ham Viin, Nordmanden tog ham under den ene Arm,
jeg under den anden, jeg sang høit, for at vise hvorlidet det
tog paa mig; Franskmanden og Føreren var altid foran og
trøstede at nu vare vi snart oppe. En Time gik og vi var paa

7) vi] derefter er overstreget gjennem snevre Huulveie og 13) hvis] derefter er
overstreget Sid 15) opom først skrevet ov

en Art Flade / under Kjædelen. Her saae vi pludselig Maanen
der stod lige over Krateret. En kulsort Røg hvirvlede op,
nu fløi en Ildmasse og mægtige gloende Stene rullede ned paa
Plænen hvor vi skulde over for at naae Lavastrømmen. Den
gav et Ildskjær fra sig, endnu saae vi den ikke selv, men alle
de Fremmede der tætved den stode paa Blokkene fik et Colosalt
Udseende i denne Belysning. — Der var aldeles ingen
Sti, vi maatte gaae og kravle mellem de mægtige Lavastykker.
Herts faldt og slog sig. — Ved hver Eruption blev Maanen
ganske skjult af den beegsorte Røg, da var det Nat og vi
maatte staae stille, thi mellem Klippestykkerne saae det ud
som sorte Afgrunde. Efterhaanden mærkede vi Heden der
kom op under os. For at see den ny Lavastrøm maatte vi
over een, der havde strømmet Natten forud, kun den øverste
Skorpe var fast og sort, men i Revnerne skinnede den
røde Ild, vi traadte ud, den brændte os under Fødderne
gjennem Støvlesaalerne, var Skorpen bristet da vare vi sjunkne
i et Ildhav. Vi saae nu den uhyre Ildstrøm vælte langsomt,
tyk og rød, som Velling, ned af Bjerget, Svovldampen
var saa stærk, Ilden brændte os Fødderne saa at vi maatte
efter to Minuter tilbage; rundom saa vi Gab af Ild, det
susede fra Krateret, som naar en Skare Fugle med eet flyve
op fra en Skov. — Keglen kunde ikke bestiges for de gloende
Stene der ideligt regnede ned. — Nedfarten var høist moersom;
vi fløi afsted, maatte sætte Hælene imod, faldt imellem
i den bløde Aske; 10 Minutter var dette Fald gjennem Luften.
Blæsten havde imidlertid ganske lagt sig; vi saae Bugten

1) Her] foran er overstreget I en uhyre 4) Plænen] først skrevet Pæ 23) Keglen]
foran er overstreget Nedga 24) moersom] først skrevet moersomt

i Maaneskin; Æslerne snublede slemt ved Nedgangen og
Berg faldt af, Æslet gik over ham, det saae rædsomt ud. Mit
Æsel havde nær stødt mig et Brok til paa Saddelknappen, da
det snublede. Lavaen saae ud som kolosale, nedfaldne Stjerner.
— Vi reed igjen over den sorte Lavamark. Jeg blev tilbage
/ fra de Andre for at see paa det mageløse Naturspil.
— Klokken 10 kom vi til Resina, alle Huse vare lukkede, ingen
Vogn kunde vi faae, det var uhyre koldt, men Maaneskin,
som Daglys. Saa klart er det ikke i Danmark ved Middagstider
i graat-Veir. Vi maatte altsaa gaae til Neapel om
Natten. De Andre løb fra os, da Herts havde et daarligt
Been fra Faldet. Jeg blev da hos ham og han takkede mig
derfor, fortalte at han syntes vi gik i den udøde Stad i Tusinde
og een Nat. Husene, der ere hvidtmalede tage sig brillant
ud i Maanskin, de mindre, med flade Tage, saae ud
som afbrændte Bygninger i Norden. — Vi talte om Poesie og
om — Mad, thi vi vare sultne, meget sultne; Herts bad mig
fortælle hvad Mad jeg vilde spise denne Aften. — Sværmede
med mig for Suppe og Bifsteeg, men frygtede at Tratoriet
Ville milane var lukket, vi vilde da drikke Puns og glippede
Alt skulde vor Tjener skaffe os Viin og Brød. — Ved Neapel
bleve vi raabte an af Skildvagten; jeg svarede »Amici! une
Promenade de Vesuvio, returnate a Napoli!« — Nu var han
tilfreds. — De store Bølge Linier brødes i Maanskinnet som
glimrende Sølv, eller rettere som en blaa Ild. Vesuv kastede
Ildsøiler. Vi saae i det rolige Hav Lavaen speile sig, som en
bred, mørkerød Ildsøile. — Vi fandt endeligt et Tratorie
aabent spiiste, drak og gik hjem at sove. —

20) Ville milane ɔ: Villa di Milano 27) mørkerød] m først skrevet r

Tirsdag 25. Skrevet Breve til Colins og Jette Wulff, som
er nu sendt hjem. Jeg er som mørbanket i min Bagdeel af
Ridningen igaar. Nu kommer Svien; jeg er uhyre træt. —
Alle mine Lemmer, som knuste, jeg er søvnig og afkræftet.
Dog var jeg to, tre Timer tidligere oppe en de Andre. De
lide som jeg. Aflagt Vesit hos Aaberg og Carlsted i Hotel
de Resio. Spadseret, spiist og sovet til Middag, men er /
dog meget udmattet. Gik om Aftenen min sædvanlige Tour
til Casernen og Skibsbroen at see Vesuv. Saae dem spille Comedie
paa Gaden. Er nu hjemme, har kjøbt for 1 Carlin Pasticier
og eri Flaske Lacrymæ Chris [ti] for omtrent 6 Skilling
Dansk, gotter mig og vil nu snart sove. — Herts siger jeg ligner
den store Giraf; men beder mig ikke blive vred! Han siger
jo ogsaa, det er et rart Dyr. Jeg troer virkelig han er godmodig!
—

Onsdag 26. Drømt hæsligt om Ørsted inat. Mine Lemmer
ere endnu ømme af Touren til Vesuv. Spadserede over den
store Broe op til Sommerslottet, men da jeg ei havde Tilladelse
kom jeg ei ind. Besøgte min unge Maler fra Hamborg
og saae hans Søestykker her fra Neapel. Gik efter Bordet
ned paa Broen, her sad en Mand i en daarlig Frakke og
læste høit af Orlando furioso, Matroser og Lazeroner laae og
sad rundt om og hørte til. Lidt derfra stod en Improvisator
paa Krykker, nogle Lazeroner opgav, som det lod, Æmne
og Riim og han sang og blev aplauderet. Da jeg gik gjennem
een af de smaae Sidegader til Toledo, saae jeg nogle
ganske smaae Børn, som havde pyntet sig med Apelsinskaller
og grønne Toppe. I Gaden tæt ved legede nogle usle

1) Breve] først skrevet Brevet 11) Chris[ti] ms. har Chris i linieudgang

Fakiner med Apelsiner, som de lod trille ned af Gaden i
Rendesteenen og see, hvis der løb længst. Før jeg kom her til,
saae jeg ned imod Fyrtaarnet et Skildt malet med en heel
Historie og Jesus i Midten med Skjærsilden under sig, Manden
sang til Guitaren og Konen, i et Slags Zigeunerdragt
pegede paa de forskjellige Situationer derefter gave Folk dem
et Gran og saa fik man en Amulet, en Kobberstykke, og et
lille Skilderie med Madonna og Jesus paa, jeg kjøbte ogsaa
og han kyssede paa Billedet i det han gav mig det, Spadserede
den hele Aften i Toledoen, saae paa den brogede
Vrimmel og forfulgtes af Ruffianni; Drengen med den hvide
Hat, som endelig vil forføre mig, kunde ikke noksom / anprise
sin Donna, »o multa bella!« sagte han, hun var kun 13
Aar og havde kun i denne Maaned hengivet sig til Kjødet,
jeg blev tilsidst kjed af ham og stak op i en Sidegade, med
et løb han foran, thi det var just Gaden hvor hun boede,
han viiste mig Huset, bad mig blot at see paa hende og sagde
han, jeg vilde ikke kunde modstaae; »just derfor«, tænkte
jeg og sagde no! no! no! i det jeg gik til den næste Gade. —
Strada Nardona Numer trenta due, raabte han og jeg slap.
— Gik saa hen og spiiste mig en god Aftensmad og drak et
Glas Malaga til. Tænkte paa Lovise og de Andre Hjemme,
dersom de havde seet mig [i] Aften, havde de vist været
bange for mig. Neapel er farligere end Paris, thi der fryser
man, men her brænder Blodet. Gud leed mig til det Fornuftigste
og Bedste; jeg anseer ikke denne Tilfredsstillelse for en
Synd, men jeg finder det væmmeligt og farligt, med slige

9) Spadserede] foran er overstreget over T 27) farligt,] kommaet først skrevet
som udråbstegn

Væsener og utilgiveligt Synd med et uskyldigt Væsen. — Jeg
er nærved at sige med Herts, lykkelig den der er gift og
ikke begaaer Brynde. —

Torsdag 27. Spadserede i Villa reale, Fiskerne klædt kun i
svømme Buxer trak Baade i Land, deres deiligt byggede
Lemmer, guul brune af Solen tog sig godt ud i det blaagrønne
Vand. En Deel Smaadrenge badede sig og en Gruppe
smaae Piger sad i Sandet og saae derpaa. Gik med de Andre
paa Musæet; hvor vi saae alle de Sager der ere bragt fra
Herkulanum og Pompæi. Der vare flere Metal-Træer med
Lamper paa. Eet med 5. To Divaner med grønt Lædersbetræk
og Silkeqvaste, særdeles godt bevaret. Rustninger, en
Mængde Kogeindretninger, ganske ypperlige. En Æbleskivepande
med 30 Rum i. — Vi kom i 7 store Værelser med
Vaser, Drikkekar, Urner, Lamper, qvind/lige Haand-Redskaber.
Paa Krukker og Vaser vare særdeles skjønne Tegninger;
det maa have været Mestre der have givet disse, thi
hver Linie bidrog til Figurens Skjønhed, saavel i Stilling,
som Udtryk og Winkelmann siger os at de maatte male paa
dem, medens de vare hede, at intet kunde slettes ud igjen,
hver Streeg de satte stod. Hvilken Afvexling af Figurer. I det
inderste Værelse stode to under Glas, de saae, som de fleste
Andre ud, som ny, men paa den ene var Tegninger af nogle
Baccantinder hvis tragiske Udtryk og Holdning særdeles
gribende; over Guder og Gudinder stod paa Flere, deres
Navne paa Græsk. Ganske fortræffelige komiske Figurer
var der. Flere Terningspil. Stegepander, en Seng. Paa een
af de sidste Vaser jeg saae var tegnet en Harpe paa hvilken

6) det] først skrevet den 24) Holdning] derefter er overstreget var

laae en død Svane. — For at see Camera obscøena, maatte
vi gaae til Directeuren for Musæet, der selv opbevarede
Nøglerne til dette ene Værelse, hvor man saae de meest
gribende Tegn paa Grækerne[s] Udsvævelse. Flere liderlige
Billeder paa Kalk, forskjellige Situationer og Manerer i Udøvelse
af deres Lyster. En deilig Marmor Statue med en geil
Faun der lærer et ungt Menneske at spille Rørfløite. Et
Gravmonument med ubegribelige Scener, som Præsten,
Bukken & &. — I Værelset stode flere Priaper, som frugtsommelige
Koner skal have sat sig paa. Et Priap Alter.
Membra med Vinger og Løvekrop & &. — Smaae Membra
som ufrugtbare Koner have baaret paa Brystet. — Derfra gik
jeg til Voigts og hjem at fuldende mit Brev til Bøtcher. —
Mod Aften i det deiligste Sommerveir spadserede jeg ud til
Posilypgrotten og tegnede den af. / Da jeg gik hjem sank
Solen ned bag den mørke Bjerg Horizont hvor Cypresser og
Olietræer giver det hele et Skyggebilledes Udseende. Hav,
Bjerge og Himmel var Lilla i tre Nuancer, lidt efter blev
Havet Purpur, Bjergene bruun blaae og Himlen samme
Farve i en renere Potens, men paa Bølgeconturerne spillede
et guulrødt, ingen tør male, da det vil synes unaturlig. — Da
jeg kom ved ST Lucie hvor Hængeplanterne dække Murene
og jeg saae op mellem de høie Olietræer, var det som
der laae Nat i hvert Blad, kulsort og fyldigt hang det mod
den rene blaa Luft. — Vesuvs Røg var hvid, som Baadenes
Segl, nu tabte den sig meer og meer og den røde Lava skinnede.
Gik om Aftenen i real theatro il fundo og saae Herolds
Opera Zampa. — Det er et daarligt Huus som vort, ikke
engang saa godt, fire Etager; daarlige Decorationer, disse
og Costumerne ere langt ypperligere hjemme hos os. — La

jeg vil tænke paa dem hjemme og drikke deres Skaal. —
Louise og de Andre tænke vel neppe paa mig nu! — I Dag
har jeg besøgt Søemaleren Tömming, jeg saae et smukt
Malerie af ham der forestillede nogle Søefolk i en Baad
kjæmpe med Bølgerne, det var tidligt Morgen, nær ved laae
den nye ildspruddende Ø ved Scicilien og i Baggrunden saae
man Ætna.

Løverdag den 1ste Marts. En trykkende Hede; spadseret
med Flaknecker til Posylipgrotten; det blev siden en flyvende
Storm, alle Pladser og store Gader vare svøbt i Støv. Aflagte
Vesit hos Prindsesse Pigniatelli hvor jeg traf en Jomfru Knudsen
fra Danmark, ingen af dem behagede mig. De forbausedes
over at jeg turde sætte Fru Heiberg over Colon Veprée,
var meget for Paris og Neapels Theater, selv Decorationer. —
Talte om Hertss Beskedenhed. Gud veed om det var en Finte
til mig. Spurgte om Georg Zink og flere Afdøde; talte imod
Weyse og Kuhlau, som de neppe kjende. Prindsessen[s] lille
Pige var et smukt sydligt Barn. — / Var i Formiddags paa
Musæet og saae en ganske ypperlig og stor Samling Statuer.
Man seer fra Hekulanum Familien Balbi, Fader og Søn ere
colosale til Hest. Moderen et særdeles markeret Ansigt. Døttrene,
nummererede, den ene er ret smuk, de andre særdeles
stygge. Det er umueligt at betegne og udhæve alle de fortræffelige
Sager der findes her. Gladiatorer. En herlig Bacchus.
Juppiter Amons Hoved. Et stykke af en Psykke, Pandeskallen,
begge Arme og Beenene mangle, men den hele
Thorso er ganske deilig aandig let. En qvindlig Apollo i
hvidt og bruunt Marmor. En kostelig Diana efesina. Muserne

13) Colon Veprée ɔ: Coulon og Vertprée

stærkt og Røgskyen og Dampen fra den hang som en mattere
rød Ud over den. Det var næsten som paa Malerier store
Udbrud af Vesuv.

Mandag den 3die Marts. Efter lang venten i Caffe italie
kom da Flacknecker og lidt efter Aaberg og Carlsted, vi fik
to Vogne og rullede nu i deiligt Sommer Veir ud gjennem
Portici for at see Pompei; paa hiin Side Resina, saae vi de
sorte Lavastrømme ligge paa Vesuv, og hvorledes de strakte
sig ned til Veien og over denne mod Havet. Et enkelt Antikt
Huus stak frem, et nyt var bygget oven paa det. I Torre del
Anunciate fik vi en Fører der ledte os gjennem Viinmarker
hvor der hist og her voxte Bomulds Planter, han gav mig
een med Uld i. — Ved Forstaden af Pompei der ligger temmeligt
høit og har været begravet i Aske og ei i Lava, stode
Soldater. Det første Huus var Diomedes, vi saae hans Bade,
Viinkjælderen var to lange Gange, her stod i den ene endnu
Viinkrukker op til Muren og man saae paa Muren Aftryk af
et Fruentimmer der var trykket her op til. — Gaden her hedte
Gravgaden og der stod Gravmonument ved Monument. — /
Foran to var der anbragt runde smukke Steendivaner til at
hvile sig. Boutik ved Boutik. — Man veed at der har været et
Jordskjælv der ødelagt meget Husene i Pompei før den store
Undergang skete, Indbyggerne begyndte da at anlægge Byen
fra ny, man seer derfor flere Carnisser i Terra cotta til Model
og ufuldførte i Marmor staae ved Siden. — Nu kom vi
gjennem Indgang til Byen og saae her Rester af Murene
med Trapper opad. Paa et Huus var anbragt: (et Membrum)

9) enkelt] derefter er overstreget Hu 13) Forstaden] Fo først skrevet Je 21) har]
derefter er overstreget f

i Salusts Huus, med et Malerie i Væggen, forestillende Diana
og Aktæon. — Næsten paa alle Huse læste man Eierens
Navn. En Guide lukkede os nu ind i Castors og Poluxs Huus,
disse to staae malede paa Væggen, ved hver Side af Døren
hvor man gaaer ind; smukke Malerier paa Væggene, en stor
Have indeni, af Mallerierne paa Væggen var især en herlig
Bacchantinde. — I et Huus lige overfor stod en smuk Fontaine
med Muslingskaller og og Mosaik; tæt ved et Huus
med een endnu skjønnere Fontaine. — Vi kom til en stor
Gaard hvor der stod et Marmorbord, som hviler paa en
Sphinx, det var, som hugget igaar. Over det nyeligt fundne
Gulv Mosaik, der forestiller Alexander og Darius, var bygget
et Træ Huus for at conservere det; det er ogsaa det skjønneste
jeg endnu har seet. Tegningerne man har der af ere
meget lignende. Hvilket Liv! Alexander har blottet Hovede.
— Nu kom vi til det offentlige Bad, rundt, spids-Loft. — Pantheon
med 10 Steen i en Kreds for de 10 Guder; August
og Livias Statuer staae her i Nischer. — Forum med Jupiters
Tempel. — Merkurs Tempel med et smukt Marmor-Alter. —
Venus Tempel, / Colonnerne staae endnu; foran Opgangen
staaer Altret, mellem Collonnerne saae jeg det rygende Vesuv.
Justitias Tempel, ligeledes med Altret foran Opgangen.
Vi kom ind i Præsternes Gaard, her stod endnu en Præstindes
Billede, der var bygget et Skuur, som et Skab omkring
det. — Vi kom gjennem en Gade med Boutikker, paa een
Boutik var som Skildt en Mosaik Sammensætning, som man
forklarede os vist var et Slags Skildt, at her forarbeidedes

7) stod] først skrevet laae 15) Hovede] først skrevet Hovedede 21) Collonnerne]
ms. har Collon̄erne

Mosaik. — Herkules Templet og tætved: det tragiske Theater,
fra dette saae man en Gruppe udsprungne Grædepile og de
høie Bjerge, jeg vilde gjerne tegnede af, men man forbød os
at tegne, kun notere, turde man. Isis Templet, det var meget
lidet, næsten som et Lysthuus hos os; en Copie af det bronze
Isisbilled der nu findes paa Musæet, saae vi her. — Nu gik
vi til det komiske Theater, hvor man ganske herlig seer
Scenen, Orkestret og Tilskuerpladsene, vi sade paa disse.
»Hvor her er leet og klappet!« sagde Herts. — Derfra kom vi
til Soldaternes Qvarteer, hvor Grædepilene nu groe og hvor
vi saae de nu levende Soldater gaae at lege med Oranger,
som de trillede hen af Gangen, i en Krog laae Copien af en
Træblok de i hiin Tid havde brugt som Straf at spænde
dem om Benene. — Her var Grændsen, vi gik mellem den
opkastede Aske og maatte i brændende Sol trave tilbage til
Torre del-Anunciate, paa Veien begyndte Flacknecker med
Forandringer i vor Tour, at ville til Vesuv, hvor han ikke
havde været, men jeg satte mig kjækt derimod, han var jo
med os, Herts var af min Mening og han taug. Paa Veien ud
var Zeuthen, som sædvanlig uforskammet, men herfra til
Salerno, gik det til den høieste Grad, han er gal, det sagde
jeg ham ogsaa. Han yttrede, da han saae Herts og jeg nikke
til hinanden, at jeg søgte at vinde ham og det lykkedes jo! —
/ Vi rullede nu ind i en smuk Bjergdal, med store Viinskove;
Bjergslotte hang rundt om, endelig kom vi til Pagani
. . . . . . . , hvor vi steeg af Vognene for at see Italiens ældste

3) tegnede ɔ: tegne det 10) og] tilføjet under linien 14) mellem] tilføjet over
linien, derunder er overstreget over 17) ville] først skrevet vilde 19) . . . . . . . .]
formodentlig mener A. Nocera Superiore, hvor S. Maria Maggiore ligger

Frokost ved Veien, vi fløi dem forbi; et daarligt Vertshuus
og nogle smaae Bygninger var Alt ved Pestum. Over Tidsler
Tjørne gik vi til Rudera af Fredens Tempel der laae tæt
ved et Theater, begge vare næsten reent forsvundet, men
naar kan ogsaa disse to holde sig ved Siden af hinanden.
Nu kom vi til det næsten ganske vedligeholdte Neptuntempel;
Colonnerne ere af Travertiner. Rundt om voxte de
største Violer jeg har seet, de duftede stærkt. Man saae til
Havet. — En Dame sad paa en Steen og tegnede af. Bønder
gik om og faldbød fundne Sager, jeg kjøbte for 8 Skilling et
smukt Hoved af Leer. Inde i Templet voxte vilde Figen paa
lave Buske hen ad Gulvet. Vi gik nu til Basilicaen hvorfra
man har tagen to Søiler til en Kirke i Salerno, tilsidst saae
vi Ceres Tempel, der egentligt ligger først, naar man kommer
fra Salerno. — I Vertshuset var Konen som en Røverhex,
hendes 16 aarige Søn, et Natur-Menneske gik hende til
Haande og var Opvarter, Herre og Alt der, han var høist
komisk og blev meget opbrusende naar man skyndte paa
ham eller han ikke kunde huske hvad vi alle forlangte, mens
vi spiiste spurgte han os hver hvorledes det og det smagte os.
Loe og var meget moersom men snyde vilde han dog og
smurte en Regning sammen, som vi forkortede betydeligt. —
Flere Fremmede bleve siddende i deres Vogne at spise, men
omringet vare vi alle af nøgne Tiggere. Da vi kjørte hjemad,
laae mod Aften Havet hvidt som Melk og Bjergene stode
mørkt Lilla, Luften derimod rosenrød. Vi sov, som igaar,
i et Værelse. — /

1) vi] foran er overstreget de 2) smaae] tilføjet over linien 23) at] først skrevet
og

store Bygninger. — Vi havde seilet forbi mange Huler, langs
Kysten saae vi flere. — Lazaroner, halvnøgne laae og sov
i Solen i det varme Sand; nøgne Drenge trak Baadene op. Da
vi havde faaet vort Logie arangeret og blevet enige om at
blive her til næste Morgen, vandrede vi op til Klostret, der
nu er et Vertshuus. Der er en magelig Trappevei derop. —
Foran Klostret er en Klippehule, indrettet til Kapel, her
staae tre Kors og paa Klippevæggen omkring disse staae
Helgener af Træ, paa Muren neden for er malet et Billede til
et Kapel; deilig viid Udsigt over Havet. — Vi fandt Alt saa
smukt at vi besluttede at blive her til næste Dag. Alt var et
Malerie. Det uendelige Hav og Fiskerne med Medestænger
paa den store Steenblok, i den fjerne Horizont saae vi Skibe.
Der var en stor Altan foran paa Vertshuset, vi spadserede
her, men den blændende hvide Farve rundt om skar i Øinene.
(Vi mødte ved Opgangen til Klostret Reisende-Damer i
Bærestole). Da vi gik ned kom vi gjennem en Deel af Byen,
der ligger forunderlig pakket paa sig selv. Gaderne snoede
sig igjennem og mellem Husene, det var Gange i Murene
og gjennem Bygningerne, snevre og mørke. Efter Bordet gik
vi til Minuri og Majuri, der ligger smukt og tæt der ved.
Store Aloer groede paa Klipperne; Børn, i bare Skjorter,
legede paa Strandbredden. Vi mødte en rædsom Mængde
Geistlige. Vor Fører og alle Børn saae vi falde paa Knæ, da
Biskoppen gik forbi. — I den deilige Aften sad jeg paa Altanen,
en Deel Fiskere og Børn sang en Art Psalme paa
Strandbredden, det var sonore Stemmer. / Ved Middags
Bordet blev Zeuthen fuld og omfavnede Carlsted. Herts

12) Medestænger] først skrevet Mestæ

Grotten end vi. — Det var / ellers en uendelig lang Vei, man
maatte heelt om paa den anden Side af Øen. Klipperne stode
lodrette, utilgjængelige op af Havet, høit mod Skyerne, var
der kommet en Hai eller Baaden kentret, da kunde ikke den
bedste Svømmer rædde Livet; nede ved Vandet var Klipperne
begroede med røde Søeæbler, det saae ud som Stenene
græd Blod-Taarer i Brændingen. — Vi maatte sidde ganske
stille for ei at bringe Baaden af Ligevægt, der vare mange
smaae Huller i Klippen, som Vandet skyllede ind i; endeligt
saae vi, midt for det aabne Hav, en meget større Aabning,
det var Indgangen til Grotten. Roerkarlen lagde Aarene ind
og sagde os, at vi maatte sætte os ned paa Bunden af Baaden
for at slippe ind. Hvilken Feeverden var ikke her. Fra den
kolde Blæst, den urolige Søe kom vi ind i en deilig varm
Hvelving, stor og herlig og hvor den 20 Favne dybe Søe
var som et Speil. — Det saae ud det hele Vand herinde som
naar Spiritus brænder, slog man paa det var det skinnende
Sølv og Vanddraaberne der stænkede mod Lyset lignede røde
Rosenblade. — Alt straalede Himmelblaat; Baaden, Aarene,
Menneskene selv vare i forskjellige Variationer af Blaat. Det
var som seilede vi i Ætheren. — Man fortalte os om to Svømmere
der engang i stærk Søegang vilde svømme derind, før
den var ret bekjendt. Brændingen skjulte næsten Aabningen,
men de passede at slippe ind ved en synkende Bølge, Grotten
var da opfyldt med Skum, der stod som blaae Luer rundt
om Manden, han vidste ikke hvor han var, endelig kom han
hen til / den hugne Trappe derinde og samlede Kræfter til at
arbeide sig, efter lang forgjæves Strid mod Bølgerne ud igjen.

23) ret] r først skrevet b

stor Ilddraabe i Havet. Nu blev det koldt; hele Kysten var
nu ogsaa nøgne Steenklipper, det var ganske mørkt da vi kom
til Castelamare, der var en lang, lang Gade ved Havet, her
spiiste vi, og gav Drengen det dobbelte han skulde have, thi
Veien var længer end vi troede, han sagde ogsaa »Multe
contente Exellenci!« Æselet skreeg, endelig kom Vogne, det
var hundekoldt; Lavaen løb ned af Vesuv. I Neapel fik jeg
Kaffe og gik saa til Seng. —

Løverdag den 8 Marts. Hvor jeg er træt og udmattet.
Hævede Penge hos Falkonet og gik til Voigt for at høre om
Brev. Der var eet fra Jette Wulff, jeg slugte det paa hans
Trappe og studerede det hjemme. Hun kommer her til! Victoria!
— Men vi mødes ikke. Den eiegode Søster. — Vesit af
Herts. Om Aftenen gik jeg ned til Fyrtaarnet, saae paa de
som gjøre Comedie der. Maddamen der havde et spædt Barn
paa Armen en lille Pjero kjælede for det. — Det var en huuslig
Scene og ei bestemt for Publicum.

Søndag 9 Marts. Smukt Veir. Spadseret i Villa reale og
gaaet, med de nysankomne Tydskere, til Posylypgrotten, hvor
vi nær vare kjørte over, der var en frygtelig Skrigen, og en
Vrimmel af Gjeder / og Fruentimmer, der kom berusede
fra et Tratoria. — Blev om Aftenen forfulgt af Ruffiani, var
nede paa Molaen; i Aften er Lavastrømmen meget lille. —
Der var tændt et stort Blus paa Gaden uden for mit Vindue.
Folk stode og varmede sig. Serenade.

Mandag 10 Travet om over Fiskertorvet, hvor de koge og
brase paa Gaden. Deilige store grønne Finocki solgtes der.
Jeg kom ind i smaa Gaderne, hvor de handlede med Madonnabilleder,

15) Maddamen] M først skrevet K

var i flere Kirker, som ikke toge sig ud, da
Roms staae saa tydeligt i min Erindring. Gik paa Musæet
og saae den pharnæsiske Tyr, det er en deilig Gruppe, i Fodstykket
ere Basrelief med Dyr, Løve, Hest, Hund osv. —
Her staaer en colosal Herkules Statue; mange Indskriptioner
paa Græsk og Latin hang paa Væggen. — Nogle nyere Malerier
var sat herind, saaledes Kain der har dræbt Abel.
Denne ligger med blodig Tinde paa Jorden, han er noget
qvindlig men dog stærkt bygget. Kain er i den frygteligste
Bevægelse, alle Aarer svulme, hans sorte Haar synes at reise
sig, Øinene stirrer vildt mod Himlen hvor Uveiret bryder
løs, han føler ikke de skarpe Tjørne hans nøgne Fødder
træde paa, han flygter bort Stormen griber i Dyreskindet
han har slængt over Skulderen. En smuk Fiskerdreng. — To
Stykker, det ene med en ung Mand med sin døende Elskede
i Armene og en Munk tæt ved, det andet hendes Begravelse;
Elskeren bærer hende og seer med Fortvivlelsens Smerte paa
det afsjælede Legeme. Munken bære Jernet til at grave
Graven og Hunden følger. Gik derpaa i Maleriesamlingen
og saa paa Modellerne af Templerne i Pestum og hele
Pompei. / Der er en interessant Model af et Theater i fuldkommenstand;
her seer man just hvor godt det er vedligeholdt
det komiske Theater i Pompei. Af Malerierne tiltalte
mig i Dag 1)et Munkehoved af Salvator Rosa; det folder
Hænderne og seer paa den Korsfæstede. — 2)Et med Marias
Himmelfart af Fra-Bartolomeo, da det slet ikke var mig
Mesteren værdigt. Madonna havde et simpelt Ansigt. Johannes
og den qvindlige Figur ved Kisten saae mig saa ligegyldige

10) Bevægelse] først skrevet Bevæggelse 13) bort] derefter er overstreget og tab

ud og saa læste man med latinske Bogstaver paa
Kisten: Asumpta est Maria in celum! — 4)Et som var mig,
interessant da jeg har seet det som Copie hos Dahlens
i Kjøbenhavn, nemlig et Stykke af Chidone, hvor en Kone
med en lille barbenet Dreng giver den Blindes Ledsager et
Brød. 5)Engelen der staaer ved en Sarcophag og peger mod
Himlen, medens han holder sit Skjold mellem den levende,
tænderskjærende Djævel og et bedende Barn, malet af . . . . . .
— Henimod Aften havde jeg Vesit af Herts, der vist havde
faaet lidt for meget Viin, han kom fra Middagsbordet, var
meget lystig, kaldte mig sin bedste Ven og fortalte mig at
her vare Koner og Døttre tilfals for Penge, men at han nok
vidste at jeg var et afholdende Menneske, nu kom Lendel til,
der pluddrede sit morsomme Tydsk, vi loe alle tre. — Jeg
spadserede i Toledo og for første Gang gik jeg i Ro for
Ruffiani, de maae være blevne kjede af at plage mig. Gik ned
paa Molaen, Kunstner-Familien stode som sædvanlig paa
Stilladset, Mand og Kone hæse af at skrige. Den lille blege
Dreng med det sørgmodige Ansigt, stod i sin hvide Pjerodragt
og spille Violin, medens de to 8aarige, smaae
Søstre hvirvlede om i en Dands, jeg blev veemodig derved;
de arme Væsner. — I Carlino Theatret, i Theatro Fenice og
i Theatro contra la posta give de to Forestillinger daglig, en
om Dagen Klokken 22, og een om Natten: Klokken 2 paa
Aftenen. — /

Tirsdag 11. Koldt i Veiret. Der hang en Sky om Vesuv,

4) Chidone ɔ: Schidone 6) og] derefter er overstreget holder 8) . . . . . . . .
ɔ: Domenichino 12) tilfals] først skrevet tilfalds 13) Lendel ɔ: Lennel
23) en] først skrevet et

som naar man hænger et Teppe om en Lysekrone der er
brugt. — I Aften gives i Fjorentin Theatret: Maria Stuarta
efter Schiller, igaar havde de un fallo (et Feiltrin) efter
Schribe. Donnizetti har komponeret Orlando furioso, Torqvarto-Tasso,
Lucrecia Borgia og Elexire d'amore. — Spadserede
om i de mindre Gader hvor man kogte og arbeidede
under fri Himmel. Sendt Breve hjem til Jette Wulff. Oberst
Guldberg og Jette Hanck. Følt mig temmelig angreben. —
Gik om Aften hen i Caffe Italia, hvor jeg traf en Italiener
jeg har seet hos Voigt og en neapolitansk Officeer, der
havde været i Norden, det vil sige: i Schweits. — Var nu i
Theater Sanct Carlo hvor de gave 1ste Act af Barberen,
Malibran var en nydelig Rosina, hun spillede flere Steder
ypperligt, andre Stæder var det ikke efter mit Begreb at tage
Rollen paa. — Hendes Sang var som en Svane der snart slog
med Vingerne i de høie Ætherstrømme, snart dykkede ned
i det dybe Hav og kløvede den hule Brænding. — Lablache
var en nobel, herlig Figaro, skjøndt han er saa tyk. De Andre
vare daarlige, derefter gave de Gnecos Opera: La pruova
d'un opera seria, hvori Malibran var Primadonnaen og
Lablasche Componisten. — Duetten hvor hun synger Mandfolkepartiet
og han Damens gik ganske ypperligt. Poeten er
noget lurvet behandlet, vidst saaledes som han bliver det [i]
Italien, hvor Musikken er Alt. — Det var et sandt Virvar, løst
phantastisk, uden nogen / Traad; jeg følte mig ikke vel og
dette forunderlige løse, lignede saa meget en Drøm, var mig
saa ubegribelig at man bød Publikum denne Salat af Musiknummere
at det faldt mig ind, dersom jeg var gal kunde jeg

2) Stuarta] først skrevet Stuarda 5) Elexire] foran er overstreget Elskovs

vist ikke igmageere mig en underligere Opera. — Jeg blev
meer og meer angrebet og skjøndt Malibran sang som en
Engel Tancredi: Di tanti palpiti og Lablache gav ypperligt
Nummeret hvor han til det virkelige Orchester uddeler Noter
og disse begynde med Feil, paa Feil Ouverturen, maatte jeg
dog forlade Huset, rimeligviis for sidste Gang i mit Liv. —
Jeg rystede over min hele Krop, mine Fødder var som Iis
og mit Hoved brændte, maaske de Østers jeg spiiste i Dag
have været giftige tænkte jeg. — Søvnen kom først seent.

Onsdag 12. Føler mig meget bedre. — Det blæser stærkt,
den seladon grønne Søe skummer, en Jolle med 16 Mand arbeidede
gjennem Brændingen. Besøgte Arcitekten Schlick
der boer elegant i colonette ST Lucia; han var phantastisk
klædt i skotsk Tøi til Støvletter og Knæbuxer, hvide Silkestrømper
og blaa Atlaskes Trøi med Qvaster. Han fortalte
meget om sine Arbeider, de Ordner og Daaser han
havde faaet, om Dyrheden at leve, da man maatte gjøre
Figur. (Hvor forskjellig fra Thorwaldsen)! — Han indviterede
mig til sig næste Dag at see hans Tegninger, da Malibran
kom; (hun har for hver Aften 4000 Ducati.) — Han
ligner meget Prinds Christian, men seer sygelig ud. — Var
i Diorama og saae den blaae Grotte, det er vist saa godt gjort,
sligt kan gjøres, men dog sandt Theaterstads mod Virkeligheden.
Det Hele er i Transperent og dog give det ikke denne
klare Blaaehed, som fortryller os i Virkelighed; ved bevægelige
Valser der kaste Skygge paa Vandet er opnaaet et Slags
Bevægelse, der giver det Liv, men denne Bølgebevægelse findes

8) de] tilføjet over linien 19) da] derefter er overstreget Mad 22) Diorama]
foran er overstreget Panor

ikke i Grotten, uden maaskee i Stormveir. — / Var om
Aftenen syg af det kogende Blod i mig. Mit Hoved er saa
tungt. Jeg har Feber af Lidenskab. — For at forjage det Onde
i Kjødet gik jeg i Theatret La Fenice paa Pladsen: Largo
di Castello, man gav Rossinis: La Cenerentola. Klokken 22
og Klokken 2, samme Opera. Det er jo næsten umenneskeligt!
men den blev ogsaa umenneskeligt givet. Theatret er
venligt og har tre Etager. Det var ikke mueligt at udholde
mere end det halve Stykke; Cenerentola havde en frygteligt
snerpet Mund, ikke Tanke om Spil, hun gik i Søvne, Søstrene
gjorde intet godt uden da de sloges. Hele Hofpersonalet
vare 4 Corister. Prindsen havde ingen Damer at vælge imellem
uden netop de 3. — Alidoro lignede en gal. Kort det var
den største Elendighed.

Torsdag 13. Vi skulle til Iscia og Alle samles i Caffe
Italia. Jeg var da oppe før 6 og vi kom hen til Mødet, men
her var Aaberg og sagde at han og Carlsted ikke kunne tage
med, da deres Afreise til Grækenland var bestemt til den 20
og de havde meget at arangere. Da Berg og Lendel nu gik
efter Vogn, kom hiin tilbage og sagde at det var saa frygtelig
en Blæst og saa koldt at han stemmede for at vi bleve hjemme.
Herts var ikke vel, det er en Skrælling, og saa bleve vi da
hjemme. Jeg gik ud gjennem Villa reale langs Stranden.
Søen gik stærkt og var ganske glasgrøn. Det bruuste i den
som naar mange Vogne kjøre med Jern. Nu tog jeg mig en
Dreng der førte mig op til Vergils Grav over Posilipgrotten,
man gaaer opad Veien til Klosteret ST Antonio, i Havemuren
her er en Dør til et Huus, Drengen bankede paa og

19) Lendel ɔ: Lennel 28) et] først skrevet en

det var nok og fik strax Hunden ud, men den væltede sig
om, Vandet flød den ud af Munden, den greb efter Luft og
var snart igjen rask, fik sig lidt Brød og sprang nu lystig omkring,
derfra gik og kjørte vi en skrækkelig slet Vei, til vi
kom ud ved Pozzuoli en ret anseelig By, her kom Førere og
Skibsfolk om os, der indbyrdes sloges og skjændtes om os,
Berg spurgte efter en bestemt Bellini og nu svarede 4 a 5 at
det var just ham, vi toge da den der saa skikkeligst ud, de
andre steeg paa Æsler, Lendel og jeg gik op til Solfatara hvor
vi alt i lang Afstand lugtede Svovlet. / Det er et mægtigt
Svovlkrater det Hele, hist og her, selv høit oppe paa Siderne
røg det endnu. I gravede Brønde kogte Svovlet. I Krukker
og Huller hvor Regnvandet samledes kogte Vitriol-Syren. —
Lugten var stærk. Vi saae nu i en Bygning, Svovlet tilberedes.
Derfra droge vi af en Sidevej om til en Viinhave hvor vi
saae Gratians Amphietheater, inden i voxte nu Frugttræer,
alt var begroet med Buske og i den hvælvede Gang vi gik
anlagt et lille Kapel. Paa Veien frem mod Havbugten saae
vi Ruiner af Neptuns og Dianas Templer. Vi kom nu paa
Grav-Veien via campania. Grav ved Grav, alt begroet med
Græs og Buske. I hver Grav vare mange smaae Nischer til de
Dødes Urner. — Vi steeg nu ind i Jupiter Serapis Tempel
anlagt af Ægyptiske Kjøbmænd. 3 Søiler stode endnu. Hele
Grunden stod under Søevand, der løb mange Fisk hen
over det hvide Marmor. Nu gik vi til et Tratorie ved Stranden,
hvorfra vi saae Ruiner af en Bro, som Caligula skal have

7) Bellini] senere tilføjet over linien 7) svarede] først skrevet svarde 9) Lendel
ɔ: Lennel 18) Havbugten] først skrevet Havbukten 20) via campania]
tilføjet over linien 22) Serapis] først skrevet Seraps

med Græs og Buske. Et smukt Stykke af Dianas Tempel laae
tætved. Men skjønnest var Venus Tempel, rundt og stort,
tæt ved Søen, nu begroet med Vedbende og vilde Levkoier. —
Her leiede vi en Baad for at roe til Ischia. Matroserne maatte
bære os ombord, da her ere lave Grunde. Høit paa Klippen
laae et Castel. Vi roede uden om Cap: Mysenum, hvor der
vare store Klippehuler, da vi kom her om, fik vi stærk Søe,
vi vilde have steget i Land paa Procida, hvor Husene hang
som Svalereder paa Klippen, men Søefolkene sagde det kunde
blive stærkere Søe imorgen, vi gik altsaa om Procida, hvor
to Skibe fra Neapel krydsede os for at gaae til Sardinien hvor
de hentede Coraller. — Solen gik ned. / Vind og Strøm var
os imod, vi maatte have Seilet ned, det var næsten umueligt
at kjæmpe mod Bølgerne, de løftede Baaden høit i Veiret og
skummede sneehvide, jeg holdt mig i Siden af Baaden og
i Berg og gyngede saa Slag i Slag saa jeg var nær ved at
blive syg. Kysten syntes at holde sig lige langt borte, med
eet saae vi ned mod Mola di Gaeta en stor Skypumpe berøre
Havet, Vandet rundt om den sagde Folkene trak Alt ned
som i en Trakt eller Pompen hævede det med sig, de roede
nu af alle Kræfter, men Bølgerne syntes at støde os tilbage,
med eet blev Skypumpen blodrød, vi begreb det ikke, thi
Solen var alt nede; endelig kom vi efter at dette maatte være
Kulbrændernes Ild paa Kysten bagveed, der skinnede paa
Skymassen; — jeg var ikke glad tilmode. Endelig naaede vi
Land og jeg var ret lyksalig, Folk kom ud af Kirken. Det var
ganske mørkt. Styrmanden skaffede os et Privat Logie hos
nogle simple, skikkelige Folk, der gav hvad de havde. Pølse,

11) Neapel] først skrevet Nepl 15) sneehvide] først skrevet sneevide

Salat, Æg og Frugter, Vinen ret god, hele Familien saae paa
os. En Officeer kom og gjorte os Vesit og fik et Glas med,
Soldaten fik 1 Carlin da vi ikke havde Pas. (Natstolen var
en Viinkrukke) Zeuthen pærefuld og gal. Vi sov 5 i een
Stue og i bælmørke. —

Løverdag den 15. Hvor leed jeg af Tørst denne Nat! Min
Mund revnede indvendig. Klokken 7 toge de Andre Æsler,
men jeg besluttede ene at gaae; det var en noget besværlig
Vei, op mellem Viinhaver. Det havde Sneet om Natten, snart
fandt [vi] fuldkommen Vinter her. Nøgne Træer og Buske;
rundt om et tyndt Lag Snee. — Vi besteeg det gamle udbrændte
Krater og saae over Lavamarken ned til Stranden;
endnu maatte vi stige lidet og kom saa ned gjennem en besværlig,
snever Bjergvei, hvor de Andre ogsaa maatte gaae.
Nu laae Byen Monte della Misericordia for os og Badene.
Der vare fortræffelige Indret/ninger; En Kjædel mit paa
Gulvet, eller rettere Brønd, men altid kogende Vand, det
var kogende ved sig selv; rundt om fra Sidevæggene stak Rør
frem, for Døvhed, for Fødderne &. I et andet Værelse var
Sæde ved Sæde, med Damprør. Vi saae et Værelse, hvor
Gulvet var Sand og Vand, varmt af sig selv, her lagde de
sig ned som vare svage over alle Lemmer. Vi syntes alle vi
befandte os saa vel her, det var vist sande velgjørende Bade.
— Vi vare inde i Hospitalet, Bad ved Bad. Udenfor smagte
jeg paa et Glas varmt Svovl-Vand. — Vi tog nu ind i et maadeligt
Tratoria, hvor vi for at komme paa 2den Sal førtes

11) udbrændte] tilføjet over linien 17) men ɔ: med? 19) for Døvhed]
for først skrevet med 25) varmt] v først skrevet sk 26) førtes] først skrevet
førfes

gjennem et Par Gader. Konen havde 9 Børn, ret smukke;
Zeuthen fandt Fornøielse i at stikke sin Stok ind i et Barns
Mund. Da jeg virkelig var bange for Barnet, sagde jeg: vær
dog forsigtig. »O,« svarede han. »Det er den dumme Phantasie!«
vi loe af ham. Hver betalte mig nu til Kassen ½ Scudo,
man lagde dem paa Bordet hvor jeg regnede Udgifterne ud,
da jeg vil tage dem mang[l]e Een. Herts, Lendel og Berg
kjendte deres og Zeuthen paastod han havde lagt sin, den
maatte altsaa være stjaalen begyndte at være grov, jeg bad
ham være rolig, Tabet gik paa mig (men i Grunden troer jeg
at han ikke har lagt, men troet han gjorte det). Vi droge nu
afsted langs med Havet til Byen Ischia, Zeuthen og Berg
joge ind mellem Præster og Fiskere, Herts skreeg han vilde
ikke saa stærkt; — dumpede af men forsikkrede at det var
med Villie. Vore Roerkarle trak nu Baaden op. Søen gik
som Dagen forud, vi vilde derfor gaae over Procida, men da
vi kom ud, var Vind og Strøm saaledes imod at vi maatte
lade være at gaae til Landingsstedet, men styre omkring
Øen. Søen skummede og Baaden gik i en stærk Bevægelse,
under Land var Læ, / Men vi maatte snart ud i Strømmen
mellem Fastlandet og Procida, her vilde vi have steget i Land
i de elysæiske Marker, men vi kunne ei for Søegang og maatte
uden om Cap: Mysenum, her gik Brænding saa stærkt at vi
nær eengang var kastet mod en fremspringende Klippe.
Vi fik flere Gange en Overhaling af Søen; den slog mig lige
i Ansigtet og saa susede det i Klippehulerne. — Endelig
kom vi omkring og til Sandgrund hvor Matroserne bare os

21) have] derefter er overstreget steg 25) Søen] først skrevet Van 26) det i]
i først skrevet en

Jeg længes efter at komme i Caffeen! — Søstre hvidklædte,
med sorte Slør gaae forbi. En Dreng med et Æsel,
som den syede Matte Kurv ligger over sælger Finokki. Paa
Hjørnet sælger Manden ristede og tørre Figen, Valnøder
og Oranger. Bageren ved Siden af har to Borde fulde af
Brød paa Fortouget og midt over Rendestenen i den snevre
Gade ligger paa et Bret Brødet. Her paa mit Hjørne koge
de Suppe af Valdnøder og Brød, som fattige Folk kjøbe.
Foran alle Vinduer er en Altan. — I vor Port sælger en Kone
Penge. Ved saaledes at optegne Alt hvad jeg saae gjennem
Vinduet gik Tiden og Skrædderen kom, han undskyldte sig
med at man havde sagt jeg først, som i Dag kom fra Ischia.
Gjorte Afskeds Vesit hos Prømmel, General Mathiesen og
den fornemme Printssesse Pigniatelli, som ikke gav Audients,
jeg lagde mit Kort og gik. — Fik om Aftenen et venligt Brev
fra Bødcher i Rom og havde Vesit af Herts. — Besøgte
Schlick.

Tirsdag den 18. Da jeg om Morgenen dreiede om vort
Hjørne laae Vesuv med Snee og en tyk Røg hvirvlede op.
Det var koldt, som om det var streng Vinter. Søen sortblaae
og alle Bjergene rundt om med Snee. Da jeg sad i Caffeen
blev Hostien baaret om, Folk knælede paa Gaden, saasnart
de hørte den lille Klokke klinge, Alle toge Hattene af inde
i Caffeen, nogle knælede og Garconen der stod mit i et
Raab: Caffe-latte! taug og stod i bøiet Stilling til de vare
forbi. Jeg gik siden ind i Kirken i Strada sanct Bricida, i et
lille Kapel her, hvor der stod en udklædt Vox-Madonna i et
Glas Skab, hang der fuldt med Votiv Tavler og Arme og
Been, men forunderligt, tre moderne syede Damekjortler,
en rosenrød, en hvid og en bruun. Var at sige Levvel hos

Traf Schlick der var meget vred paa sin Tjener, fordi han
havde gaaet ud og ei været i Aftes da jeg kom. Fik
mit Stamblad. Spadserede til den store Broe og gik nu til
Voigts. Den engelske Dames Navn fik jeg at vide, men
glemte det. — »Vil Du jeg skal skrive Dig det paa et Papir,«
sagde hun og trykkede mig ved Afskeden i Haanden. — Hun
kjeder sig vist Stakkel, da hun ikke kan tale uden engelsk
og det kan Ingen i Huset. — Et Selskab med Kongen som
Præses staae for Kapellet Sanct guiseppe som klæder de
Nøgne. Det var just St: Josephs Dag, Kongen med sin
Gemalinde kom i Kirken. Soldaterne holdt udenfor. Dronningen
var ung og smuk, men særdeles bleeg, hun var i lilla
Fløiel med med en breed guul Zobelskinds Kant om og Slør
slaaet fra Ansigtet. Embedsmændene der alle stode i en Art
hvide Bluser over deres Klæder, kyssede hende og Kongen
paa Haanden, det samme gjorte de ved de andre Prindser,
ja selv ved de smaae Drenge paa 7 og 5 a 6 Aar, og det
[var] gamle hvidhaarede Mænd som kyssede. — Da de vare
tagne fra Kirken gik jeg derind, hvor Sangerne endnu Sang;
der var givet Klæder til 800 Fattige og disse hang paa Lofte
Vægge og Søiler derinde. Buxer, Veste, Damekjoler, Børnetøi,
det Hele var et stort Klædeskab. — Den kolde Blæst vedblev,
Søen var grøn og skummende, Vesuv væltede sorte
Skyer, jeg havde Feber i Blodet af den skarpe Luft. — Imorgen
skal vi da afsted, jeg har kjøbt Handsker til Jonna og
Sæbe til Faderen, været i Maanskin ved Stranden og seet paa
Vesuv, hvor Lavaen danner en Tohoved Slange. — Nu sidder
jeg paa mit Værelse skriver dette og spiser Pateter og

10) med] først skrevet ko 13) med med] således ms. 17) 7] først skrevet 5

drikker Lacrymæ di Somma. Neapels Skaal og den evige gode
Gud være Lovet, for al den Herlighed han lod mit Øie see
og mit Hjerte føle. Leed Alt til det Bedste, giv mig Venner
og lad mig fortjene dem! Farvel Neapel! /

Torsdag 20. Marts. Den gamle Patron, som eier Huset
kom i Aftes da jeg var i Seng og sagde mig ret inderlig Levvel!
kyssede mig paa Haanden og kaldte mig Exellenca,
jeg var ganske flau derved. Tidligt før Dag vaagnede jeg og
lavede mig nu til Reisen. Vesuv, viiste endnu en bleegrød
Lava i Morgen Dagningen, der laae Snee paa Bjerget og
det var særdeles koldt. Vi havde en let Vogn og 3 fortræffelige
Heste; Begyndelsen gik meget langsom, uskyldig
kom jeg dog ud fra Neapel dette Vendepunktet paa min
Reise. — Det tog en særdeles kold Afsked med os. En gjennemtrængende
iiskold Vind blæste fra Bjergene der laae med
Snee. Træerne vare nøgne, Alt syntes mere tilbage, end da
vi kom. Kun Kornet stod grønt guult og høit under Viintræerne.
Det var som paa den haardeste Vinterdag hjemme.
Da vi nærmede os Caserta var Aleen i store grønne Knuppe.
Det er en lille By, men lys og aaben, Slottet skal være eet af
de største i Europa. Gjennem Vestibulen var en herlig Udsigt
til den store Have, der begrændsedes af Bjergene, hvor en
Caskade, som paa Vilhelmshöhe viiste sig. En brillant
Trappe med Marmor Løver, Væggene beklædt med broget
Marmor. Vi kom ind i Kirken, hvor vi saa Malerier af
Raphael Mengs, Conga og Bunito. — I Gardens Forværelse
var en colosal Statue af Alexander Farnese, der træder paa
Lasten og bekrandses af Seiren. Vi traadte fra Gemak til

26) Conga ɔ: Conca 26) Bunito ɔ: Bonito

med røde Kaaber. Vi mødte flere Mødre til Æsels med deres
spæde Barn ved Brystet eller et Par Unger ved Siden af sig.
— Ved Floden Garigliano vare alle Pilene særdeles grønne,
vi kjørte over den lange Jern-hængebroe hvor Sphinxerne
ligge. — Paa Veien voxte høie Caktus, Havet var deiligt
blaat; nogle Soldater kom med en Røver. I Mola di Gaeta
kjendte Garconnen os. Haven bugnede med Citroner, men
Apelsinerne vare pillede af. Jeg gik i Haven og beed i en
Pommerants, som jeg antog for en Orange. Fra Haven saae
jeg tydeligt Vesuv. Kikkede ind i Ciceros Bade og foer saa
afsted, ogsaa her vare vi sammen med den engelske Familie,
en lille Hund med et Brev hvorpaa stod amore, var malet
paa vor Vogn, det glædede især den lille Pige. — Byen Itri er
da en sand Svinestie. Vi leed af Tiggere og Stank. Veturinen
foer afsted, det var en ypperlig Karl, stille men høflig, hans
Heste kunde kjøre 12 Timer i Galop sagde han. Vi mødte
store Truppe med Bøfler, de have sandt Dæmon Blik; saae
hæsligt ondt paa os. — Deiligt udsprungne Grædepile, som
syntes at kysse deres Skygge i det de bevægede sig i Vinden.
Mange Gravmonumenter og et Moderne Grændsesk[jæl] /
[en] Ruin. Vi saae Hulen fra sidst, Gjederne sad endnu som
før smukt gruperede, men vor lille Hyrdedreng manglede. Soldater
Gruppen om Ilden inde [i] Huset meget malerisk. Vi
opdagede nu til Høire en Søe vi ikke havde seet paa Udreisen.
Hele Veien fra Itri til Terrazina, gjælder for at være
usikker. Det blaae Hav laae i smuk Aftenbelysning en
Smak styrede mod Terrazina hvor vi maatte i Dogane.

9) en] tilføjet over linien 9) Orange] først skrevet Oranger 20) Grændsesk[jæl]
[en] hul i papiret

hvor jeg tvang Kudsken til at kjøre »a la Posta« hvor vi bleve
saa godt behandlet sidst. Vi spadserede her i Haven hvor
man saae over Sumpene til Circes Ø og Terrazina. Spiste
godt. Da Zeuthen havde faet et Par Glas Viin kom han i sin
natur Tilstand og glemte at den engelske Dame sad ved
Bordet, ræbede og harkede som han sagde til Londel, var
Dunster fra Maven. — Jeg gik tidlig i Seng og sov godt.

Søndag 23. Første Mand oppe og drak Kaffe før de Andre
kom i Klæderne. Taagen over Sumpene saae ud som en rolig
Søe, der laae Snee paa Bjergene i Solskinnet. / Vi spurgte
Veturinen om det var mueligt at vi kunne komme til Rom
Klokken 4. »Fire? udbrød han! Sancta Catrina! Fire? Jo
vist Klokken 2 skulde jeg tænke! Fire Heste, ypperlige Heste!
Fire? Jovist. Vi ere der Klokken 2« og Karlen holdt Ord;
vi bedede 1 Time i Albano og fløi saa over Campannien. Vi
maatte da i Doganen; derpaa kjørte vi til Caffe greco hvor
jeg tog med min Kuffert ind til Christensen. Vertinden meget
kjærlig. Bravo og Meyer de første Danske jeg saae. Spadserede
paa Monte Pincio, blev kjærlig modtaget af Aurelio.
Om Aftenen traf jeg først Christensen og Kückler der toge
venligst mod mig af alle. Sov godt.

Mandag 24 Marts. Travede omkring i Rom! hvor den dog
er stille og uddød mod Neapel, det følte vi strax igaar. Besøgt
Jensens og spadseret omkring med Bøtcher. Det er som
jeg var kommet hjem til Odense, saa bekjendt synes Alt mig.
Paa Gaden staae smaae Telte hvor de sælge og koge Fastemad,
Fritelli kaldes de smaae stegte Grødboller de sælge;

7) Dunster] først skrevet »Dunster 15) 1 Time] først skrevet næ 27) stegte]
tilføjet over linien

brogede Ballonner med Lamper i hænge under de opsatte
Laurbærgrene. — Gik i Kneipen hvor Blunch fandt at
Schlicks Tegning til mig var som Smørerie fra en Søndagsskole.
—

Mandag [ɔ: Tirsdag] 25. Kom i Caffe Greco, en Mand
i Bluse raabte »Andersen!« det var Feddersen, der for nogle
Timer siden var ankommen. Han tog mig om Halsen og
kyssede mig to Gange; Værelser kunde han ikke faae, vi gik
da til Herts der havde fire. Der var et Vrøvl før han kunde
faae det ene. Vi gik derpaa sammen til Capitolet, Colosæet,
Lateranet, Maria Magiore Piaza barbarina, Sanct Antonio
med Madonnaen, Pjaza Navona og Pantheon. — Meget
træt ankom vi i Caffe Greco. Paa Pjaza Navona saae vi den
smukkeste Bondepige jeg har seet (Fortunata skal hun hedde
og er malet og har som Malerie gjort furore paa den tydske
Udstilling). — Christensen læst et interessant Brev for mig
fra Hansen i Athen.

Tirsdag [ɔ: Onsdag] 26. — Spadserede med Feddersen og
Rømer til Forum Janus Tempel Cloakerne & &. Efter Bordet
gik vi ud i det sextinske Kapel, kun sortklædte maatte
komme ind, jeg var i bruun Kjole og da jeg mærkede enkelte
Gentlemænd slap ind, klædte som jeg, sagde jeg til
een af Sweitserne »Bin ich gut gekleidet? Ja oder nein!« —
Han maalte mig med et Blik, sagde Ja og jeg slap ind, men
min Stok af Viintræ, maatte jeg lade blive bag en Pille paa
den store Trappe og udsætte mig for at miste den. Feddersen

3) Tegning] foran er overstreget Mallerie 3) som] tilføjet over linien 11) Sanct]
S først skrevet C 12) Pantheon] først skrevet Pantteon 19) Forum] tilføjet
over linien 24) med] først skrevet met 25) blive] først skrevet blie

og Rømer traf jeg derinde; Menneskemassen / særdeles
stor. De fleste Engelændere jeg havde seet sidst i Carnevalsdragt,
vare nu i en lignende, Officerer forestillede de i
kostbare Uniformer. To havde lyseblaa Frakker med hele
Sølv-Basrelief, forgyldte Støvletter og en Art Turban paa
Hoved med Perler og Fjær. Det var en sjælden Uniform.
Ganske unge Drenge vare i Uniform. Der blev ogsaa talt
meget derom. — I Logen oven over sad Dronningen af Neapel.
Hun er meget bleeg, ligner en Deel Madam Kretsmer.
Hendes Moder (?) saa særdeles simpel ud og skar hvert
Øieblik Ansigt. Kongens Broder var der. — Det Lichtensteinske
Huus havde Logen ved Siden og vor Prindssesse
een lille een i Krogen. Luckner stod bag i, som Opvartende
Cavaleer. — Der blev læst 15 lange Lectioner af det pavelige
Kapel og ved Enden af hver, eet Lys slukket i en stor Kandelaber
med disse paa. — Paven var der ikke. Efter een af de
første blev sjunget miserere, det var som Engelens Graad
opløst i Melodie, dog var det haardt at høre alt det andet!
Rømer yttrede ogsaa sin Kjedsommelighed, saa at en Tydsker
spurgte om han var Chatolik eller Protestant, thi han
holdt sin Andagt. Det blev til Skjænderi. Efter Misereret
gik vi ind i Peterskirken der var halvdunkel, mange knælede
herinde, Lamperne brændte klart om Peters Graven og Lysene
paa Hoved Altret lyste stærkt. Feddersen var henrykt.
Paa een af Altanerne viistes Reliqvier frem. Der var en stor
Taushed. F. sagde mig at han her følte hvad Schilling havde
sagt at et Intet var dog et et Noget. Der laae en stor Kraft

8) oven] først skrevet over 18) andet!] først skrevet andet, 21) blev] bl først
skrevet v 26) Schilling ɔ: Schelling

i en religiøs Taushed. — Da vi vandrede hjem kom vi forbi
festligt pyntede Boutikker, med hele Lysekroner af Æg, et
levende Faar var bundet i blødt grønt Mos og Fanen stod
ved Siden. — Pølser hang i Festons. — En interessant Samtale
med Feddersen. I Kneipen drak vi god Viin, pluddrede
og — skildtes ad

Skjærtorsdag den 27. Koldt Solskin. Gik til Peterskirken,
man sang i det sextinske Kapel, Folk strømmede til. / I
Kirken var Soldater og en Vrimmel af Mennesker. Jeg saae
endnu flere Pilgrime end igaar; der var en Fader med sin
10 aarige Søn, det saae ud til velhavende Folk, de havde
smukke Tøiblomster paa Hatten og Muslingskaller paa Pellerinen.
— Jeg kom inden for Soldaterne men for at komme
videre maatte jeg som igaar af med min Stok, ogsaa denne
Gang gik det godt, den stod ved eet af Altrene. — 13 hvidklædte
Præster, sad paa en Forhøining og Paven vadskede
deres Fødder; der vare unge Mennesker imellem dem.
Buxer og Strømpe var ud i eet, de stak Benet gjennem en
Aabning ved Ankelen. Da Paven gik ned fra sin Throne til
dem, var han nær dumpet, han syntes at skjænde paa Cardinalerne
der understøttede ham, det var to ret kraftige
Mænd. Hver af de han vadskede gav han bag efter en stor
Bouket af Levkoier, de kyssede hans Haand; Castraterne
sang. Fra Balkonen gav han i forveveien Velsignelse, men det
saae jeg ikke. De bleve ogsaa bespiist. De mange Folk paa
Balkonen i Kuppelen toge sig godt ud. — Reliqvierne bleve
først viiste frem. Efter Middagsbordet var jeg igjen i det sextinske

7) Koldt] Ko først skrevet Kl 22) af] først skrevet bl og derefter er overstreget
Pilgrim

Kapel (i Formiddags sang de et Miserere af . . . . . . . .
og igaar af Palestrina). Jeg blev i Dag træt af Lectionerne
og gik efter det første Miserere; i Kapellet ved Peters Kirken
havde de Miserere af . . . . . . . . . Aftenen deelt mellem Kneipen
og Hjemmet. — Jeg har i Dag faaet Brev fra min kjære
Voigt. Han taler om Molbecks Critik. Det burde være Critikkens
Sag: med Kjærlighed til Kunsten at glæde sig ved det
Gode og med en Art Smerte berøre det forfeilede, det Slette
burde ganske forbigaaes, men hjemme sætter slig en kold Karl
der ikke har Gnist af lyrisk Følelse, sig for Arbeidet, vil have
Alt under sin Paryk, glæder sig kun naar han finder noget
han synes der er slet. — Lad mig følge min Natur; hvorfor
skal jeg gaae i et Trav som er Mode, slentrede jeg i min
Gang saa er den dog naturlig. — Fordi han ikke finder sine
Nødder paa mit Træ men Æbler, er derfor Træet ikke at
foragte. — Paa Kneipen var jeg i Aften meget kort. Deiligt
Maaneskin. Der brændte et Blus paa Piazza Barberine, som
Folk flokkedes om. Tætved kogte Fritilli og anden Fastemad.
Smaae Fisk laae malerisk paa en Skraaning

Langfredag den 28. Deiligt Foraarsveir uden Blæst. / Var
i Colloseum og Maria Magiora; i Collosæeum gik 5 tyrolske
Bønder i hvide Kapper og med smaae runde Hatte, de knælede
omkring Korset. Deres sorte Haar var kjæmmet glat
ned. Det var en deilig Gruppe. Jeg følte mig ellers syg. En
Kulde isner i mit Blod. Om Aftenen spadserede jeg omkring
og saae de smukt udpyntede Spekhøker Boutikke. Paa
Pjazza del Trevi var Væggene skjult med forgyldte Parmesan

3) det] først skrevet den 8) forfeilede] f først skrevet u 12) der] først skrevet
det 23) Korset] først skrevet Korgset

Ost, Lys hang som Orgelpiber om Madonnabilledet.
Loftet var en Løvsal af Pølser og Laurbær, tæt besat med
sølv og Guld Stjerner og røde Silkesløifer. — Over Madonna
var en Grotte der syntes uendelig dyb ved Sammensætningen
af Speile, her stode smaae Faar af Smør og mellem dem
Lys og brogede Lamper. Ved begge Sider saa man i to
Nischer Riddere i Transperant der paa Valser gik rundt.
Curtius (?) der paa Forum styrter sig i Ildsvælget var et
stort Transperant under Madonna. — Børnene vare meget
lykkelige især over tre Engle af Fedt der legede med hinanden.
— Gik tidlig til Seng og hørte ikke i Eftermiddag Misereret.
—

Løverdag den 29. Marts. — Smukt Veir. Jeg gik ud i Constantins
Døbe-Kapel hvor i Dag Jøder og Tyrker døbes. Det
var ikke uden en lille Jødedreng paa 6 a 7 Aar, han havde
et skurvet Hoved og da han fik Vand paa det klistrede de
faae Haar sig endnu mere sammen. De kongelige fra Neapel
vare der; man gik i Procession og en Præst og Drengens
Moder holdt den sølle Unge, der gik med et Lys i Haanden,
hans Skoe var meget usle, Strømperne skidne og Hovedet
— som sagt, men saa havde han en hvid Silkekjole oven over,
der hørte Kirken til. Han gik med et Lys i Haanden og man
løb fra det ene Kapel til det andet. Da han laae paa Knæ
foran det fritstaaende Alter fremvistes Peters og Pauli Hovedskaller.
I det Øieblik Fasten ophørte faldt Teppet fra Mallerierne,
i alle Gaderne skjøde Folk fra Vinduer og Altaner
Glædesskud og foer saa i Kjødmaden. Var i Jesuiter-Kirken

3) Over] O først skrevet I 6) Lys og] tilføjet over linien 17) fra] først skrevet
vare 18) der] først skrevet det

hvor der har været Ilumination. Gik paa Pjazza Navoni
hvor der vrimlede med Frugt og Boutikker. Om Aftenen
ved Trevi. I Peters Kirken Stabat mater. Spadserede i Dag
med Thorvaldsen, der bestandigt holdt mig i Haanden og
talte kjærligt til mig. Var i Vogelbergs Atellie. Igaar var jeg
paa Udstillingen hvor Fernleys Tyrolerstykke og Sonnes
Fiskere indtage en høi Rang.

Søndag (1ste Paaskedag) den 30 Marts. Fuldkomment Sommerveir.
Peterspladsen var opfyldt med Mennesker. Bønderfolk
laae i Grupper paa den brede Trappe. En Zigeunerkjærling
solgte Perlesnore jeg kjøbte een af hende. Kirken
selv var næsten opfyldt med Mennesker. — Bønderdrengene
vare krøbne op uden / paa Skriftestolene. De pavelige Soldater
stode opstillede i Gangene. Cardinalerne sad ved
Hoved-Altret og Paven var, som disse, i hvidt med Guld. —
Da det Hellige fremviistes sank Alle paa Knæ og i samme
Øieblik lød fra Kirkens Indgang Basuner, det havde en
høitidelig Virkning. Nu blev Paven (Klokken 12½) baaret
i Procession ud af Kirken, han saae meget glad ud. I Portalet
blev han modtaget med fuld Musik, de bar ham op ad
Trappen og han viiste sig nu paa Balkonnen og uddeelte Velsignelse.
Alle Soldaterne og Folket laae paa Knæ. Paven kastede
to Papirer ned, det ene var en Syndsforladelse, den
anden, et aarligt Bann over, troer jeg, Familien Colonna,
der har ligget i Strid med Paverne. — De kongelige havde
Loge paa Buegangen. Pladsen var næsten ufremkommelig. —
Klokken 7 gik jeg ud, for at see Kuppel Belysningen. Med

1) Ilumination] først skrevet Ilumitation 3) Spadserede] foran er overstreget
Sønda 5) Vogelberg ɔ: Fogelberg

Transperante Løgter var hele Architekturen besat, man saae
i en Ild-Contur hele Kirken; jeg gik op til den og fandt den
ene Dør paa Klem, en Fremmed smuttede ind og jeg bagefter;
Ilumination lyste gjennem Kuppelen, Lamperne om
Petersgraven gave et klart Skjær, jeg var netop inde, da en
Gravekarl kom til og viiste den anden ud, eftersom Kirken
skulde lukkes vi vendte da om, men jeg saae saaledes Peterskirken
med de dunkle Skygger sidste Gang. Da jeg kom ud
gik jeg en Tid og saae paa den blændende Kuppel i den
klare Luft; da Klokken var 8, blev det med eet, som der i
samme Moment gik Ild i alle Løgterne, men det var Forvandlingen,
utallige Skaaler med Blus, der havde været skjult
bleve trukket frem og den hele Kirke lyste i en stærk Glands.
Trængselen hjem var meget stor. Paa Angelobroen følte jeg
mig med eet ilde, en Gysen gik igjennem mig og jeg kunde
neppe staae paa mine Fødder. Massen trængte paa, jeg anvendte
al aandelig og legemlig Kraft og kom nu over. I de
snevre Gader, hvor ingen Løgter brændte, foer Vognene,
som gjalt det Liv og Død, Fodgjængerne maatte knuge sig
op til Muren, da Dørene vare lukkede, Hjulene susste forbi
os. Jeg gik ind i den skidne Gaard i Arco del parma og
saae Tiberen og hele Kirken, siden gik jeg op paa Monte
pincius hvor den ret tog sig ud, da jeg næsten heelt oversaae
den.

Mandag den 31 Marts (anden Paaskedag) Gik jeg i Maria
magiora og i Maria del Angeli og sagde disse Kirker Levvel.
Besøgte Thorvaldsen der medens vi talte sammen i Sophaen,

5) gave] først skrevet kaste 8) med] først skrevet imod 20) susste] læsningen
usikker, måske sueste 21) Arco] A først skrevet St

pidskede en Æggeblomme i Spølskaal, han viiste mig
nu sit Basrelief Nemesis, hvor han har skrevet med Ord
Allegorierne. — Ved Afskeden tog han mig i sine Arme og
kyssede mig to Gange. — Han meente vi saae hinanden i
Danmark eller — Italien. Deiligt Veir. / Gik at sige Lev vel
til Printssessen, Poulsen & & paa en Tid jeg vidste de vare
ude. — Børnene dandse med Tambouriner udenfor en lystig
Santarello. — Gik om Aftenen til Blunk for fra hans Attellie
at see Girandola, der vare alt flere komne da jeg ariverede,
Plagemann stod i fuldt Arbeide med at male »Der alte
Frits« paa en Fane, thi imorgen skal alle de fremmede
Kunstnere gjøre Kjabara (?) Touren og man kan ikke begribe
at jeg vil reise den Dag; de møde Alle i en Slags Udklædning
med Pontemolle-Ordner &. Nogle ride til Æsels
Andre gaae. Der har i Caffe-Greco hængt en Indbydelses
Liste med en Tegning paa, hvor to Riddere brød en Landse
osv osv. — Blunck havde ordentligt opført Stilladser, der
kom Flere og Flere, en Grevinde (Pappenheim?) osv. En
stor Deel maatte op af den bevægelige Sti paa Balkonen,
jeg sad midt for det store Vindue. Pavens Navnetræk med
straalende Forziringer var det første, efter nogle Raketter fra
Vatikanet havde givet Signalet. — Deilige IldFiske spillede
i Luften, Herlige Caskader og Vesuv. Det var et ganske herligt
Fyrværk, det første jeg har seet. Hvide Baloner legede
i Luften, og ved de stærke Kanonskud dundrede det i Taarnet
hvor vi vare. — Da jeg siden kom i Kneipen drak de min

10) male] derefter er overstreget Fri 12) Kjabara ɔ: Cervaro 15) en] først skrevet
et 17) opført] først skrevet opføre 18) En] E først skrevet D 19) Sti ɔ:
Stige 20) med] først skrevet Ve el. lign. 26) Kneipen] først skrevet Kneiben

Skaal og Bødcher sang Reisevisen, de Andre gav Chor. —
Da jeg kom hjem var der ingen Svamp og jeg maatte vente
til henimod 12 før Christensen kom og jeg kunde faae det
sidste pakket ind. — (Koop snød mig for min Scudo)

Tirsdag den 1ste April. Klokken 5 skulde jeg reise, men
alt 3½ kom Fakinen og sagde at Vognen var færdig og man
ventede paa mig, jeg maatte da hovedkuls ud af Sengen,
pakke Resten ned og sige i Galop: Lev vel til Christensen.
Faquinen førte mig gjennem de øde Gader, hvor man just
slukkede Løgterne og om til Doganen, hvor Vognen slet
ikke var kommet endnu. Paa Gaden kom Polletiet og spurgte
hvad det var for Tøi han bar, jeg maatte da forklare at jeg
skulde reise. — Endelig kom Vognen, men før vi fik den
sidste Reisemand var Klokken henved 6 og det var lys Morgen,
vi fik ham først op ved Porta del Populo; hele mit
Selskab var Italienere — Da Veien dreiede om saae jeg sidste
Gang Peters-Kuppelen, min Sidemand viiste mig Neros
Grav, der har Form af en Sarcophag. — Vi mødte en / Pilgrim
paa Veien, han var behængt med Muslingskaller og
kom fra Rom. — I Huulveien vi maatte igjennem sad en
Veturin fast vi maatte lade ham faae den ene af vore Heste
og fik saa igjen hans da det gik os ligesaadan. Det regnede
stærkt, var et hæsligt Veir. I Boccano spiiste vi Frokost, en
stor Ild brændte paa Kaminen. Her traf jeg Ländel, der gik
over Perugia til Florents. — Ligeledes Engelænderen jeg traf
i Neapel. — Det var en hæslig Vei og Regn, der nu fulgte
paa, endelig skinnede Solen og vi naaede til vort Natteqvarteer
Ronciglione. Ved Bordet vare unge Tydskere og

5) Tirsdag] først skrevet Den 24) Ländel ɔ: Lennel

Mosaikstykke i Gulvet er Kong David. I Choret staae Engle
af Bronze med tændte Lamper. I et Kapel saae vi en Sanct
Hjeronimo og Madalena af Marmor, gjort af Bernino. Besøgte
her Alexander III og VII Grave. Saae en Johannes i
Bronze af Donnatello. En lille Marmor Christus af Michel
Angelo. Paa en Antik Søile stod Herkules og Neptun i Basrelief.
I et Sidecapel saae vi Raphaels Malerier som forestiller
/ Scener af Æneas Sylvius Picolominius's Historie. Det Stykke
som forestiller, at han bliver Cardinal, seer i Farverne, ud
som Nyt. I samme Række sees ogsaa hvor Pius III (under
hvem Æneas levede) hæver Chatarina af Siena op blandt
Helgenerne. Medens vi saae her paa, faldt mit Øie paa et
smukt moderne Marmor-Monument, som jeg troede var af
Thorvaldsen, jeg spurgte Guiden ad, han foer hæftig op og
sagde, hvor jeg kunde lægge Mærke til noget Moderne, naar
jeg saae Antikke-Sager, at Raphael var en Mand, som man
ikke i nogle Minutter kunde see. Et Aar behøvedes der til. —
I samme Kapel stod de 3 Grazier, som man havde fundet
her i Kirken. — Baptisteret har en smuk Facade. Vi gik til
Kirken Sanct Domenico, saa Citadellet og Byens promenade
der er prydet med Figurer af Terracotta malet hvid. — I Porten
vi kjørte ud af var Helgener malede og Votivtavler ophængte.
En smuk Vei førte os gjennem Byen Stabiæ og saae
mod Aften Poggibonsi, hvor vi skulde overnatte, staae som malet
med Kul paa den rene Aftenhimmel. Da vi kom til Ro, savnede
Familien deres Natsæk der var glemt i sidste Natqvarteer,
der blev skrevet efter den. Vi havde samme Dag paseret Buonconvento,

5) lille] tilføjet over linien 8) Sylvius] derefter er overstreget 's Historie 14)
Thorvaldsen] først skrevet Thorvalde 18) I] foran er overstreget Vi saae

Montarone, Siena og Castiglioncella. Veturinen
havde ikke været høflig, jeg lovede ham faae Drikkepenge. —

Løverdag den 5 April. Solen var oppe da vi reiste afsted
over Tavernella i den frodige Bjergnatur. i Casciano vilde
Vertinden snyde mig og jeg betalte kun det halve hun forlangte.
— En deilig Bjergvei førte til Florents hvor jeg tog ind
i Leone bianco, fik et smukt Værelse for 2 Poul gik ud at
spise og hjem at hvile mig. Det var den Dag!

Søndag 6 April. Gik at opsøge Signor Martini og kom til
Broderen istedet, den rette Mand var meget venlig men
plagede mig frygteligt med at fløtte ind hos ham i de Værelser
Winther havde boet; men han forlangte det dobbelte
af hvad jeg gav. Nu gik han med mig at opsøge Digteren
Berthi, som vi ikke kunde finde, han gik da hen i Kirken,
hvor han fandt en Dame knælende for Altret, som gav os
Adressen. Poeten boede i et meget gammeldags Huus og laae
syg af Forkjølelse, hans Büste stod paa Bordet og Bøger
laae rundtom, det var en livlig Mand, som glædede sig meget
ved at høre fra Winther. Martini førte mig nu ud i den
hertugelige Have ved Palazzo del Pitti. / Her er en ganske
deilig Udsigt over Byen og ud til Bjergene. — Han fortalte mig
at de ventede hele den kongelige neapolitanske Familie, da
Dronningen er en Datter af deres Hertuginde, som nu skal i
Barselseng. Da jeg om Eftermiddagen spadserede samme Sted
25 saae jeg Hertugen med sin Gemalinde. Ronzi Debegnis er her
og synger i Aften i Othello men da jeg føler mig endnu træt af
Reisen bliver jeg hjemme og læser igjen mine Breve jeg i Dag
har faaet fra Ørsted og Fru Lessøe. — (Spadseret ved Arno).

1) Montarone ɔ: Monteroni 19) Winther] først skrevet Vinther

Mandag 7 April. Var til Morgen hos Fenzi og fik mine
Pengesager ordnede. — Gik nu i Galleriet hvor jeg traf
Zeuthen og Lendel som vare komne igaar, jeg stødte ogsaa
her paa Pjerrebonis. Saae en smuk Buste af Machiavelli og
nogle Basrelief af Luca della Robbia født 1388, det var
dandsende og blæsende Genier. Peter og Paulus som føres ud
af Fængslet ved Engelen &. Var inde i Værelserne hvor
Bronze Sagerne staae, her tiltalte mig især en Minerva,
smukke Afstøbninger af den medicæiske Venus, Sliberen,
Gladiatorene og den svævende Merkur der staaer paa et
Hoved. — Af Donnatello staaer en Marmor David, stiv som
hugget efter de gamle Mestres Billeder før Raphael. — Imellem
Malerierne dvælede jeg især ved Hannibal Carraci Abe
som Sonne har copieret. — Saae paa de gamle Keiseres Statuer
og spadserede omkring i Byen. Der er ikke synderligt
Vand i Arnofloden. (Da Molbeck ubilligt arbeider mod min
Fordeel, vil jeg bruge hans Critik til min Bagdeel). (Hvad
der ei er til Fordeel kan bruges til Bagdeel). — Gik efter
Bordet ud til Kirken frate del monte, en Cypres Alee fører
der op med Kors imellem. Ved Porta rossa staaer foran
Colonade Bygningen et ypperligt Vildsviin af Metal, Vandet
strømmer det ud af Munden og det seer komisk ud at Folk
ligesom kysser Svinet naar de vil drikke, det er ganske blankt
paa Trynen og Øret ved saa ofte at tages paa. — Det samme
i Marmor staaer i Vestibulen til Musæet. — Følte en uhyre
Kulde i mit Blod, ængstelig for Feber gik jeg at lægge mig. —

Tirsdag 8 April. Var paa Polizia for at faae et Opholds

1) Mandag] M først skrevet S 3) Lendel ɔ: Lennel 15) synderligt] først
skrevet synderigt 19) Kirken] derefter er overstreget del

Onsdag den 9 April. Endnu forkjølet. Graat Veir. Fiinlænderen
Arnström tog mig paa Sengen han boer i № 5
ved Siden af og er igaar kommet fra Rom. — Gik paa Galleriet.
Den medicæiske Venus er dog et sandt Gudebillede,
forunderligt lever og taler den kolde Steen, Titians Farver
blive døde ved Siden af, hans Gudinder hænge ogsaa uheldigt
her. Af Bartholomæo er her en Job og af Barbieri en
Sybillæ Samiæ som tiltalte mig. Judit af Christophano Allori,
en kraftig Skjønhed, det rige Drapperie er fortræffeligt. Nu
betragtede jeg igjen di vencis Medusa, mod denne bliver da
Caravaggios, som hænger i et andet Værelse, kun et fordreiet
Ansigt. — En Skovegn af Ruisdal. — Af Adrian Ostade fra
Lübeck født 1610 † 1685 var der en ypperlig Mand som
holder en Løgte ud af en Luge. — Luther og hans Kone
malede af Lucas Cranack født 1472 † 1553. Nogle Mandfolke-Portrætter
af Albrect Dürer født 1470 † 1528. — Et
Vandfald af Everdingen født 1621 — † 1775. Salomons Dom,
hvor den blege / Moder især var ypperlig og Christi Fødsel
hvor Hyrderne tilbede Barnet af Adrian van der verf født
1659. † 1727. Af Marmorstatuer betragtede jeg især Hercules
og Nissus. Det er dog ganske paafaldende hvor Napoleon
ligner Neros Statue. — Gik hen i Kirken Sancta Crose
hvor jeg dvælede ved Digterens Grav. Dante seer dog komisk
ud i de hvide Marmor-Klæder. Gik ind i Klostergaarden ved
Siden af. Hjemme fandt jeg Vesitkort fra Digteren Berthi
som igaar har været at hilse paa mig. — Gik i Baptisteret og
saae paa Ghibertis Bronzeporte. Spiiste sammen med begge

1) Fiinlænderen] F først skrevet R 2) Arnström ɔ: Ahrenberg 17) 1775
ɔ: 1675 18) Fødsel] derefter er overstreget af

Fiinlænderne og gik saa alene en lang Tour ved Arnofloden,
nogle Kaniner legede paa Veien og en Hare løb
forbi. — I Nærheden af det hertugelige Sommerslot bleve
Træerne huggede, der kom to simple Karle som hver stjal en
Træ Bul og løb med, man satte efter dem, de smeed det da
og løbe over Floden. Solen brændte stærkt, jeg er meget angrebet
af Forkjølelse. — Om Aften paa Caffeen blev jeg
plaget af en Boghøker, han forlangte 9 Poul for I Promessi
sposi for nu at slippe ham sagde jeg 6 og saa fik jeg den.
Besøg af Signor Martini.

Torsdag 10 April. Regn Veir. — Besøgte Digteren Berti og
gik derpaa i Galleriet i Palazzo del Pitti hvor Værelserne
ere meget rige og praktfulde, Silkegardiner og mosaik og
Marmorgulve; af de Malerier som denne Gang tiltalte mig
var l) Raphaels siddende Madonna, det er den rene himmelske
Kjærlighed der ligger i dette Ansigt, det er Uskyldigheden
selv voxet til Moder. Barnets kloge Blik synes at
tale. To Tydskere gik om paa Galleriet, den ene var den
andens Cicerone, han talte med en utaalelig Selvtilfredshed,
sagde hvert Øieblik, ja, naar man selv er Maler, da trænger
man først ind i disse Enkeltheder der gjør det Hele osv. Jeg
saae paa den ypperlige 2)Judith der straaler fuld af Kraft. —
3) Michel Angelos herlige Parser, med de magre Fingre som
man seer Aarene paa. — 4) Cleopatra af Guido Reni, man siger
at han i 14 Aar studerede Marmorstatuen af Niobe og at
det er hende han har gjengivet. 5)Esechiels Syn af Raphael.
6)Nedtageisen af Korset malet af Perugino; Moderen sidder

3) hertugelige] h først skrevet k 8) Promessi] først skrevet Promesss 13) mosaik]
først skrevet mosaig 21) disse] først skrevet det

Byen ingen bestemt Grændse havde, som om dens Bygninger
strakte sig ud over Bjergene. Laurbærtræerne blomstrede,
det var en guul Støv-Blomst de bare. — Gik langs med
Arnoen, en Bonde drev sit Qvæg over Floden. Da jeg kom
ind i Byen igjen mødte jeg forskjellige Prosessioner, Borgere
i Hætter som gik med Korset og sang af store Folianter, de
nævnede alle Helgenerne og Drengene gjentog det i Chor.
Efter Bordet travede jeg om i Gaderne, de vare som uddøde
om Søndagen, Boutikker og Vinduer lukkede, Veiret graat
og koldt. — Poletikammeret lukket, da jeg var der.

Mandag den 14. Gik strax paa Poletiekammeret Klokken
9, men hvor jeg maatte vente 3 Qvarteer, før der aabnedes,
nu travede jeg Fanden i Vold ud til Porta del Pindi til den
østeriske Minister, en Portner Madam forsikkrede hun ikke
kunde levere Secretairen det uden at jeg havde et Bevis fra
Polletiet at jeg der havde betalt 1 Poul; jeg maatte nu tilbage
for at faae dette, Madammen sagde da at jeg maatte først
gaae i Palazzo Vecchio og da komme her Klokken 12, En
Tjener greb Passet og sagde at det var galt, at jeg hverken

i Neapel eller Florents havde faaet Paategning fra den østeriske
Minister, jeg sagde at jeg ikke, fandt det fornødent, da
jeg endnu ikke havde passeret dennes Lande, men at Florents
jo var den sidste store By, hvor det burde skee, han sagde at
det var aldeles galt. — Jeg maatte nu til Poletiet først der
henviiste mig til Palazzo Vecchio, denne skrev paa og jeg
maatte tilbage til den østeriske; man maatte da trave i Gaarden,
anden Gemak var der ikke, o jeg var saa arrig! — Da jeg

12) vente] derefter er overstreget til 17) Madammen] først skrevet man 18)
Palazzo] først skrevet Paladzo 27) Da jeg] derefter er overstreget kom

endelig kom ind, sagde Secretairens Substitut at Passet var en
regel og at det var en Forseelse af Tjeneren hans Yttring,
men at da Secretairen ikke var [der] jeg maatte først gaae
til den pavelige Gesant, nu kom jeg da til denne der sagde,
at han ikke kunde og ikke vilde skrive før den østeriske, jeg
maatte da tilbage, trave i Gaarden og fik nu paaskrevet, gik
saa til den pavelige der bad mig indtræffe igjen Klokken / 3.
Da jeg kom ved denne Tid maatte ventes en halv Time, saa
paa Poletie Kammeret igjen! Nu var det i Orden sagde
man, men der var en Skræk i Blodet hos mig, thi Jan, som
jeg traf sagde at han i Rom, havde sit viseret lige til München.
Jeg besluttede da selv at tale med Secretairen, men
denne var ikke at træffe før næste Dag og da skulde jeg bort
Klokken 4. Gik nu at gjøre Afskeds Vesitter. Berti var syg,
han gav mig sin: Gli amanti sessagenari, som just skulde
spilles samme Aften. Skrev i min Stambog og sendte mig
siden Brev til Ch. Winther. — Vadskekonen ariverede med
Tøi og viiste ved en billig Regning at Cammerieren havde
snydt mig sidst. Var paa Galleriet om Middagen og sagde
Levvel til den medicæiske Venus. —

Tirsdag 15. En uroelig Nat, jeg kunde ikke faae Pas Frygten
ud. Oppe 3½, og først 5½ kom Veturinen, det var det
bedste Selskab jeg endnu havde truffet. En ung Livsglad
Boloneser, af Fødsel en Polak, kom fra en Lystreise til Sicilien
og Malta, han kunde tydsk og var meget munter, en
særdeles dannet Italiener der kunde engelsk, fransk og tydsk
var Enkemand og fra Bologna. En Jøde fra Livo[r]no, hvis

9) Poletie] først skrevet Polletie 10) Jan ɔ: Jahn 11) han i] derefter er overstreget
München hav 24) Boloneser] først skrevet Bolos

Datter var et stort Genie i Musikken, han var blind paa
det ene Øie, og ønskede at kunne alle Sprog og forstaae sig
paa alle Landes Mynter. Polakken sang, Jøden fløitede og
Enkemanden var vittig. I Cabrioletten sad den mest overgivne
Abat jeg har kjendt, godmodig og komisk. Han talte
det slette Bologneser Sprog, som de Andre knap forstod og
utrerte det nu til mig, jeg gav ham da en dansk Sludder,
som han troede var Kragemaal, hos ham var en ung stille
Amerikaner Cranach, som var Maler, og talede lidt fransk.
Veturinen var ogsaa skikkelig og Veiret smukt, men min
Frygt for ikke at komme ind i Tydskland at maatte gaae
tilbage til Rom, hvortil neppe mine Penge kunde strække til,
rystede mit hele Nervesystem, jeg søgte at trøste mig selv,
men forgjæves, jeg følte mig syg af Uroe og at jeg endnu en
Uge skulde være i denne Uvished, mueligt længer angreb
mig saaledes at jeg fik med et en saa voldsom Mavekrampe
at jeg troede jeg maatte krepere. — Der var intet at faae derfor,
den sure Viin turde jeg ikke drikke og det knugede mig
saaledes op under Hjertet at de andre spurgte om jeg ikke
var syg. Jeg sagde det var en gammel Sygdom med Maven
som snart gik over. Hvor liden Interesse havde / Naturen
for mig. Solen skinnede paa de vaargrønne Træer. Florents
laae i det rige Fyldehorn, vi steeg langsomt op af Bjerget
(Paa Florents Port stod en latinsk Indskrift med Frederik IV
af Danmarks Navn). I den første lille Flecke vi saae var paa
en Spækhøkerdør Siboni i Costume som Achilles, klistret paa
Døren, Navn stod derunder, og jeg kjendte at det var det
samme som Mariette havde copieret. — Vild Bjergnatur, vor

9) Maler] rettet

Faderen, saa var jeg ikke fremmed. — Efter Herts's Anbefaling
tog jeg ind i Aquila nera, en aflægger af Byens første
Hotel Il Pellerine. Alle Værelser paa et usselt lille [nær], var
optaget, da hele Omegnen var strømmet til at høre Mad:
Malibran, som sang denne Aften i La Sonambule, jeg maatte
derfor give 4 Poul for Værelset. — Gik nu hen at see mig om.
Var i nogle Kirker og ude af Porten for at see Campo
Sancto. Traf i Tratoriet en snaksom Landmand der var
kommet for at høre Mad: Malibran. Amerikaneren kom
ogsaa her. — Gik tidlig til Seng og sov ind under Taffelmusikken
under mig.

Torsdag 17. Gik tidlig ud og hen i den store Kirke. Herfra
/ til Academiet for at see Billedgalleriet, i Gangen stod et
Monument for Canova; nogle venlige Elever toge sig af
mig, da Custoden ei var at finde ringede de paa den store
Stormklokke der hang i Gaarden. — Af de Herligheder jeg
ved dette ene Besøg kunne gribe vare følgende: 1)Clemens
XIII af Raphael Mengs. 2) Sancta Andrea Cossini af Guido
Reni. 3)St Sebastian af Guido Reni, men ei fuldført. 4)Den
hellige Familie af Fransiskus Francia 5)Fransiskaner, Domikaner
og Carmelitterordenen af Ludvig Carrachi. 6)Christi
paa Korset af Guido Reni. Johannes folder Hænderne og
seer i dyb Smerte paa sin Ven og Lærer. Madalene klynger
sig fast til Korset; kun den grædende Moder vilde ei tiltale
mig. 7)Madonnas Himmelfart af Sabatini. 8)Sanct Matheo
af Luigi Carrachi. 9)Sanct Agneses Martyrdød af Dominichino,

3) Il] tilføjet over linien 4) da] foran er overstreget og 7) ude] foran er overstreget
pa 18) Cossini ɔ: Corsini 25) Sabatini] derover er et tegn eller et par
bogstaver overstreget

notre Dame. Campo Sancto Bestaaer her af Arkader,
med Monumenter i Muren og Gravstene midt i Gulvet. Alt
var lyst og venligt, jeg førtes først ind i Kirken der er gammelt,
Alterbladet var en Copi af — — — som er i Galleriet.
Gamle Vægge Malerier, store Jernlænker, som Christne
Præster havde baaret i Algier og Tunis hang paa Væggene
i Sidekapellerne. — En malet Christus af Træ, laae i en
aaben Kiste. — I Campo Sancto selv var det som i et stort
Gallerie, hver Sarcophag og Gravsteen forekom mig som et
mystisk Malerie. Her laae, stod der, en berømt Comedieskriver,
her en Sangerinde osv. Her en Dame der kunde tale
Græsk og Latin. — I frie Jord, med Grønsvær var 3 Afdelinger,
to for Børn, Piger og Drenge og midt imellem dise
alle de Fattige, de vare altsaa i Bamedepartementet. Gjennem
Buegangen var en deilig Udsigt til en Frugthave og
Kirken paa Bjerget. — Klokken var alt 11 jeg maatte skynde
mig Klokken 12 kom Veturinen; hvem sad i Vognen. Zeuthen!
hvilken Skjæbne! Lossow med sin Hund og Jahn vare
med, vi fik en Præst til som Brødrene fulgte ud af Klostret,
en venlig Mand, der gjerne vilde snakke, men kun kunde
italiensk og de andre gave sig ikke af med ham. Zeuthens
Pas var som mit ikke ret viseret, men han var temmelig
rolig. — En smuk frugtbar Egn modtog os, Træerne bleve
mere og mere grønne mod Norden. Madonnabilleder vare
ophængte i Træerne og Fuglene sang foran. Vi nærmede
os en Flod hvor vi med Vogn og Hest gled paa Flydebroen

3) jeg] først skrevet vi 4) Alterbladet] først skrevet Alters 5) store] foran er
overstreget og 6) Præster] derefter er overstreget hy el. lign. 13) dise] således
ms. 19) til] først skrevet med

paa Gaden, som i Neapel. — Om Aftenen sad jeg i mit
Vindue og saae Maanen speile sig i Kanalen neden under,
en Gondolier gleed syngende bort. —

Søndag 20. Alt ude Klokken 6. Pigerne saae ud som
puklede i det de løbe med Aaget der holdt Vandspandene.
Jahn, Lossov og Zeuthen maatte jeg trave med for Oeconomie,
et skrækkeligt Selskab, de gik efter Intet, jeg forlod dem
derfor da vi havde seet Markustaarnet og Dogens Palads. —
Kirken St Markus er indvendig forgyldt, Figurerne vare paa
denne gyldne Grund. Under Alter Kuplen ere de fire Apostlers
Emblemer, Engelen, Løven, Oxen og Ørnen, med
Glorier om Hovedet. — Oxen og Løven tog sig komisk ud. —
2 Lysekroner hang i Hovedgangen med mange smaae Lamper.
— Gulvet i Mosaik. — Vi gik til Arsenalet, som i Dag
var lukket, fire Løver stode uden for, den ene colosal, de
andre mindre og mindre. Vi mødte Soldater i hvide Uniformer
med blaae Kraver, Officererne i sorte med blaae, de
trak op med Musik. Besteeg nu Markustaarnet der ligger
issoleret, Opgangen er beqvem, ikke Trin men skraae Planer,
øverst hang 5 Klokker. Byen smeltede sammen ved de høie
Huse, som var det een Ø, det Hele; rundt om laae Sumpland
eller Sandbanker, — Nu gik vi til Dogepaladset, saae føret
Forværelset til Inquisitionen i Loftet var før et Maleri af
Poul Veronese, men er nu i Paris. Paa Vægen var malet af
den venetianske Historie, Frans Sforza, et andet Malerie
forestillede en Doge knælende for Madonna. — Nu kom vi
ind i Inquisitions Værelset, Gulv og Loft antik, men Vægene

4) 6] først skrevet 7 9) Kirken] foran er overstreget Arsenalet 9) er] først skrevet
var 10) Kuplen] først skrevet Kublen 23) var før] tilføjet over linien

moderne, i Loftet et Malerie af P. Veronese og et characteristi[s]k
Billede af de fordømte i Helvede, levende Øgler
krøb dem i Munden, Ravne hakkede deres Øine, malet af
Civitta. I Raadssalen var malet paa Væggen Carl V og Clemens
VII til Congres i Bologna af Marko Vecellio, en Neveu
til Titian. — Alexander III og Dogen, malet af Dibasano.
I Loftet flere Stykker, saaledes af Besakko: Sandheden og
Merkur. Piafonden malet af P. Veronese er i Paris. Nu saae
vi Forværelset til Senatet hvor der er [et] smukt Stykke af P.
Veroneses Søn, som forestiller Dogen, der modtager de persiske
Gesandter, Silketøiet der tages op af Kisterne ere skuffende
gjort. Dogen har en stolt Holdning. — Henrik III som
kommer til Venezia af Andrea de Vicentini. Af Titian: /
Dogen af Familien Gremani knælende for Religionen, to
Engle understøtte Korset, Venedig ligger under hende, hun
holder Kalken og er særdeles skjøn, St Markus staaer med
Løven. — Af en Venetianer er en smuk Gruppe af Madonna,
St Sebastian, Markus og en knælende Doge. — Forværelse til
Republikkens Værelse med et herligt Stykke af P. Veronese:
Europa som sætter sig paa den blomsterkrandsede Tyr, i Baggrunden
sees den, paa samme Stykke, flygte med hende,
noget jeg ikke lider. — Audiens Salen Piafonden af P. Veronese
paa et af Stykkerne i denne sees Freden og Retfærdigheden
med den venetianske Løve knæle foran Venezia der
sidder som en smuk Dronning paa sin Throne. I Senats
Salen, et stort Malerie: Freden til Cambray; hvor Løven

4) Civitta ɔ: Civetta 5) Neveu] tilføjet over linien, derunder er overstreget Datter
6) Dibasano ɔ: Francesco Bassano 7) Besakko ɔ: Bazzacco 17) Madonna]
derefter er overstreget og Barnet

Menneske, travede vi nu henimod Markus Kirken, foran
staae de tre Master for Cypern, Candia og Morea. Inde i
Forhallen saae vi den Steen, hvor Frederik Barberosse havde
holdt Pave Clemens Stibøile. / Over Døren som er fra Constantinopel
og af Sølv, staaer i Mosaik den hellige Markus,
Noa i Arken og mange Billeder af Bibelen, saare naive smykke
Hvælvingerne. I Daaben ligger Dogen Henrik Sandale,
der erobrede Constantinopel. Her staaer af Marmor, den
hellige Markus Stol. Kirkens Gulv er sammensat af kostbare
Steenarter. Paa Hovedaltret er et Billed af Madonna, hentet
fra Sophie-Kirken i Constantinopel. — Ved Udgangen sees
den første Cardinals (Zeno) Kapel. De to Søiler paa Pladsen
som bærer Markus Løven og Sanct Theodorus ere af Marmor
fra Morea. — Nu toge vi en Gondol seilede gjennem
Byen og kom ud paa den anden Side og over til Perlefabrikket,
paa Veien her ere to Øer med Kirkegaarde, kun Græs
og sorte Trækors, paa den sidste Øe er en Skole hvor Pave
Gregoir XVI har studeret. Fabrikket hvor vi førtes om i, havde
flere Afdelinger. Vi saae den Gloende Masse, som de borede
Hul i og derpaa trak ud i en uendelig Længde, som
en tynd Pibestilk; siden saa vi denne afskjæres, de fine sigtes
fra de grove og derpaa polerede. Nu seilede vi til Kirken
Sancta Maria del Orte, hvor der af Tintoretto er et stort
Stykke: Dommedag: Alt styrter og svæver. Paa den anden
side hænger af samme Mester, Tilbedelsen til Guldkalven,
men Bjerget hvor Moses staaer og dennes Størrelse er ikke
godt, han maatte have [seet] Alt hvad der foregik nedenunder.

6) Noa i] læsningen usikker, måske Noas 7) Daaben ɔ: baptisteriet 7) Sandale
ɔ: Dandalo

Her ligger Kunstneren, men hans Navn staaer ei
engang paa Gravstenen; Paa Altret er en colosal Kristoffer
af Træ. — Madonna af Giovanni Bellini. St Lorensos Martyrdød,
(et deiligt Hoved) af van Deyck. Et Alterblad: den
hellige Agnese af Tintoretti, har været i Paris. — Komisk var
et stort Krusifix af Træ, hvor Christus havde et Silkeforklæde
paa og en Blomster-Bouquet fori. Her fra seilede vi
til Manfrinis (Neapels største Gallerie) 1) Madonna af
Giovanni Bellini. 2) Englene som tilbede Barnet af Albrect
Dürer. 3) En Apollo som opfordrer til at dømme hans Spil
af Guido Reni 4) En Pandora af Guilio Romano. 5) Menneskealdrene
af Titian. 6) Circe som byder Pokalen til
Ulyses. 7) Loft Malerie af Poul Veronese. 8) Venus som har
taget en Piil fra Amor af Pietro Liberi. 9) Christus som skal
dømme Skjøgen af Rocco Marconi. 10) Nedtageisen af Korset
af Titian et mesterligt Stykke, Madonnas Smerte er ædel og
dyb. At see Sligt, er / saa godt, som en Kirkegang. Et herligt
Mands Portræt malet af Rembrandt da han var 76 Aar.
Fodvadskelsen af P. Perugino. Den hellige Familie af Andrea
del Sarto, hvor Jesubarnet paafaldende ligner de raphaelske.
Madonna, Barnet og St Simon af Giovanni da Udine, Stoffet
i Simons Kaabe er mesterligt. En Hyrde der blæser Fløite
af Murillo, (det eneste Stykke, der er i Italien af denne
Mester.) Sancta Cicilie af Carlo Dolci, det skjønneste Stykke
jeg har seet af ham, her er ikke denne blaae Tone, dette
Porceleens Malerie. — Noa som gaaer til Arken stort Stykke
af Raphael tegnet paa Papir. Tiden som flyver med Amor

2) Paa] foran er overstreget Kr 8) Neapels ɔ: Venedigs 16) Titian] først
skrevet Tia 21) Simon] først skrevet Simmon

af Giovanni Palma il Criovine. 3 Smaae Stykker, det ene
Nedtageisen af Korset af Raphael (Moderen), det andet,
Madalene af Coreggio, det tredie Flugten til Ægypten af L.
Carrachi, de ere just satte over en Flod. Titians Moder, et
hexe Ansigt, med løse graa Haar, malet af ham selv. Lucrecia
af Guido Reni. Da jeg ikke følte mig vel forlod jeg
de Andre, jeg havde nu stærk Vunde-Feber og maatte til
Sengs. Passet vilde den baierske Consul ei skrive paa. Poletiet
sagde det var godt. Et evigt Vrøvl! — Gik tidlig til Seng
uden at kunne sove leed af Feber og Hovedpine.

Tirsdag den 22 April. Idag er det et Aar siden jeg
forlod Kjøbenhavn. Hvilken Hovedpine. Hævelsen paa
Skorpionstikket er faldet. Travet til Kirken Dei frari hvor
jeg dog ikke fandt Titians Grav. — Gondoler gleed under de
mange broer, Lys brændte for Madonna. Var paa Ponte
rialto hvor Schylok stod, (til Othellos Pallais) gik ud til
den offentlige Promenade, hvor der i Grunden kun var
Træer og Græs og Udsigt til Lagunerne. I Theater Apollo
synger Pasta, men jeg faaer hende ei at høre, igaar da jeg
gik forbi Theatret stode Folk nedenfor og hørte en deilig
Stemme, man sagde det var hendes. — Var i Markuskirken
at sige Levvel! / Klokken gik til to før de Andre bleve arangerede
og vi kom i en aaben Gondol, Søen gik noget og det
blæste stærkt, med samme underlige Ængstelse, som da jeg
kom forlod jeg Venedig; i Fusina ventede vor Veturin, det
var graat Veir og begynte snart at regne. Veien forekom

1) Criovine ɔ: Giovine 2) (Moderen)] tilføjet over linien 4) Carrachi] først
skrevet Carraghi 25) Venedig] først skrevet Fus 26) regne] foran er overstreget
R

mig særdeles eensformig, mit Reiseselskab gad jeg ikke tale
med, det var mig særdeles enyant. — I den mørke Aften kom
vi til Padua der syntes lang som tre Andre. Vi havde den
flaue tydsker med, der fandt det latterligt at ville see Romeo
og Julies Grav, han havde lagt sig deri, og der var knap
Plads, hvorledes skulde da to, uden — nu sagde han noget
gemeent. Han peeb med en fiin Qvindestemme og syntes
uendelig raae. —

Onsdag den 23. Ved Daglyset kjørte vi ud af Padua der
var alt meget Liv under Husenes Arkader. Veiret var graat;
jeg havde sat mig udenfor hos Veturinen. Hele Egnen flade,
men med Bjerge i Baggrunden. Prægtige Grædepile hang
med deres Grene, som store grønne Caskader. — Cetti
comuni, 7 Landsbyer hvor der skal boe Efterkommere af
Cimbrer og Teutoner ligge ei langt herfra ind mellem Bjergene.
— I stærk Regn nærmede vi os Vicenza og saae først,
hæve sig over Byen, Klostret Madonna del Monte. — Vizenza
synes ret stor og levende. Med en Leietjener travede jeg
under Paraply ud at see Statens Mærkværdigheder, skjønne
Palaier af Paladius, hans eget simple Huus, hvor hans Statue
staaer inde i Porten i naturlig Størrelse. — Theatro olympico,
hans sidste Arbeide, det er ganske som Theatrene i Pompei,
her var en fa[s]t Gadedecoration, Alt riigt siret med Statuer
gjorte af Gips men saaledes overstrøgne at de see ud som
Marmor, ligesaa er det med Søilerne, der ere af Terra cotta.
— Raadhuset, egentligt meget gammelt og stygt, men af
Paladio forskjønnet og omgivet med Arkader. — Leietjeneren

19) Statens ɔ: Stadens 26) egentligt] foran er overstreget af 26) stygt] først
skrevet stykt

gaaet ham forbi havde Blunch viist ham mig og glædede sig
nu ved at reise med mig, Damen ved Siden af mig, da hun
hørte jeg var Digter blev snaksom, fortalte mig hun kjendte
Baggesens Digte, at hun kom fra Botzen og skulde til Sterzing
hvor en døende Onkel ventede paa hende, laae mig lugte til
sit Hovands Æg og gav mig Sukkergodt, fortalte hvorvel
hun fandt sig i vort Selskab, og hendes Frygt da Karlen
havde sagt det var fire Officerer med Knebelsbarter. Viiste
os sin Onkels eensomme Gods mellem Bjergene og sagde der
var saa kjedeligt, men at hun gjerne blev der, kunde den
Gamle kun leve. — Vi fløi afsted gjennem Teutsien og Collmann;
den hellige Christoffer stod colosal paa Murene af
Husene og den hellige Florian, som gyder Vand paa en
brændende Bygning. — Træhuse hang paa Bjergene, Vandfald
bruste mellem Graner; Floden Eisack bruuste bestandigt
mod os. I Brixen fik vi den forønskede Kaffe og her saae jeg
første Gang Mennesket der sad bag ved mig, det var en /
Russer, brandguul i Ansigtet af Guulsot en Kammerat der
kunde lidt fransk sad hos ham. Vi fik en lykkelig feed Forvalter
der skulde til Insprukk at hente sin Brud. I Cabrioletten
sad Officeren jeg reiste med i Schweiz og traf i Neapel,
Rom og Venedig. Damen viiste mig flere Klostre og et ved
Brixen der var saare strængt for de arme Nonner, her blev
ogsaa unge Piger opdraget. — Et Kloster laae frit paa Bjerget.
Vi saae flere nye Bygninger reiste paa Gruset af de Franskmændene
afbrændte i Krigen. Ved Obermitten Wald blev
Dalen særdeles snever og romantisk. I Storzingen rakte Damen

11) Teutsien ɔ: Teutschen 22) et] derefter er overstreget fo 27) Storzingen
ɔ: Sterzing

vi kom til denne By fandt vi paa Bjerget mellem flere store
Steen der syntes Ruiner af et Huus eller en Slags Indhegning,
en simpel Steen, som Hjørner var stødt af, der var en
hebraisk Indskrift, en Hyrde sagde os at der laae en Jøde
begravet, det var jo Stof til en Novelle). — Vi kom nu ind
i Innspruck fra den anden Side, saa das golden Dack, et
Slags Kanap paa et gammelt Huus. — Da jeg ingen Klæder
havde, maatte jeg spise paa mit Værelse. Efter Bordet gik
jeg med Skotlænderen ud til det gamle Slot Amras, der nu
ikke beboes, uden af Soldater. — Her fra vandrede vi hjemad
og ind i Fransiscanerkirken, Kaiser Maximilians Monument
staaer mit paa Gulvet, han knæler paa sin Sarcophag og
langs hele Kirkegulvet, mellem Pillerne staae Konger og Keisere
med deres Fruer, alle colosale og af Metal, (Rudolf af
Habsburg &) og danne et stort Heelt. I Sidegangen var opsat
et aldeles nyt Monument over Andreas Hofer, han holder
Fanen i sin høire Haand og har et ædelt Ansigt, man var
ifærd med at arangere det og Kunstneren som havde
gjort det (Professor Schaller fra Wien), stod deroppe ved.
Mange Folk vare inde i Kirken og en Deel Koner vadskede
Gulv til Festen for Statuen. I den store Gade hvor vi boe,
staaer en Marmorstøtte med Helgener om, svævende Engle
og øverst Madonna paa en Halvmaane. Byen er meget venlig,
flere Huse have Arkader. Tyrolerinderne gaae med forunderlige
Huer, der ligne udstoppede Nathuer. — Først Klokken 10
om Aftenen kom vort Tøi, der var da Vrøvl paa Postburauet

1) paa] derefter er overstreget en 9) Amras ɔ: Ambras 11) Fransiscanerkirken]
først skrevet Fransci 11) Kaiser] Ka først skrevet Kj 14) alle] først
skrevet i 18) arangere] tilføjet over linien, derunder er overstreget blotte

Den bayriske Officeer fortalte ret interessant om Grækenland,
at Alle vare enig om at det var et lumpent Folk, der
ikke havde Idee om politisk Frihed at Kongen var meget elsket
men at han var for god, at man maaskee gjorte med
ham som med Capodistria. Landet beskrev han som et Øde.
Den Lærde som havde en lille Skjødehund fortalte om sine
Kjærligheds Eventyr med en gift Kone i Neapel, derpaa gik
det løs om alle de Dueller hver havde haft osv. — Egnen var
bestandig den samme, Graner og enkelte Bøge. Alperne /
med Snee laae i Baggrunden. Wolfertshausen en anseelig
Landsby ved Floden Loisach, her spiiste vi slet og rullede
saa afsted. Ved en Kro paa Veien steeg vi af for at see den
smukke Isardal. Floden har bratte Kyster begroet med
Graner og slynger sig smukt inde fra Alperækken. Paa
Kirkemuren i Landsbyen Untersendling saae vi det smukke
Freskomalerie af Lindenschmitt, som forestiller Slaget ved
Sendling 1705 hvor Smeden Balthasar Mayr med sine to
Sønner gjøre Hovedgruppen. — Paa Landstæderne og Forlystelses
Husene saae vi enkelte Familier fra München. Byen
tog sig brillantere ud inde end uden fra, vi satte først Officeren
af og kjørte da zum golden Kreuts. —

Torsdag den 1 Mai. — Gik ud til den unge Feddersen, derpaa
i Poletiet og saa til Posthuset hvor jeg fandt kjære Breve,
et fra Ludvig Müller og et fra Jette, skrevet i Stratsburg.
Feddersen skaffede mig Logie for 8 Guiden hos en skikkelig
Kammager Familie, am Carlsthor; gjorte mig bekjendt med

2) et] først skrevet en 4) maaskee] maa først skrevet mas 10) Wolfertshausen
ɔ: Wolfratshausen 20) inde] i først skrevet u 26) gjorte] foran er nogle
bogstaver overstreget

den unge Stochflet og førte mig i Slotshaven; rundt om er
Buegange som i Palais royal og Freskomalerier. Historiske
Stykker af Bayerns Historie og Prospecter af Italien med
Indskrifter af Kongen. Gjennem den engelske Have er ledet
flere Arme af Isaren, Alt var herligt grønt. — Om Aftenen
gik jeg i Hof Theatret og saae Capulets og Montagues. Frøken
Haszelt sang fortræffeligt som Julie og blev fremkaldt.
Theatret er 5 Etager og har et godt Orkester. Jeg havde faaet
en Plads mellem en gammel Mama og en ung Dame, jeg
gjorte snart Bekjendtskab og den unge sagde at Mamaen
var Moder til den berømte Kapelmester — nu sagde hun et
Navn jeg aldrig havde hørt, men som jeg optog, som bekjendt.
De takkede mig ved Afskeden for min Underholdning.
Paa Theaterteppet var copieret Aurora af Guido /
Reni. — Om Aftenen fik jeg Brød og Øl.

Fredag 2den Mai. Afsendte Brev til Mad: Iversen, travede
dygtigt om. Fik Brev fra Christian Wulff. Var med Stockflet
henne paa Münchner Kneipen. Borgere og Koner med
deres nette Sølv eller Guld Hue paa sad ved Bordene og
drak Bockbier, kun i denne og næste Maaned kan dette Øl
erholdes. — Tillige med en puklet Hamburger vandrede vi
fra dette lystige Sted. Her vare Studenter og Borgere; Graner
stukne i Jorden, en Harpespillerske gav Musik og Kelnere løbe
omkring med Øl. Vi gik udenfor Byen og saae Alperne i Aftenbelysning.
Spiiste ved den kongelige Have og vandret hjem.

Løverdag 3 Mai. Spadserede i den store Slotshave og var i

4) den engelske] tilføjet over linien 6) Frøken Haszelt ɔ: Wilhelmine van
Hasselt-Barth 14) copieret] tilføjet under linien, derover er overstreget malet
19) Bordene] først skrevet Bordet 24) Aftenbelysning] først skrevet Aftens

de fleste store Gader. — Saae i Kirken Thorvaldsens Monument
over Eugén og hørte i en anden Kirke en fortræffelig
Musik. Gik ind i et Leiebibliothek hvor jeg fik Göthes Reise
i Italien, det var som læste jeg min egen Dagbog, Alt var
mig saa bekjendt. — Jeg gik ind paa et Ølhuus to nydelige,
særdeles naturlige og anstændige Døttre med den bayriske
Hue vartede op. Folk ere særdeles høflige. — Spadserede ud af
Byens Porte, saae paa Bønderpigerne med den spidste Mandshat
med Guldqvasten paa, det er ikke smukt, men dog
skjønnere end de tyrolske Nathuer. —

Søndag 4 Mai. Alle Folk strømmede til Kirke. Sendte
Brev til Christian Wulff og Fru Wulff. Spadserede i Slotshaven,
tre sværmeriske Damer sad ved Vandfaldet. Stokflet
havde skaffet mig Adgangskort til: Königsbau, hvis Udvortes
ligner Palatset del Pitti i Florents. Det staaer under Arbeide
og vil om to Aar blive færdigt. — Meget smukt malede Værelser,
malede af Soltz og Lindenschmidt ogsaa af Zimmermann.
— Af de to første vare flere Situationer af Schillers og
Göthes Digte. Fridolin, Dykkeren & &. Over en Dør saae
man Bürgers Leonore i 3 Malerier. I Bibliotheket var et
Stykke (alle i Væggen) hvor paa alle Digtere fra Schachspear
til Göthe, gruperede sig om Poesien. Af Professor
Schnur vare to Værelser med Scener af Niebelungenlied, det
største forestillede Grimhilds Ankomst til Worms; / to Værelser
vare malede som de etruriske Vaser; en smuk Spiraltrappe
og et fladt Tag man kunde gaae ud paa og see, mellem
Husene, lige til Alperne. — Om Eftermiddagen spadserede
jeg i Slotshaven og gik om Aftenen med Feddersen i Opera,

7) Hue] først skrevet Hues 15) Palatset] først skrevet Palai 17) Soltz ɔ: Foltz

man gav: »il Matrimonio segreto« af Cimarosa. Frøken
Hasselt sang smukt, men hun udtaler slet det italienske,
det Hele var for nordisk koldt, kun Italieneren Santini
havde Liv. Kongen var i Theatret og stirrede forunderligt
paa mig. —

Mandag den 5de. — Spadserede omkring og traf mine to Reisende,
den hanoverske Offiseer som hedder Brinkmann og
den berlinske Lærde, en Doctor Sax. — Var i den bothaniske
Have, der seer meget slikket ud, jeg kikkede ind i det lange
Drivhuus, der stod mine Laurbær, Cactus og hele Italiens
Blomster-Flor puttet ind under Tag, fornyeligt saae jeg det
voxe vildt under Guds frie Himmel. Var ved Obelisken over
de i den rusiske Krig faldne Bayrer, den er opreist 1833,
tager sig godt ud, men seer for moderne ud, naar man kommer
fra Rom. — München forekommer mig som en lille tydsk
By voxet stor ved Lyststeder, man føler sig ikke i en Hovedstad,
men enten i en lille Kjøbstad eller paa Landet mellem
rige Lyststeder. Gaderne ere Pladse eller Landeveie, foran
Husene Haver med Blomster og Frugttræer. — Jeg spadserede
ud af Byen og saae paa de kunstige Vandfald Isarfloden
danne, de gjorte Støi nok. Solen brænder og det støver
stærkt. —

Tirsdag den 6te . Spadserede igjen i Slotshaven. Jeg har nu
fuldendt Göthes italienske Reise, og det er mig en Nydelse
at drømme mig tilbage i Paradiset, som han saae det, har
ogsaa jeg seet det. Det er som læste jeg min Dagbog. Dog har
jeg seet mere, end han omtaler. Nu har jeg faaet Corinna, lad
mig nu see hvorledes hun beskuer Italien. Gik paa det kongelige

5) mig. —] derefter er overstreget Send 9) kikkede] først skrevet kig

Gallerie. Ved første Gang at see det, forekommer det mig
at / være meget ringe. — Mange ubetydelige Sager; Hvad
jeg lagde Mærke til var følgende: 1) Maximilian i Kroningsdragt.
— 2) En Spillemand, med ganske hollandsk
Omgivning, Kobberkar, en Dunk paa en Tønde og under
[Loftet] et Fuglebuur; det er malet af von der Schlichten.
3) Madalene, nøgen, gule Haar, et blaat, løst Gevant af
van der Werff. — 4) Prinds Karl til Hest, en sund, rask Knøs
malet af Stieler. 5) Et meget garstigt Stykke, som forestillede
Opstandelsen, alle Figurerne bleve dragne opad, alle
saa forunderlige Lange og slyngede mellem hinanden, i nogen
Afstand, saae det virkeligt ud, som en Masse Tarme der blev
løftet op. — 6) Susanne i Badet, hvor hun sidder, som hun
havde ondt i Maven. 7) Latona med sine Børn, hun er feed
og ligner en smægtende tydsk Madamme, der seer paa Naturen
og siger: wunderschön; men komisk seer den ene
Bonde ud der i naturlig Størrelse er forvandlet til Frø
paa Hatten nær. Det er en abgesmakt Idee, det hele syntes
mig et Betræk til et Lysthuus. 8) En Søestorm af J
Wernet. (I det Hele taget er den hollandske Skole det Bedste
her). —

Onsdag 7. Var hos Schelling, der ikke kunde tage mod
mig, men sagde at han vilde besøge mig eller om jeg kunde
komme Klokken 11. Jeg kom og fandt en venlig Mand, som
underholdt sig længe med mig om Italien og derpaa indbød
mig at komme i sin Familiekreds. Da jeg i Middags spiiste

6) [Loftet] ms. har Lofter 9) meget] først skrevet mægti 9) forestillede]
derefter er overstreget Dommedag 15) en] tilføjet over linien 17) ud] derefter
er overstreget til

kom Poeten Fermenicht og satte sig hos mig, talte en Deel
og spurgte mig tilsidst om jeg ikke var en dansk Digter;
fortalte mig somme sine Arbeider og sagde han vilde besøge
mig, vi spadserede hjemad, han boede paa samme Plads
som jeg (i Nummer 7), jeg fulgte med ham op, Herre Gud
hvor det er en ung Poet, han tænkte paa sine Digte alene,
og læste mig flere. De forekom mig særdeles almindelige,
Liebes Schmerzen med Philomeler. Et lille komisk Digt var
meget bedre, han gav mig da ogsaa en Tragedie, der var
antaget til Opførelse i München: Regina Dovagno; bad mig
bemærke hvad jeg ei syntes om. Jeg var beskeden. Han
viiste mig Vers af sig i engelsk og Nygræsk og det trykte,
Mennesket maa være et Sproggenie! — / spadserede i Slotshaven
hvor der var Musik, her saae jeg Skribenten Saphir,
der har et hæsligt Ansigt; en lang krum Næse og røde Knebelsbarter.
— Læste om Aftnen Albrect Dürer i Venedig af
Eduard Schenk og begyndte paa Fermenichts Tragedie.
Du Fredens Gud! hvilket overspændt Sludder. Det er et
gemeent Sujet og sande Djævle alle sammen, den gamle
Fader synes mig saare komisk og den ene Elskerinde er som
i tusinde Tragedier. —

Torsdag den 8 Maj. Christi-Himmelfartsdag; var i Kirken;
hvor simpelt og almindeligt var ikke det hele imod i
Rom. — Da Feddersen og jeg gik sammen paa Gaden, kom
een her bosiddende Kobbersmed Svend og talte Dansk, han
var fra Helsingør og havde nu været her i otte Aar. Efter
Bordet spadserede jeg langs Isaren, hvor Drengene bade sig.

1) Fermenicht ɔ: J. M. Firmenich-Richartz 18) Gud] først skrevet Gut
19) Sujet] først skrevet Syjet 21) Tragedier. —] derefter står D

Byen tog sig smukt ud mellem det Grønne. Jeg kom til en
lille Landsby (Bogenhausen) her var Dands og Musik. Alle
Folk drak Øl; jeg vendte nu mod Dyrehaven og kom her ind
i Tivoli, hvor Pigerne med deres klædelige Hovedtøi dandsede.
Her kom Haandværkersvenden igjen og spurgte blandt
andet om jeg ei var: Skolemester. To Piger nikkede saa
venligt til mig. Det var vore Tjenestepiger. Jeg spadserede
hele Dyrehaven om og saae den kongelige Familie[,] træt og
sulten vandrede jeg derpaa til Spiisqvarteret. —

Fredag 9 Mai. Besøgt min Landsmand Birk, der lever her
og er gift med den bekjendte Madam Birck-Pfeifer. — Jeg
fandt en særdeles forekommende og dannet Mand i ham,
han kjendte mig kun gjennem Gjengangerbrevene. Laante
mig Manuscriptet af hans Kones sidste Skuespil: Die Günstlinge
og kjørte med mig til Glyptotheket, en særdeles smuk
Bygning for ældre og nyere Kunstsager. Det er opført med
særd[el]es Smag og Pragt og er det skjønneste Locale jeg
endnu har seet. — Af Kunstskatte ere her ikke mange, og
jeg saae dem kun flygtigt. De polerede marmorgulve og
brogede gyldne Lofter paatrængte sig. Her ere prægtige
Freskostykker af Cornelius. I et Værelse / saaledes Hovedmomenterne
af Homers Iliade. Gik om Eftermiddagen i der
Vorstadt Au og saae det schweigerisches Volkstheater.
Klokken fire begyndte den første Forestillingen, Klokken 8,
den samme anden Gang. Det var meget elendigt! De gave
Holteys Leonore oder die Vermählung am Grabe. Jeg blev ordentligt
veemodig over den Elendighed og [saa] skinnede den

7) vore] først skrevet er el. lign. 7) Tjenestepiger] først skrevet Tjenestepier
14) Kones] først skrevet Konens 22) der] tilføjet over linien

varme Sol ind gjennem Sprækkerne, Vogne kjørte forbi og
Folk snakkede udenfor. Klokken 6 var det ude og jeg spadserede
i Slotshaven. —

Løverdag 10 Mai. Sovet daarligt. Jeg føler mig ikke vel.
Fermenick, er »ver mag nicht«! Det er jo noget sandt overspændt
Sludder. Værre end Petits jeg er ordentligt unseelig
for Mennesket! — Intet Brev. Nu kunde de dog nok have
skrevet! — Læst Madam Birk-Ppheifers Stykke ud, det er meget
dramatisk og vilde vist gjøre Lykke hjemme. — Fermenichs
Stykke har jeg gudskee Lov faaet Ende paa, det er
væmmeligt! — Spadserede lidt mod Aften, Alt er nu grønt,
Serinerne dufte, Isarens Arme bruse med det bleggraa Vand.
— Jeg var meget mat og svag i Aften.

Søndag 11. Mai. Gik til Fermenich, som. vilde vide hvad
Indtryk Stykket havde gjort paa mig, jeg sagde da at jeg
ikke kunde ret goutere Fiinhederne i Sproget, der var mig
fremmed, men at Sujettet slet ikke tiltalte mig, det havde
mig noget afskyeligt. »Det er schackspeersk,« sagde han
med megen Tilfredshed og vilde nu bevise mig at Mackbeth
Otello og Kong Lear vare af samme Deig som hans. — Jeg
søgte paa den mildeste Maade at sige at efter min Mening
kunde det Nedrige aldrig være Gjenstanden for Digteren,
uden at det som noget episodisk virkede godt som Slagskygge
paa et større Malerie. — »O dette Stykke, sagde han er just
»auf dem Leben gegriffen« og Alle som have læst det have
været henrykte, flere Acteurer have ønsket sig disse Roller,
og min Vertindes Datter, der er en særdeles dannet Pige

14) 11] først skrevet 12 17) havde] først skrevet var 19) vilde] først skrevet
vidde 25) Alle] foran er overstreget flere 27) der] foran er overstreget hu

har slet ikke stødt sig over de Forhold jeg skildrer, men sagt
at det maatte have Virkning«; jeg spurgte ham hvad Følelse
det Hele vakte naar man saae det paa Scenen. »Moral,
sagde han, Lasten gaaer til Grunde / og Dyden seirer.« —
Han spurgte mig hvad Indtryk det vilde gjøre paa den
danske Scene? jeg maatte da oprigtig tilstaae at det efter
vore Anskuelser neppe blev antaget, det vilde han nok træ,
thi efter hvad han havde hørt om Danske, vare vi en barnlig
Nation, jeg meente at det barnlige Gemyt var bedst modtagelig
for naturlig Poesie, men han tilføiede at det Grelle,
det Liderlige, kunde man ikke tale til Børn om, derimod
Mænd gjorte det Intet. — Jeg tog nu Göthe, og spurgte om
han i hans Værker fandt saa krasse Forhold, saa afskyelige
Væsner, uden at det med poetiske Farver var mild[n]et.
Ja, sagde han, Göthe var af den gamle franske Skole og nu
kom han med saa meget Sludder om Karl Moor og Marion
du Lorme at jeg sagde jeg ikke kunde bedømme noget af det.
Vi skildtes ellers meget venligt og han har vist et ringe
Begreb om min Smag. Nu bragte jeg Birk hans Kones
Stykke og han bifaldt mine enkelte Bemærkninger, jeg fik
en anderledes fornuftig Passiar med ham. — Drev omkring.
München er en opvoxende By, den gamle Deel er ikke stor,
men den nye strækker sig ud i brede Gader og store Pladse.
Hele Marker ligge derimellem. Der ere Landeveie med
Grøfter og Græs. Solen brændte varmt, Alperne ligge endnu
med Snee, som store Skyer hæve de sig paa den fjerne
Horizont. Læst Byrons Maseppa. — Om Aftenen fortalte

1) men]foran er overstreget det s 12) Jeg] foran er overstreget Han 12) og]
foran er overstreget der 17) det] først skrevet mig 18) et] først skrevet en

Lehnchen mig om et skrækkeligt Uhyre der havde været
i Augsburg i hendes Barndom, en Kjøbmands Søn, som
hver Nat gik ud med en stor Dolk og stak alle Fruentimmer;
han havde sagt at 199 skulde først snittes før han lod dem
i Ro; hun selv kom en Aften med en Krukke Vand paa
Armen og da ridsede han hende over denne, hun troede det
var Vand der løb over Armen, men da hun saae efter var
det Blod, han forlod siden Byen, ingen kunde overbevise
ham; for fire Aar siden havde / han igjen været der (der
Weibsbildschneider) og saaret 6 Fruentimmer altid de
smukkeste, ingen bleve dræbte, men han ridsede dem i
Ansigtet, Arme og Bryst; det var en Eed han havde
svoret. —

Mandag 12. Min sædvanlige Spadseretour i Dyrehaven.
De baieske Bønderpiger bære Pelshuer paa Hovedet, med
Haaret raget ind under, jeg mødte flere. Vandet i Isaren
er riigt det strømmede over Canalerne i Haven, der var
store Bølger og Brænding. Brænde, som flyder ned fra Skov-Egnen
skal være gaaet over en Broe. — Læst Rumohr Drey
Reisen nach Italien, det er noget Skidt. — Om Aftenen spadserede
jeg i Slotshaven. Seerinerne duftede og simple Folk
stod i Gangen og saa paa Freskobillederne. Endnu ingen
Breve, nu maa de dog snart indtræffe!

Tirsdag den 13. Læst »Reise durch Italien og Sicilien von
A. W. Kephalides«. ret interessant fortalt men han har
været saa kort ikke seet meget. — Spadserede efter Bordet

6) troede] først skrevet tronede 7) efter] først skrevet var 9) (der Weibsbildschneider)]
tilføjet over linien 14) 12] først skrevet 13 24) Reise] R først
skrevet B

gjennem Dyrehaven til Bogenhausen, langs Isaren, Solen
brændte dræbende, drivvaad kom jeg hjem og fik nu Tandpine
noget jeg var fri for i Italien. Aftenen særdeles lummer.
Salat med Æg min Aftensmad. Nu kjedes jeg ved München.
—

Onsdag den 14. I Dag maa der dog komme Brev! Det
regner og er temmeligt koldt. Jeg har sovet usselt i Nat og der
var et evigt Hundegjøen, min Nabo stod endogsaa op og
huschede efter den. — Leed frygteligt af Tandpine. Intet
Brev. Febersyg. Hele Eftermiddag og Aften ligget paa Sophaen.
— O var jeg død! Livet har ingen Glæde for mig;
Hun, Ungdoms Lyst, Italien Alt er borte! — O jeg er syg,
Legems og Sjæle syg, kunde jeg dog sove, sove ret fast, for
aldrig at vaag[n]e i denne Verden. —

Torsdag den 15. Slem Tandpine. Spadserede i den engelske
Have og læste Immermans Merlin, et forunderligt
Product, uden Gehalt. Jeg forstaaer ikke hvad han egentligt
vil med det. — Febersyg, mat og ulykkelig. Da jeg om Aftenen
sad i Sophaen kom en Dansk der var ariveret her til,
Køppen, han reiste 2den Gang til Italien og vilde ogsaa til
Grækkenland. Han havde læst mit Navn i Avisen og søgt
mig op, jeg talte mig rask om Italien og gik først henved
Klokken 12 til Sengs.

Fredag den 16. Sp[ads]erede i engelske Have. Jeg havde
i Caffeen læst et Digt af Saphir om Vandfaldet, og det var
ikke endt. Det morede mig thi for nogle Dage siden fandt
jeg ham grundene ved Vandfaldet, nu jeg kom der i Dag,

1) gjennem] derefter er overstreget Slots 10) Hele] derefter er overstreget Dagen
ligge

skrev han / det var vist Fortsættelse af Digtet. — Jeg gik
nu til Glyppotheket men følte mig saa afkræftet paa Veien
at mine Fødder skjælvede, jeg maatte sætte mig uden for
et Qvarteerstid for at komme mig lidet — gik nu derind. I
første Gemak ere ægyptiske Sager. Saae de egenetiske Rester,
der havde staaet i Frontespidsen af et Tempel, alle
Ansigter ere eens, det samme Smiil paa Minerva som paa
den døende Gladiator, Alle have samme Træk. I fjerde Sal
er en Apollo Musagethes. Minerva og en herlig sovende
Faun, Haand og Arm er restaureret af Thorvaldsen. Derpaa
ind til den sovende Figur, den smukke knælende Thorso.
En Medusamaske, hvor Munden er ganske ypperlig. En slet
Copie af den medisæiske Venus. — I næste Sal ere 3 Malerier
af Cornelius, a) Olympen, b) Neptuns c) Pluto. — Men
ypperligst er [og] bliver dog hans Scener af Iliaden, Casandra
med de flagrende Haar og Hekuba hensjunket i Smerte. Paa
det andet Stykke, sidder Brisæis daarlig til Hest, hun røre
ikke ved den. — En smuk Marmor Figur der binder sine
Sandaler. Bronzer er der ei meget af. — Her traf jeg Köppen
i Samtale med en Dansk, det var den unge Houdewalcker
fra Hamborg, vi spadserede sammen til Kunstforeningen
hvor de sagde jeg var indført, de havde læst mit Navn. I
Buegangen traf jeg en ung Kunstner, jeg kun en eneste Gang
havde talt med og han spurgte mig om han maatte indføre
mig, i literariske Verein, her fik jeg et Adgang. I Kunstforeningen
var jeg to Gange indmældt, og har fri Adgang
paa fire Uger. Her vare to Stykker af gamle Reinhart i Rom,
1) Villa Pamphilia og derfra 2) til Peterskirken, af Sander

11) knælende] tilføjet over linien 17) røre] r først skrevet k

(som først har indført mig) var en smuk Søestorm ved
Triest. Sidste Gang er jeg indført af Haeselich, et hæsligt
Navn. — Gik med Houdewalker i det schweigeriske Volkstheater
og saae: »Der böse Geist Lumpacivagabundus,« der
virkeligt stod langt over Forestillingen af Leonore, men
daarligt var det. Klokken 6½ var Stykket ude, det var blevet
koldt, thi det havde tordnet, jeg gik nu [i] litheraische
Verein, hvor jeg fandt næsten alle tydske og franske Blade,
i den Londonske / for— — — rewiew fandt jeg følgende Artikkel
fra Danmark: Mr Herts, the distinguished author of
the »Gjenganger Poem«, in which he so admirably imitated
the style of Baggesen and of Several succesful dramatic
effusions, is at this moment making the tour of Europe, on
a stipend from the King of Denmark. A similar travelling
stipend has been granted to Mr: Andersen another youthful
poet of great promise, already favourably known as the author
of a »Pedestrian journey to Amager«, an extravaganza in
Hoffmanns manner, and several other works in vers and
prose, evincing much originality of genius. — Dette er unægteligt
fra en dansk Corenspondent og dog glædede det mig
ind i Sjælen. I Zeitung für die elegante Weltt fra sidste Aar
skal ogsaa staae en Udsigt over dansk Litteratur, hvor man
skal sige at jeg ved min Optræden gav den en ny Retning,
hvilket er Sludder, men viser dog at der lægges mærke til
mig. Barnlig glad og taknemlig følte jeg mig et bedre Menneske.

Løverdag den 17 Mai. — Var i litheraische Verein og læste

9) for— — — ɔ: fortnightly 12) the] derefter er overstreget S 13) Europe] Eu
først skrevet Ey 15) another] derefter er overstreget yot yottf

næsten alle Blade. Følte mig igjen syg; mine Nærver ere
særdeles angrebne, jeg har Feber. — Nu har jeg læst Immermans:
Das Trauerspiel in Tyrol, hvor Andreas Hofer er
Helten, det er et fortræffeligt Stykke, jeg gad oversætte det,
men jeg frygter man ikke gouterer det. — Fik Brev fra Oberst
Guldberg i Odense. — Han kan ikke lide Italien. Spadserede
med Feddersen og Houdewalker ud til det kinesiske Lysthuus
i den engelske Have hvor der var Musik, det blev et frygteligt
Tordenveir, vi maatte staae med Paraply under de høie
Træer. Regnen strømmede ned, Lynene oplyste Alt rundt
om, det var brillant.

Søndag 18 Mai, Pindsedag; Var i Domkirken og hørte Musik
og Sang; det tager sig ikke ud efter Peterskirken. Besøgte
Birk og spadserede lidt med ham. — Gik i Jesuiterkirken hvor
alle Soldaterne vare og en stor Menneskevrimmel; smuk instrumental
Musik, Kirken ret stor, men dog kun som et
Hjørne af Peterskirken. — Gik i litherariske Verein og i
Kunst Verein hvor der vare et Par nye Stykker. Efter
Bordet Spadseretour / hvor Alperne toge sig herligt ud, lutter
Bølgelinier, Schatering med Snee, og en nordlig skyet Himmel.
— Besøg af Feddersen. En Orkan med hvirvlende Haglstyrtninger.

Mandag 19 Mai. Besøg af Birk og Indvitations til en Tour
i Eftermiddag. — Det er en særdeles vel talende underholdende
Mand. Efter Middagsbordet toge vi ud til en lille
venlig Landsby ved Udkanten af den engelske Have, han
trakterede mig med Kaffe og vi talte om tusinde Ting, jeg
følte mig oprømt og troer jeg var ret underholdende. Klokken

16) et] først skrevet en

6 skulde jeg hen at see »Robert der Teufel«, da jeg
havde faaet № 1, tæt ved Orchestret byttede han Billet med
mig og lod mig faae sin fri Plads. Lovede mig Anbefalings
Brev til Wien hvorved jeg skulde faae fri Adgang i det keiserlige
Theater. Han fulgte mig til min Plads, Huset var propfuldt.
— En Deel Nummere vare udeladt. Dem: Haszelt sang
ikke ganske reent. Her saae jeg D: Vio igjen, Spitzeders Enke,
jeg hørte i Berlin. Pellegrini var fortræffelig. Dandsen slet.
Maaden hvorpaa alle Lysene i et Moment tændtes i Klosterhallen
var süperb. Decorationen særdeles smuk.

Tirsdag den 20 Mai. Var hos Birck for at bringe ham hans
Billet, han bad mig beholde den til i Aften, indviterede mig
til Middag og imorgen til Aften gav mig desuden to Anbefalings
Breve, eet til Deinhardstein, der er Regierungsrath
og et til Castelli. Hvad har jeg ellers ikke lidt denne Nat!
En Gigt-Tandpine der næsten bragte mig til Fortvivlelse.
Gik paa Gulvet, børstede og skyllede Tænderne, ingen Søvn.
Det var et heelt Miserere Smerten spillede paa Nærvepiberne.
Var hos en Haarskjærer at Klippes, Konen fortalte
mig strax om alle sine Børn, viiste mig det mindste i Wuggen
og spurgte om det ei var smukt. — Jeg gav hende ogsaa
1 Zvanziger for Klipningen og hun fulgte mig med uendelige
Taksigelse ned af Trappen, hendes 9 Aars Søn havde
klippet mig meget net. — Var til Middag med Dr. Birk im
golden Hirsch hvor han trakterede mig med et kosteligt
Maaltid, to Slags Viin og Champagne, derpaa gik vi ud

2) Billet] først skrevet Billed 4) Wien] rettet, derefter er overstreget hv 6) Haszelt]
først skrevet Harzelt ɔ: Hasselt 11) 20] først skrevet 19 13) til] først
skrevet M 22) Klipningen] først skrevet Klipt 24) med] først skrevet der
24) Dr.] først skrevet B

sammen i den engelske Have og drak Kaffe, han var meget
underholdende, fortalte mig om sin ulykkelige Fader, sit
Forhold til Mariette L. / Om Aftenen gik jeg paa hans
Billet i Theatret og saae Victor Hugos Maria Tudor, der ret
interesserede mig og jeg kunde have Lyst at oversætte den.

Onsdag 21. Spadseret i den engelske Have og læst Harro-Harings
Digte, de synes en Efterklang af Heine og dog skal
det være hans egen Livshistorie, som det er min. — Endnu
intet Brev fra Collin, det er forbausende. Skrev derfor Faderen
til. — Om Aftenen med Feddersen hos Birk, hvor jeg
læste »Agnete«. De vare meget glade for den. Birk som jeg
sagde hvor ilde den var optaget hjemme, sagde at ham tiltalte
den, flere Steder var Taarene trængte ham i Øinene;
ikke for Situationerne, men for den store Danskhed der laae
deri. Han hørte Bølgeslagene, saae den danske Natur og
de grønne Bøgeskove. Det var saa ganske nationalt at det
selv alene der ved maatte erholde en høi Plads. Sildigt ud
paa Aftenen efter et godt Maaltid indtraf jeg i min Bolig og
slumrede. (Besøg i Dag af Dr: Levy.)

Torsdag den 22 Mai. Birk har skrevet i min Stambog og
reiser imorgen til Wisbaden hvor hans Kone er. Gik i det
Leuchtenbergske Gallerie hvor der ere fortræffelige Sager. I
Marmor 1) Canovas Gratier, og hans 2) Madelaine som
knæler (Plætter i Marmoret). 3) En ung Hyrde med et
saaret Lam af Chaudet. — Mange herlige Malerier, hvoraf
jeg kun dog har Indtrykket af Følgende. Gerard Douws
1) en Læge som holder en Flaske med Medicin, Bogen med

14) den] først skrevet det 24) (Plætter i Marmoret)] tilføjet over linien 26) Følgende.]
derefter er overstreget 1) 26) Douws] derefter er overstreget 1) Læ

Beenraden i er ypperligt. — Af en Ubekjendt er der et
Stykke 2) en Smed, hvor det glødende Jern er ganske fortræffeligt.
3) to Cuirasserer med en saaret Officeer af A.
Adam. 4) Prospect af Stockholm malet af Fearnley. — 5)
Napoleon paa Hjortejagt af Charles Vernet. — 6) Kjærlighedens
Guden af Guido Reni. 7) Et Familiestykke af Poul
Veronese. 8) Marias Himmelfart af Guido Reni. Tre Stykker
af Spanieren Murillo. a) Den gode Hyrde ɔ: Jesubarnet som
vogter Faar b) En knælende Biskop for en Engel, denne
sidste er saare skjøn, det melankolske, det dunkle i Farven,
Alt er herligt c) Jomfru Maria med Barnet, veed jeg ei hvad
jeg skal sige om, det er herligt malet, men tiltaler mig ikke.
12). Et ganske herligt Stykke, som jeg længe har kjendt i
Kobber, der jo ogsaa som saadan hang i Napoleons Værelse,
det er den blinde Belisair, der / bærer sin Ledsager, en
Slange har saaret, malet af Gerard. 13) Et smukt Blomsterstykke
af Vandael. Det er i Dag en brændende Hede.
Intet Brev endnu. Det er dog ogsaa ganske forunderligt!
Spadserede om Aftenen ud over den lange Træbro til Au,
en Tordensky stod over Byen, Lynet knittrede. Samtale
med Fermenich der gaaer til Rom. — Det er en kjedelig
Pjes.

Fredag den 23. Var i Glyptotheket. Minerva og den sovende
Gladiator tiltale mig meest. Thorvaldsens og Canovas
Arbeider indtage en høi Plads. — Santini og Saphir fortrolige
i Cafeen. — Intet Brev. — Læst spanske Marionetstykker. —
Klokken 6 spadseret ud gjennem Auer, der har ganske tyrolsk
Characteer, gaaet til Bogenhausen, hvor der er et smukt

4) Fearnley] først skrevet Feanley 17) Vandael ɔ: Franz van Dael

Partie, en Træbroe ligeover Veien. Derfra til Tivoli og ind
i Thiergarten. Ved det chinesiske Taarn en græsk Dreng i
hvid græker Dragt. Træerne deiligt grønne. — Feddersen hos
mig, laant 12 Gylden. Det er et naturligt og elskværdigt
Menneske. Salat med Æg og en Simle, samt et Glas Øl er
min Aftensmad i München. (Subjectivitet dadle de hjemme
hos Digteren, og just denne er det eiendommelige hos ham.
— Er det ikke det Subjective i en Nations Poesie, der gjør
denne herligst.) Paa min Vandring i Au spadserede jeg om
den nye gothiske Otto Kirke. Solen gik ned bag Frauen
Kirkes 2 stykke Taarne.

Løverdag den 24 Mai. Idag maa jeg faae Brev!!! Var hos
Køppen at sige ham Lev vel, han reiser imorgen over Italien
til Grækenland, jeg gav ham Brev med til Kükler. Sendt
med Posten Brev til Bødtker; selv fik jeg da heller ingen
i Dag, Besøg af Houdewalker og af Levy, med denne sidste
spadserede jeg til Bogenhausen, Tivoli og den engelske Have
hvor der var Musik af Robert le Diable. Levy var ret interessant,
talte meget om Tserning han har levet med. Gik
derpaa til Kletts at spise hvor Zeuthen og Feddersen kom, den
sidste er meget elskværdig, som han er smuk. Ildløs, jeg frygtede
at det var i mit Logie, men / det var kun i samme Retning.

Søndag 25. Faaer jeg nu ikke Pengebrev i Dag, da nødes
jeg til at blive her i 14 Dage fra Dato, hvilket vil blive meget
kjedsommeligt. Soldater Münstring for Prinds Max. Det var
som paa Fælleden og meget kjedeligere. Solen brændte som
Ild. Endelig kom da Brev fra Eduard men Vexelen var kun
paa 50 Species, hvilket jeg ikke kan komme hjem for;
Brevet selv var som sædvanligt, den Mægtige til den Undergivne.
— Spadserede med Feddersen og Levy til Bogenhausen,

hvor Folk dandsede og drak Øl i den stærke Hede. L. fortalte
paa Veien om sin tabte Uskyldighed. — Vi gik nu i
Theatret og saae et kjedeligt nyt Stykke af Holbein: Der
Vorsats og en ussel Fremstilling af Balletten Die schöne
Arsene oder die neue Amazone. Vi kjede os alle tre. Saphir,
der er umenneskelig styk og har noget meislingsk, travede op
og ned i Parterret. Da vi henved 9 gik Hjem var det en
bidende Hundekulde. Det er et lumpent Climat.

Mandag 26. Skrev strax Faderen og Eduard en lille Sæddel
til, da jeg maa have flere Penge for at komme hjem. Det
er i Dag meget koldt og regner af og til. — (igaar var der
Procession fra Frauenkirke, jeg vilde ikke tage min Hat af
og saa kom der en Soldat og bad mig derom. — Der var intet
Helgenbillede endnu passeret mig kun nogle lurvede Karle,
der brægede). Gik til det leutenberske Gallerie. Stykke for
Stykke gik jeg igjennem, meget tiltalte mig. 1) Strozzi Olding
og det unge Menneske som spille. 2) Maratti Flugten til
Ægypten 3) Vandals Frugtstykke, hvor Kjærnene falde ud
af det overskaarne Granatæble. Alle Adams Krigsstykker.
4) Girodets Ossian, det er et Hav af Aander under ham,
Haarene, Gevanterne flyve i Bølgelinier, selv Legemerne,
luftige, bøielige synes at være et Afbillede paa Bølger. — 5)
Albanis Jupiter som bortfører Europa, men han som alle
Malere vilde lægge formeget i Tyrens Udtryk. 6) afskyeligt
stift og som skaaret i Træ er Bronzinos Christi Legeme paa
Marias Skjød. 7) Laura af samme Mester er derimod ganske
fortræffeligt; hun er høi, mager og bleeg, men et herligt
Udtryk af Aand, hun er i sort og brunt silke Tøi; smukke vellystige,

1) drak] først skrevet dand 5) neue] først skrevet neye

halv lidende Hænder. — 8) Guido Renis / Omskjærelsen,
der næsten gaaer over i hvidt Kride her 9) Discipelen
Johannes af Carlo Dolci, (hans meest utrerede Maneer, det
seer ud som var det en Vanskabning der var idealiseret,
det er ækelt!) — 10) Den hellige Jomfru med Barnet af
Francesco Francia. 11) Den hellige Jomfru med Barnet og
St Anna, denne sidste er ganske som Leonardo di Vinci:
»Forfængelighed«, det er malet af hans Eleve Salaino. 12)
Christus som vadsker Disciplenes Fødder af Garofalo, er
meget smukt og seer ud som nyt. — 13) Af Scidone en fattig
Kone med to Børn og Dreng der giver dem noget, er
ganske som Sidestykke til hans Blinde i Neapel. 14) Titians
Madonna, tiltaler mig ikke, hun og alle Figurerne have lange
Ansigter. 15) David der dræber Goliat af Rubens. 16)
Maleren Stella i Fængsel, han ridser en Madonna paa Muren
af Granet, jeg har nyligt seet et godt Kobberstik deraf. —
17) Ruysdals 18) og Ostades Stykker. 19) Atter og atter
maatte jeg see paa den blinde Belisair. 20) En Forsamling
af Aber, som der føres en Kat for, at dømmes af Rubens.
21) Canovas Gratier, der er slemme Aarer og Pletter deri.
— Det var meget koldt Veir; en forunderligt hæftigt Anfald
til Explosion. Spadserede langs med en Arm af Isaren, Alperne
laae med Snee, Vinden blæste Vinter kold. Mod Aften
kom Levy, jeg læste ham et Par Scener af Agnete, han var
henrykt, ansaae det for det Bedste jeg har skrevet. Talte
meget om vort Publicums Mangel paa Sands for det Overnaturlige.
Gik til Kletts og spiiste sammen i Kaufingerstrasse.
Læst 1Deel af Dantes Divina Comed[ia].

28) Comed[ia] linieudgang

Klokken 8 om Aftenen ind i Jesuiterkirken, den var til
imorgen pyntet med Grønt, de unge Birketræer duftede. Mange
Lys brændte paa Altret. I Aften vare begge Pigerne formeligt
bedrøvede fordi jeg skulde Reise. Sligt et Menneske
kommer her aldrig, det siger ogsaa Madammen og Deres
Støvlepudser »Hr Baronen er saa god, saa venlig, o vi ville
tidt tænke paa Dem!« — Det ordentligt rører mig, hvorlidet
hører der dog til at elskes af Undergivne. — Komisk er det
ellers naar jeg siger Tak, da svarer de altid, »mein Schuldigkeit
Hr: Baron!« — Den Baron, kan jeg da takke Feddersens
Spøg for! Paa Frauenkirke ere en Mængde Liigstene udenpaa
Muren, i een sees en Mand, som spiller Orgel, Violiner,
Harper og flere Strengeleeg ligge og hænge om ham, Indskriften
forstaaer jeg ei da det er med store gothiske Bogstaver.
Det er ellers en smuk Idee, at der i Kirkemuren
sprudler en Kilde, en Jern Skaal er Lænket der til og jeg
har ofte seet Børn og fattige Folk gaae hen til Kirken og
lædske deres Tørst. — De som opvarte os hos Seidls (Kletts)
hedde: Lotte, Agathe, Saphir og Georg. I Slotshaven ere
flere Italienskesituationer i Fresko, / saaledes: 1) Genuas
Fyrtaarn, 2) Veroneses Clause. 3) Florents. 4) Roms Ruiner
) Rom 6) Campagnien 7) Monte cavo. 9) Perugia.
) Nemisøen. 11) Terrazina. 12. Rom. 13 De Andre ere
malede, men dækkede til, eftersom Kongen ikke er færdig
23 med Versene der skal staae oven over. De andre Stykker ere
historiske. —

6) Hr] tilføjet over linien 7) Dem] først skrevet ham 13) Harper] foran er
overstreget og 21) Veroneses ɔ: Veronas 22) Rom] tilføjet over linien, derunder
er overstreget Collosæum 23) 12. Rom. 13] står over linien med blegere blæk

Torsdag 29. Frohnleichnahms Fest. Hovedgaderne smykkede
med Birketræer, jeg vaagnede ved Musik, flere Musikchor
droge gjennem Gaderne. En uhyre Procession fra
Frauenkirke. De forskjellige La[u]g med deres Faner, selv:
Lohnkutscherne. Bødcherne havde en bevægelig Træmand
der arbeidede paa sin Tønde anbragt paa sit tykke Voxlys.
De forskjellige Skoler. Nydelige hvidklædte smaae Piger, de
foreste bare en uhyre Kurv af Blomster, flere Altare bleve
baarne om, i Gaderne selv vare 7 opreiste for hvilke læste [s]
Evangeliet og spilledes paa et lille Haandorgel, der pyntet
med røde Pioner, blev bragt i fuld Gallop fra det ene Altar
til det andet. Latinskolen med Rector og Lærer[e], ligeledes
Lærerinderne. De barmhjertige Søstre, forrest gik de som
ei havde gjort Løfte og bare sorte Hætter, mellem de andre
var een lang En, dér saae ud som et Liig. Fransiscaner
Munkene, omtrent 12, i brune Kutter. Et tyrkisk Telt med
Korset paa, taget fra Tyrkerne. Biskoppen og Præsterne.
Kongen gik under en hvid Silkethronhimmel; Dronning[en]
og hendes Damer, som Protestanter, vare ikke med. Prinds
Maximillian i grøn Uniform og Hoffet. De juridiske Professorer
i røde Kapper, Lægerne i grønne, Theologerne i sorte
&. — Toget sluttedes af en Pøbelvrimmel, meest gamle
Koner der sang, de passerede samme Vei tilbage. Min
Banqeur traf jeg paa Gaden, han forklarede mig Alt og
gjorte mig opmærksom paa, at vi stode uden for det Huus,
hvor Gustav Adolph har boet her; under Madonna Billedet
er endnu malet tre Kroner til Erindring derom. Var i Kunstverein

15) lang En] tilføjet over linien 16) Et tyrkisk . . . . .Tyrkerne.] tilføjet over
linien

der var af Babette Pay to Stykker, Udsigt til aventiner
Bjerget og til Latteranet. — En smuk Tyroler Egn; en italiensk
Familie, en ung Kone der rækker sit lille Barn hen
imod Manden. En Pige der skriver et Kjæ/reste Brev, den
gamle Mutter kommer over hende. Da jeg mod Aften vilde
gaae i Theatret mødte jeg den gamle Dame jeg traf den
første Aften, hun bad mig endelig besøge sig og beklagede
at hun ikke havde gjort det første Aften, jeg sagde da, at i
Overmorgen reiste jeg bort, lovede hende endnu en Vesit og
spurgte hvorledes det var hun hedte: Linpaitner! sagde hun,
jeg er jo Kapelmesterens Moder! Nu kjendte jeg Manden
og undrede mig over at jeg ei første Gang havde kjendt
Componistens Navn. I Theatret saae jeg Preciosa, hvor
Mad: Dahn dog ikke behagede mig, det Hele stod meget
under vort Hjemme, kun var Slutningen af anden Act langt
ypperligere arrangeret. Viarda, kjørte paa en to Hjulet Vogn,
ligeledes Høvedsmanden og nogle Børn, Qvinder bare de
ganske Smaae paa Ryggen, Preciosa var paa en Blomster
Baare; Toget gik op af en skraae Vei og over en Broe
hvor Maanen skinnede i Vandet og de bevægelige Skygger
af de, som droge bort gav ypperlig Reflex paa Vandspeilet.
— Hundekoldt Aften. Schelling var paa Landet da jeg
vilde sige ham Lev vel, saa jeg da ingen Stamblad fik. —

Fredag 30. Om Morgenen paa Polletiekammeret for at
faa mit Pas visseret; de vidste ikke engang hvor den østeriske
Minister boede. Hos denne havde jeg en Slax Examen. »De
reiser for Fornøielse?« — Ja og Dannelse. — »De er en Lærd!«

4) skrivet] således ms. 8) i] derefter er overstreget Morg 11) Moder!] udråbstegn
først skrevet som komma, derefter er overstreget sagde

— En Digter, som den danske Konge har givet Reise Stipendium.
»Deres ærede Skrifter ere oversatte paa Tydsk?« —
Nei, ikke uden et Par Smaadigte, Chamisso har oversat! —
»I hvad Fag arbeider De, om jeg tør spørge?« — For Theatret,
desuden er det ellers meest lyriske Digte! — Jeg saae nu
Manden notere noget paa et løst Blad og mine gode Øine
sagde mig, »Andersen, Digte, Chamisso!« — Herre Gud, nu
troer de jeg er en politisk Skribent! — Gik derpaa i Berggasse
№ 4 til den gamle Mad: Lintpaitner, som var i dyb Neglige,
Datteren underholdt mig i Sophaen og fortalte hvor meget
Moderen havde roest mig, ja, sagde denne da hun kom til,
det er en sjælden ung Mand, saa interresant, bare han var
kommet her hver Dag under sit Ophold, ja vedblev hun:
»De skulde have taget tiltakke med en / en Suppe hos os,
sladdret med os; o gid min Søn var her!« — Nu kom en Søn
ind, denne er Kjøbmand. Han fortalte mig at hans Broders
Ballet Jocco var givet i Kjøbenhavn. — Jeg maatte endog see
ind i Sovkammeret for at see hans seneste Portræt. — De
fortalte om en ædel dansk Officeer de var reist med fra
Stratsburg(?) til München, hvor han ventede en døende Brud,
hvorledes een af de Medreisende blev syg og at han, af sig
selv, laante denne en stor Pose Penge; siden besøgte han dem.
Ved Afskeden tog Datteren mig i begge Hænder og Moderen
var færdig og kysse mig i det hun sagde, ja jeg sagde strax
til mig selv, Herren er et prægtigt Menneske. — Om Eftermiddagen
besøgte Federsen og Levy mig, jeg var hos Firminich,
læste i Schades Münchner Poeter en sand Lovtale

5) desuden] foran er overstreget og 13) hun] tilføjet over linien 17) Jocco ɔ:
Joko ossia la scimmia brasiliana 26) Federsen] først skrevet Firmen

over ham, somom han ikke blot virkelig var Poet, men endog
Een af de største. Om Aftenen gik jeg med Feddersen og
Levy i Bochkjælderen, der holder op i Morgen (varer kun
en Maaned) Atmosphæren var formeligt forpestet, vi satte
os udenfor, kjøbte Rediker af en lille Pige, spiiste disse, mens
de sang, skreeg og spillede derinde. (Mødte i Dag en
Kunstner fra Rom).

Løverdag den 31 Mai. Da den ene Passager ei havde sit
Pas istand kom vi ei afsted Klokken 6 men 8; da var Lohnkutscheren
for min Dør, Feddersen forsov sig da og kom ikke
efter Løfte, at følge mig til Vogns, derimod var Levy en
sikker Mand; han fik et Brev til Jette paa Ischia. — Vi vare
fire Passagerer, en ung Kjøbmand fra Riga, en mere dannet,
vistnok Kjøbmand fra Rhinlandene og en Officeer fra
Achen, der gik til Italien, vi kjørte nu til Ludvigs Strase
hvor vi fik en femte Passager, en Münchner der vilde bruge
Badet i Gastein, Saphir var hos ham og lavede Vittighed
»Thorschein — Schein der Thorheit«. Han er da nærved
uendeligt stykkere end i Afstand. Klokken var alt 9 og da
havde vor Pas-Passageer glemt Thorschein saa at vi ikke kom
afsted før / 9½; Rytteriet med Musik, geleidede os ud af
Byen. — En uhyre kjedelig Egn modtog os, endelig fik vi
da nogle Grantræer; passerede Ebersberg og Steinering. Om
Eftermiddage[n] kom vi til Floden Inn, der gjør en Bøining
ved Sandfjelde, rundt om Byen Wasserburg. Denne seer
ganske italiensk ud, flade Tage og Buegange. — Her var et
gammelt Slot, en stor Broe gik over Inn, vi besteeg en lille Sti
op af Bjerget og Udsigten var fortryllende, jeg følte mig halv

9) afsted] derefter er overstreget før 23) Steinering ɔ: Steinhöring

i Italien; Efter Solens Nedgang naaede vi Frodbertsheim,
her var et stort Gjæstgiversted, men saagodt som ingen By.
En Mængde Hjortehovedskaller med Takker vare anbragte
inde i de to største Værelser. —

Søndag den 1 Juni. Sovet uroligt, havd Tandpine, drømt
meget om Kongen af Bayern, en ganske forunderlig Drøm,
han sagde mig Nummer 121, som jeg skulde tage i Lotteriet
for at vinde, og jeg sagde, o det er jo lige som i Lumpacivagabundus.
Klokken 5¼ reiste vi alt. Det var en smuk Dag,
Egnen blev skjønnere, Høie og smukke Egetræer, kom over
Floden Alza og over Traun. I Stein laae Resten af en gammel
Røverridders Slot, men bygget op. — Egnen tog mere til
i Skjønhed vi saae Tachersøe strække sig, vist 3 Timer i
Længde og over ½ i Bredde, mellem grangroede Høie. Bjergene
selv bleve tydeligere, i brutte Bølgelinier med Snee
stode de for os. Officeren fortalte om Træet: Aras eller Alas,
(Humboldts Reise) det er en ypperlig Gjenstand for et Digt.
— Vi kom over Saal og ind i Salzathal; jeg havde imidlertid
faaet den meest fortvivlede Gigt-Tandpine, jeg gik, kjørte,
vred mig, fortvivlede, Smerten vexlede i flere Tænder, som
spillede det en heel Symphonie. Selskabet lukkede Vognen
til, gjorte Alt for mig, men forgjæves. / Endelig seirede Naturen,
Smerten gik over. — Bjergene vare særdeles smukke,
Sneen laae høit paa dem. — Min Rhinlænder stred med
Officeren om Verdens høieste Bjerge; Alt blev skjønnere og
skjønnere; ved Floden Salza var Grændse, vi kom nu paa

1) Frodbertsheim ɔ: Frabertsham 11) Alza ɔ: Alz 13) Tachersøe ɔ:
Tasching-See 18) Saal ɔ: Saalach? 18) Salzathal ɔ: Salzachthal
26) Salza ɔ: Salzach

østerisk Grund. (Münchneren Forlangende om Tobak). —
Det var en meget stræng Visitation, vi fik Love at høre og
han gik vore Pas paa det nøieste igjennem, spurgte mig om
det var mit sande Navn der stod deri. Om i mine Breve ikke
var andet end Familie Anliggender, at Alt var som det
burde i Østerige, de var tilfreds med deres Keiser og han,
haabede de, med dem, de vilde ingen politiske Sager have.
Den anden talte bestandigt fransk til mig. — Min Chapeaubas,
spurgte han hvad den Slags Hat betød, da vi alle loe og
sagde det var en Selskabshat, spurgte han, dog ingen hemmeligt
Selskab? — Efter lang Vrøvl, der generede mig meget,
da jeg jo er et roligt, skikkeligt Menneske, kom vi afsted og
snart laae Salsburg for os. Salza deler Byen i to Dele, Husene
med deres Flade tage see ganske italienske ud. I golden Oxe
var ingen Plads, vi kom altsaa in goldne Traube. — Her fik
jeg et stort Værelse til Gaden, spadserede om i Byen og fik
mig en Steeg til Aften. Følte mig ret tilfreds. —

Mandag 2 Juni. Drømt igjen om Kongen af Bayern. Lidt
Tandpine. — Spadserede ud af Byen, der ligger ganske romantisk,
høie steile Klipper med Løvskove oven paa;
smukke Linde Aleer og paa Marken det duftende Hø. Var i
Slotshaven, der er temmelig indesluttet, uden Udsigt og
med slette Steenfigurer. — Gik til Petrikirke, hvor Haydn er
begravet, det vil sige Brode[re]n til Componisten, men denne
var da ogsaa Componist og meget bekjendt, Mozarts Søster
ligger ved Siden af og den hellige Rupert. — Paa Haydns
Monument ligge marmor Bøger som tilkjendegive hans Compositioner,

8) Min] derefter er overstreget Chapeubas 10) dog] foran er overstreget var
15) Traube] senere tilføjet 25) var] først skrevet er

Reqiem, under Timeglasset var hans sidste.
Kirkegaarden er meget interressant med Gravkapel ved
Kapel, de flestes Portrætter ere der, stolte Damer med høi
Frisure / og stolte Blikke, i eet stod flere Dødninghoveder
under et lille Tag. — Kirken selv ligger tæt op til et Benedictiner
Kloster, her vare prægtige, kjølige Buegange, med
mange Gravstene. En lille Have i Midten. — I Poletiet blev
jeg fremfor de Andre særdeles hædret og fik mit Pas strax
expideret, udenfor traf jeg min officeer fra Rhinegnen, vi
spadserede og saae Procisionen til Frohnleichnahms Fest der
i Dag, 2den Gang fandt Sted. — En Mængde Drenge begynde
og Fruentimmer endte, en Mand bar, som Pak Æsel begge
Pauker og havde Noderne hæftet paa sin Nakke; det var
en Slags Bod han havde taget sig at gjøre. Vi gik nu ud af:
das neue Thor der, ligesom Pozzelyp Grotten er skaaret
gjennem Fjeldet. En ganske romantisk Natur. Klipperne
steile og med Løvtræer, en Mængde Hyl i Skyggen. Bjerge
med Snee og dog Sommervarme. Ganske italiensk det Hele.
— (Den tykke Münchner jeg reiste med er den bekjendte
Skuespiller Wespermann, jeg syntes godt om i Göts von
Berliechen). — Klokken 1 forlod han os, jeg lod ham skrive
i min Stambog og var den eneste af dem alle han omfavnede
han gav mig tre Kys et midt paa Munden, og sagde at han
ventede snart at Tydskland kjendte mig som Danmark. —
Min Officeer er i en næt Knibe, den østeriske Gesandt i
München har ei skrevet paa hans Pas, da den preusiske
sagde det ei gjortes nødvendigt; nu kan han ei komme længer
og maa imorgen reise til München igjen for at faae Passet

1) Reqiem] først skrevet Reqvem 17) Hyl ɔ: Hyld 23) et] tilføjet over linien

paategnet. Besteeg Kapuciner-Gasse, her staaer en Mængde
Kapeller, med Træfigurer, som forestiller Scener af Lidelseshistorien,
afskyelig slet, Christus seer ynkelig ud. Madonna
havde man givet et naturligt, broderet Lommetørklæde i
Haanden. Øverst hænger Christus paa Korset, den ene
Røver rækker Tungen ud. Smuk Udsigt, men Tagene ere da
ikke længer Flade. — Egnen har megen Variation, til een
Side minder den om Italien, til en anden om Rhinen og til
en tredic om det flade Bayern. I St Sebastianskirken ligger
Paracelcus, kun et Huus er der imellem Vertshuset og det
hvor han døde i. / Hans Portræt staaer uden paa, høit oppe,
han er i en guul Kjole. Mod Aften gik jeg op paa Mönksberg,
(den gamle Festning) en deilig Udsigt til Bjergene og
Byen aabnede sig. — Jeg har fundet en gammel Placat, man
har givet her i Byen Cendrillon, som tydsk Tryllespil og der
hedder Anine: Rosa, genant: Kuchelgredel, miserabel gehaltene
Tochter und enorm maltratirte Schwester. —

Tirsdag 3 Juni. Om Morgenen Klokken 3½ begav jeg
mig med den unge Kjøbmand . . . . . . .fra . . . . . . .Det
var deiligt Solskin, men Morgenen lidt kjølig; paa Engen
stod Høet op om Stænger, Folk meiede, Floden Salza brusede
afsted, Bjergene med Gran og Løvtræer rundtom og
længere borte med Snee. En prægtig Alee, der danne et S.
førte os til Hellebrun, et keiserligt Slot; Haven modtog os
med en Vrimmel af Blomster, Fontaine ved Fontaine, egentligt
med Legetøi i, men vi havde slet Intet ventet og bleve

7) megen] først skrevet meget 12) Mönksberg] først skrevet Mönksbeg 13) deilig]
først skrevet deig 13) til] først skrevet fr 24) keiserligt] først skrevet keyserligt
24) Haven] først skrevet Havet

derfor overraskede; udenfor var lidt øde, men snart vare vi
tæt under Bjergene, Køerne gik med Klokker paa, som i
Schweits. Egnen blev romantisk smuk ved Hallein; her stod
endnu Grønt paa Gaden fra Frohnleichnahms Fest, vi fik en
ussel Frokost, hvor kun Smørret var godt. Vi gik nu ind
hvor Saltet kogtes. — Da Byen stod under Bayern var her
tre Pander, nu kun een, denne var uhyre stor, af Jern, Vand
bliver ledet ind i Saltværket, æder der Saltet af og ledes nu
i Træ-Rør over Byen herind i Panden. — En heel Flammehvælving
var under den; vi vare oppe at see Maskineriet.
Derfra gik vi over Salza-Floden, en Bonde fulgte vi til
Kuchel, han holdt mere af at staae under Bayern, han ledte
os over nogle smukke Stier. I Kuchel sagde de os at vi gjorte
bedst i at gaae først til Vandfaldet og gav os en lille, flink
Dreng til Fører, han hedte Hanszel; han var meget nydelig
og særdeles fornuftig, Vandet i den lille Flod fra Faldet var
klart som Glas, inde i Skoven ved den, laae en Mølle hvor vi
drak Øl, Pigen / var barbenet og gik ud i den brusende
Strøm; under Graner gik vi i Ziksak til Vandfaldet, hvor den
nederste Caskade styrter ned, skjønnere var det, hvor Klippen
danner en Bro og Vandet styrter lodret ned, paa Broen svimlede
man ved at see den brusende Fos der her falder 24
Favne, Reg[n]buer spillede over Vandet. Vi gik op til Hulen
hvor det kommer ud, ja endog ud paa Stenene i det her stille
Vand, der et Par Alen fra os styrter ned. Paa Hjemveien
saae vi paa Klippen Kirken, som kun fra een Side kan bestiges.
Da vi kom til Golling, modtog Verten mig med en
Hilsen fra Vespermann, men sagde jeg hvor har De vidst

18) Pigen] derefter er overklattet var 20) skjønnere] først skrevet skjønnest

at det var mig, jo »ein hoher, gebildeder Mann, mit ein
braunlich, freundlicher Ansicht, und ein bisschen norddeutsch
in Aussprache«. — Den Vanvittige i Kroen. Klokken
fem gik vi med en lille kjedelig Dreng langs Landeveien og
ind til Oefen, hvor Salzack styrter sig mellem sammenfaldne
Fjeldblokke, man seer ned i Afgrunden, hvor den nedkastede
Sten dundrer som et Kanonskud, over naturlige Klippe Broer,
med Træ-Rækværk, jeg blev engang ganske Svindel og maatte
sætte mig paa Jorden. Drengen fortalte at naar de store
Træstammer ikke kunne komme igjennem Aabningen dernede,
da hidsedes en Mand ned i et Toug til den brusende
Strøm, (den forrige lille Fører behagede os langt bedre,
neppe 12 Aar og dog som en klog lille Mand, Alt med Alvor,
intet Smil før han stod paa Broen og saae ned i den sydende
Struddel). Vi gik fra Oefen til Pas Lueg, der snoer sig med
Floden mellem høie Klipper, fra Kirken her blev Bayerne
Frankerigs Allierede beskudte 1809 af Tyrolerne der laae i
Passet, i Kløfterne. — Kirken stod nu øde, af det ældre Blokhuus
der stod er nu kun nogle Trappe hukket i Klippen. —
Solen var nede før vi kom tilbage til Golling, hvor vi fik en
prægtig Fisk fra Floden. I Fremdenbuch fandt jeg mange
Danske. Professor Thiele med Kone, Dr Pedersen, Otto
Müller, &. —

Onsdag den 4. Alt Klokken 5¾ vare vi paa Veien, smukt
Veir, Bjergene med Snee, men min Gigt Tandpine kom og
gik ret voldsomt hvert Øieblik. Jeg huskede godt Gjenveien
gjennem Skoven, da vi kom til Hallein vare vi meget

14) sydende] s først skrevet k 15) Oefen] først skrevet Oeft 18) det] først
skrevet den

angrebne af Hede, ved Bordet, som jeg sidder kommer
Köppen / og Moldenhauer hver med deres Randsier og jeg
troede de alt vare i Triest. — Med min Reisemand gik jeg
nu op af Bjerget til Bjergværket, hæslig[e] Christusbilleder,
trykkende Hede og Tiggere. Der oppe bleve vi først
i hvide Klæder, fik hver sit Lys og gik nu en halv Time ind
ad i Bjerget, snart saae man Saltstenen, snart Jorden den
var blandet med, vi kom ind (ved vores Erlaubnisschein)
først i en Stolle, Navnet husker jeg ei, man viiste os hvorledes
det søde Vand, ovenfra ledes herind og fylder Stollen,
saasnart denne er fyldt, suger den Saltet ud og bliver nu
ledet ind gjennem Render til Panden hvor det afkoges. —
I een af Stollerne saae vi Arbeiderne hvor de arbeidede med
at føre det tilbageblevne Jordfald bort, vi mødte flere med
Trillebør og maatte da i de snevre Gange næsten knuge os
paa hinanden. Glück auf var vor gjensidige Hilsen. — Smaa
Vogne med Ruller under, sætter man sig paa, en Bjergknøs
foran med en Fakkel, paa Hænderne har man tykke
Handsker nu griber man i et Toug og rutscher ned i den
kulsorte Afgrund, kommer saaledes fra Stolle til Stolle og
ud nedenfor Bjerget. Hvor uendelig varmt var det ikke i den
frie Luft. Vi toge nu en Vogn til Salsburg og besøgte endnu
paa Veien Slottet Hellerbrunn. Det er som Dukketøi der
med de smaae Vandspring, her er en Actæeon hvor Vandet
kommer af Hornspidsene[,] af Hundens Mund &. Et Sted
falder Vandet som en Klas Kuppel og under den havde
man stillet levende Blomster; under lignende er Prospeckt

5) først ɔ: ført 7) ad] først skrevet at 7) Saltstenen] først skrevet Salst
23) Hellerbrunn ɔ: Hellbrunn

af Salsburg og Gastein. Alt Klokken 4 vare vi i Salsburg,
mit Pas blev viseret til imorgen til Linz, jeg spa[dse]rede
langs Floden og leed igjen af Tandpine. Min Reisekammerat
sendte mig et Erindringsblad.

Torsdag 5. Klokken 6 kjørte jeg hen i en Sidegade hvor
en skikkelig Kone anbefalede mig sin konfirmerte Søn der
skulde ene gjøre den store Rejse til Linz, han sad ved Siden
af / mig, da indtraf vor Rest af Reiseselskab, en Comandeersegant
med Kone og Barn, der var uforskammet grov
og truede Kudsken med at var der mere end een i Vognen
naar han steeg ind da kastede han dem ud af Vognen. Jeg
spillede den rolige, min Stakkels Naboe maatte krybe uden
paa og da jeg viiste mig meget ækel fornem i Vognen, Blev
den gode Commandeergersant særdeles Spag og fortalte mig
om sit hele Liv og sin Reise, han gik til Woidewitze i Schlecien.
Det var den sidste Frohnleichnamsdag, derfor smykkede
man Sahlsborg ved vor Afreise, Bjergnaturen, Granskovene,
duftende Høe hilsede os. Madammen fik sig ogsaa en Snaps
i Kroen. Da vi sad i Neumark, kom to Reisende til, den ene
hilsede os ret venligt, jeg talede med ham, da sagde de
andre ganske hemmelighedsfuldt, det var Skarpretteren fra
Linz der kom for imorgen at hænge en Soldat i Salsburg.
(Det var altsaa Bødlen fra Schlesvig!) Vi saae her Wallersee
med smukke Alper til Baggrund. — I Frankenmarkt var
næsten hvert andet Huus Gjæstgiverhuus. Et Uveir trak op
over Bjergene, det lynede fra de sortblaae Skymasser og Folk
skyndte sig med deres Høe. Husene i Enden af Byen laae
halvt under Landeveien vi saae Alperne gaae over i Karpather.

1) af] derefter er overstreget Ga 15) Woidewitze ɔ: Woigwitz

Fra trykkende Hede, blev det iiskold Blæst og min
Tandpine indfandt sig videre. — Om Aftenen kom vi til
Vöklabrück, hvor Ynglingen fra Salzburg bad om han
maatte dele Værelse med mig, han løb ellers med med
Alting for at tjene mig, var saare underdanig; hans Moder
boede i det Huus i Salsburg, hvor Paracelsus var død, han
fortalte mig, at denne P, var en Mand som kunde helbrede
for Podagra, som de Fornemme have i Benene, og det blev
Doctorene vrede over, og gave ham Gift, men han mærkede
det og var saa klog at han kunde drive det ud, lukkede sig
derfor inde og sagde til Tjeneren at han ikke maatte aabne
Døren før han sagde det, men da han alt havde faaet Giften
op til Halsen aabnede denne Døren og saa styrtede P død
ned. Om Aftenen slem Tandpine.

Fredag 6. Billigt Logie; graaligt mildt Veir. Afvexling
med Løv og Granskov, Bjerge længere borte. Ungen / Skraalte
ækelt, Selskabet var rædsomt kjedeligt og min Tandpine
kom og fløi, som Vesperne om os; i en ussel Bondekro, hos
en skikkelig Kone fik vi en Slags Frokost, og kom nu
igjennem en net lille By Svanenstadt og derfra til Lamback
der ligger smukt ved Traunfloden, Grønne Hække synes
at forbinde Byen med den smukke Bjergformation. Madammen
i Vertshuset, vilde endelig at jeg havde logeret engang
hos hende før. — Mit Selskab plagede mig med at see: schöne
Blumen, naar der stod en Papaver paa den halvfortørrede
Mark. Schönes Slos, naar der laae en Kro, eller Landsted.
Overalt var der saa deiligt, syntes de og saa spiiste de i et
Væk kogt Kjød uden Brød. Nu sidder jeg i Wels og skriver

10) klog] derefter er overstreget h

dette. Byen seer lys og venlig ud, skal være noget italiensk,
men bayer Naturen stikker mere i Gjennem. — Efter lang
kjedelig Kjøren i Heden, kom vi til hvor de arbeidede paa
Jernbanen, og gjorte her Gjenvei gjennem en Skov og over
Marker. Linz ligger smukt med 31 Taarne, der igrunden
meget lidet sees, ved Donau; vi kom: zum Golden Löwe,
her sidder jeg nu og har i et Par Timer gjort mig noget
Bekjendt med Byen, den er temmelig stor og venlig, en brillant
Plads med Trefoldigheds Søilen staaer udenfor mit
Hotel, jeg gik ud af Porten over Donaubroen, og kunde
ikke lade være at sige med von Bremenfeldt, der løber
Donaustrømmen, smukke Skræntkyster reiste sig længer
henne, dette er dog en Flod! — Her saae jeg en færdig Jernbane,
det er kun Jernskinner der ere lagte i Veien og egne
Vogne, jeg saae fire, kjøre derpaa, Hjulene ere smaae og tæt
ved hinanden, støbte af Jern. — Tre Heste trak den hele Last,
sagde Skildvagten. — Paa min Vandring fik jeg Skylregn.
Hjemme et brillant Værelse, udenfor Altaner. —

Løverdag 7de . Alt istand med Pas og Lohnkutscher og
Afsted Klokken 6½. Jeg var ganske ene i Vognen med en
gammelagtig Herre fra Braunsweig, der var meget snaksom,
vi kunne ligge udstrakt i den magelige Vogn. Rundt Frugttræer,
riige Marker og / i Baggrunden Alperne; vi kom over
Traunfloden. Ved Ens exercerede Soldater, Byen saae særdeles
venlig ud, et gammelt Taarn med Østerisk Flak-Ørn,
malet paa Muren stod mit paa Torvet, Pigen gav mig en
smuk Rose ved Afskeden, den første jeg havde iaar, her
fik jeg ogsaa Viin, men suur. (Igaar de første Jordbær,
men alt i 14 Dage havde de været.) Min Reisemand fortalte
om Jernbanevognene han ogsaa havde beseet, at de ei

bleve vendte, men at man spendte Hestene bag til istedet,
om Hertugen af Braunsweig, der ved Wienerkongressen
vilde have dueleret med vor Konge. Vi passerede Ens
og kjørte over en mindre Flod, hvor Fiskene legede om Hjulet.
— I Steenberg fik vi Frokost og her indlod en Hamborger
sig med mig, han havde med Leth og Neergaard besteget
Vesuv, samt været i Grækenland. Jeg var inde i Kirken.
Oedt en By, hvor Verten snyder. Vore Heste vilde. Mod
Aften kom vi til Amsteten hvor jeg havde et Kammer, slet
Opvartning lige til jeg havde læst Vertinden Texten, da gik
alt i Galop. — Skidne Indskrifter paa mit Værelse.

Søndag 8. Oppe Klokken 4, men da Kudsken forsov sig
kom vi først afsted Klokken 6. En riig, frodig Egn, i Erluf fik
vi Frokost, hvor Kelnerinden syntes at gaae i Søvne, vi kom
over Yps og saae snart Donauen igjen og Benedictiner
Klosteret Mölk, da vi havde passeret den lille Flod Mölk
vare vi i Byen, der gik lidt op og ned, men som alle de
østeriske Byer saae pyndtelig ud. Vi gik op til Klosteret,
hvor der var Munke og flere Studerende. Kirken er ganske
i italiensk Smag, stærk forgyldt, over to Altre laae i Glasskabe
to Hellige. Beenraden havde hvide guldbroderede
Klæder paa, det saa underligt ud, med Dødninghovedet og
Knokkelhaanden der til. Fra Gaarden saae man gjennem
en Altan Donau og Borgen Weitenech. Bibliotheket havde
nogle Manuskripter fra det 1400, Alt stærk forgyldt, mellem
en Deel slette Malerier var en Altertavle med Anna, Christus
og Johannes, malet af Albret Dürrer, en Madonna af Lucas

5) Steenberg ɔ: Strengberg 8) Oedt ɔ: Oed 13) Erluf ɔ: Erlauf 15) Yps
ɔ: Ybbs 24) Weitenech ɔ: Weitenegg 25) mellem] først skrevet men

Chranach. — Napoleon har i Krigen 1809 ligget her, paa
den anden Donaubred laae Østerigerne, paa denne hans
Leir. Paa Gulvet var en stor brændt Plet, af en Depessche
han i Harme havde brændt og kastet her. Sovekammeret /
ved Siden var betrukket med grønagtige gobelinske Tapeter,
Morer bærer Vandfadene. I Gjæstgiverstedet havde vi en
smuk Altan Udsigt over Donau. Eftermiddagen heed, vi
kom over Floden Bielach og henimod Aften til den lille By:
St: Pölten, hvor jeg har et næt Værelse og stille, smukke
Piger til min Opvartning. Jeg har ellers faaet Pengesorg, at
de 100 Species, hvoraf jeg endog mangler de Halve, ikke
skulle strække til at føre mig hjem. — St Pölten hugget af
[Steen] med to Engle staaer paa Pladsen her. Hamborgeren
følger med os altid i de samme Vertshuse. Lumre Skyer,
Gaden opfyldt med store belæssede Pakvogne, Folk sidde paa
Trapperne og sladdre.

Mandag 9. Vi fik til Morgen en Dame med fra ST Pölten,
hun kunde ikke taale at kjøre og blev søesyg, ømmede sig
over sin Bagdeel og var meget Brystsvag, ellers fortalte hun
os alt mueligt og var en god Qvinde. Egnen afvexlede smukt,
de lave Bjerge havde en italiensk Blaahed. — Vi passerede
Persling og Sighardskirken, Egnen var temmelig folketom,
Damen fortalte os at i dette Foraar havde to Røvere gjort
Veien her usikker, men at de nu vare fangne. Flere vare
udplyndrede nær Byen Ried.(?) Her saae vi de keiserlige
Heste som igaar havde ført Keiseren denne Vei til sit Lystslot.

2) Donaubred] først skrevet Donnaubred 2) Østerigerne] først skrevet Østerierne
6) Morer] foran er overstreget sorte 8) Bielach ɔ: Pielach 13) [Steen]
ms. har Steed 14) Vertshuse] først skrevet Vertshuset 22) Persling ɔ:
Perschling

Deinhardstein, som Digter og hvad har Sonnenleitner gjort?
Jeg blev indviteret ud til hans Familie i Hitzing til Aften. —
Var nu to Gange paa Pollitiet, hvor de vare meget artige,
gik der paa til Manheimers, hvor jeg kun traf Konen, Manden
skrev paa sin Prædiken til paa Fredag og indviterede
mig til at høre den og da komme hjem med. »Men hvor
finder jeg Deres Haus«, spurgte jeg. »Spørg De kun efter
Jødepræsten!« sagde hun, ganske naturligt og jeg fandt
hende elskværdig. — Søgte nu meget efter Regieringsraad
Deinhardstein, fra Theatret viistes jeg ud af Kärntherthor
til Bährenmühle, hvor jeg traf Konen og Børnene, hun fortalte
at Manden om en Maaned gik til Italien, underholdt
sig noget med mig og viiste mig til Reichscanceley hvor han
var at finde. — Her gik jeg hen, han havde læst mit Anbefalings
Brev fra Birck og kom mig særdeles kjærlig imøde,
omfavnede mig, kaldte mig endogsaa Professor og bød mig
benytte en Plads i det keiserlige Theater, hver Aften saalænge
jeg var der. Gjerne havde jeg gaaet samme Aften,
som han vilde, eftersom de havde Götz von Berlichen i
Göthes seneste Bearbeidelse, men jeg havde jo lovet mig til
Sonnenleitners. Ingen Breve fik jeg. / Var i Stephanskirken,
der er gammel, gothisk, men gjorte slet ikke det Indtryk
paa mig som Mailands, nei, nu overrasker Intet mig mere.
Var hos Ministeren Bernstorf, der var reist. Tog mig
Klokken 4 en Plads i Vognen til Hitzing, en Banquie-Frue
sad ved Siden af mig, hun begyndte strax at øve sig i Fransk
og da jeg sagde jeg var dansk, talede hun om Aladins Lampe,
interresant vilde hun være, nu sagde jeg, jeg var Dichter, og

8) ganske] først skrevet ret 24) Var hos . . . reist.] tilføjet i marginen

Onsdag 11. Spadserede i Leopoldsstad, der syntes mig
kjedelig. Var i Politiet, hvor jeg saae en ungarsk Bonde med
lange Haar og i posede, hvide Klæder. Paa Gaderne gaae
Zigeunere, i smudsige Pjalter, bred Hat og en Art brune
Gevanter, men det er egentligt Slavonier, kaldes vel Zigeunere,
de tør ikke være Natten over i Staten. Gik ud i Prater,
der ligner vor Dyrehave, en Arm af Donau flyder her
forbi. — Maatte skrive et Vers for Bents til Sonnenleitners
Stambog:

Med doppelt Kridt paa Hjertets Regnebret,

Staaer Tak og Mere, som jeg sige vilde!

Dog, skrive slette Vers — ? Er meget let!

Men have skrevet dem, er meget ilde!

Leed rædsomt af Tørst. — Gik om Aftenen i det keiserlige
Burgtheater hvor jeg har min Plads i første Parterre. Huset
er smukt, fire Etager, daarligt oplyst, jeg saae: Die Lästerschule
efter det Engelske. Det blev godt spillet og var godt
localiseret. Tablauet af Schillers Klokke i første Act var
smukt. — Min Tjener fortalte mig imorges at han havde
været i Neapel, Hamborg, Paris og Warschau, han sagde
ogsaa ved Afskeden: küsse der Hand. Min Pige, troer jeg
gaaer den meeste Dag halv nøgen. Maatte ogsaa denne
Aften gaae til Sengs uden Lys. — Intet Brev.

Torsdag 12. Graat Veir, men varmt, som var det Sirocco.
— Imorgenstunden Besøg af Bends. Spadseretour, fulgt hjem
med ham, hvor han boer med de to Nordmænd, Candidatus
Juris A. Schweigaard (kaldet Professoren) og Gymnasiælæreren
Aubert. — Fulgte med dem ud paa Maria Hilf-Vorstad

1) 11] først skrevet 12 6) Staten ɔ: Staden 24) 12] først skrevet 13

for at søge om Vogn, spiiste sammen hos Daums,
gik i Stephans Kirken og travede om, nu synes Wienn mig
allerede ikke mere ny. — Gik i Burg Theatret og saae: Der
rechte Weg. Et Par Ægtefolk ere uenige fordi Manden er
for god, en Laps fra Byen forvilder sig derud og Manden
spørger ham om Raad, da Konen er smuk lover han at
hjælpe, vil nu forføre hende, men hun viser ham foragtelig
bort, han bliver vred, og siger til Manden at hun tillod
ham Kys og Haandtryk, dette gjør ham rasende og der
kommer en heftig Scene, hvor Konen viser sin Uskyld og
nu siger / Manden at Vennen havde gjort Alt for hans
Skyld, Konen som er glad over at Manden har været
Mand forsones ganske med ham og de overvælder Forføreren
med tusinde Velsignelser. Derefter havde de: Er mengt
sich in Alles. Costenoble der spillede gamle Hermann tog
Rollen næsten som Enholm hos os. Gik bort før sidste Act.
Stykke Bayaderer paa Gaden svævede forbi. —

Fredag den 13. — Besøg af Bentz der viiste mig Fru Sonnenleitners
Stambog, det er da en sand Mødding, skrækkelige
Vers og det dog af fornuftige Folk. Travet om. Været til
Middag hos Manheimer, der talte meget fornuftigt om Jødernes
Religion, om Toleranse &, vi spiiste godt, en naturlig
Kone og nette Børn. Han holdt ikke af Hertz, ansaae ham
ikke for Digter. Fik et Brev fra Jette paa Ischia, som satte
mig i daarligt Humeur. Frøken Voigt er død! Gik om Aftenen
i Burg Theatret og saae: »Der Amerikaner«. Mad:
Weisenthurn (Digterinden) som Mad: Herb var fortræffelig.
Jeg kunde kun holde 3 Acter ud i mit slette Humeur, travede

25) Voigt ɔ: Udine Vogt 27) (Digterinden)] tilføjet over linien

op og ned af Gaderne og hjem hvor jeg uden Lys kastede
mig paa Sengen. Jeg er saa kjed af mit Liv at jeg ofte har
i sinde at ønske: skal vi lade den Fugl flyve! —

Løverdag den 14. Bends reist. Spadseret ud af Byen, eller
rettere i Forstaden til Metternicks Have, som ei var aaben
og ind i Belvedere hvor Haven er stiv fransk, Slottet italiensk
og man har Udsigt til Kalenberg, en Kirke med nogle Vertshuse
der ligge paa Bjerget. Var i et bittert Lune, begyndte
paa Digtet Venedig. I Burgtheatret havde de: Indianerne
i Engeland. Mathilde Wildauer deputerede 3 Gang, som
Gurli, og blev kaldt frem i og efter Stykket, hun var ret net
og sagde til Slutning, »I modtoge mig venlig som Barn og
[af] barnlig Hjerte takker jeg Eder!« / Det er ellers et flaut
Stykke; Kotzebue havde Forstand, men ikke Phantasie, han
digtede slette Stykker, men hans Forstand gav en glimrende
Dialog. /

Søndag den 15. I Stephans Kirken. Paa Gaden mødte jeg
Feddersen der kom fra Italien vi gik sammen paa Udstillingen
i St Anna; der var enkelte gode Ting men meget slet.
Man roste meget Faust og Mephistophiles i Fængselet hos
Gretchen af Schnorr, men hiin forekom mig som en stiv
Tableaux Figur og denne lignede mere Dante end Mephistophiles.
— Hvor de stige op paa Bloxbjerg syntes jeg godt
om de gjennemsigtige Aander, især Løgtemanden. — Den
Blaae Grotte var elendig — Kjørte med Thune om Middagen
ud til Hitzinge, vi fik et prægtigt Maaltid hos Sonnenleitner
og drak Dalmatier-Viin, der havde noget ganske
varmt. Digteren Grilparzer var med til Bords, og vi bleve

14) Forstand] F først skrevet P 21) Schnorr] først skrevet Schor el. lign.

satte sammen, han syntes mig noget sammenfalden; var
ellers ret behagelig. Fruen behagede at skjænde at jeg foretrak
Theatret for deres Selskab, dog tog jeg bort, maatte
give Tjeneren Drikkepenge for Maden og kom nu i Burgtheatret
hvor jeg saae Götz von Berliqingen i 6 Acter efter
Göthes seneste Bearbeidelse. Anschütz havde et smukt Ydre
men var dog ei saa god som Eslair. Scenen med Zigeuneme
tog sig godt ud. Georg var afskyelig af Herzfeld, det syntes
en ung Jøde. — Om Aftenen skinnede Maanen og en deilig
blaae Himmel mellem de sønderrevne Skyer. Det havde
været Tordenveir. — Dyden i Fare, fulgt med — men dog
uskyldig.

Mandag den 16. Nu sidder jeg her med Pennen i Haanden
og har ikke Anelse om hvad der endnu skal staae paa
dette hvide Blad. Hver Dag er dog et kort Liv, med sin
skjulte Fremtid. Gud leed Alt til det Gode! Afleveret mit
Anbefalings Brev til Digteren Castelli, han var særdeles
venlig og indviterede mig ud til sig i Hütteldorf. — Saae
nogle smukke Grækerinder, den ene var en homerisk blaaeøiet
Gudinde. Mødte to Læs Zigeunere, der var en Flok brune
Unger, en Politiesoldat sad bag i hver Vogn. Spadserede
i Augarten og saae Badehusene. Spiiste mig noget prægtigt:
gefrorenes. Var i Volksgarten og saae Canovas Theseus, jeg
maatte give en Wienermadam Forklaring paa hvad det betød.
Intet Brev endnu. I Dag er det min kjære Ludvigs
Geburtsdag, ene drak jeg hans Skaal. — Gik i Theatret i
Josephstad, det er 3 Etager og ret venligt. Man gav: Der

5) Berliqingen] først skrevet Berlinqingen 6) et] først skrevet en 15) Dag]
D først skrevet L

Streichmacher, (Contrast til Raimunds meget besøgte:
Verschwender). En temmelig tyk Dame fra Baeden gav
Feens Rolle. Jeg havde to unge Damer ved Siden af mig,
som loe af Alt, som alle Folk lorgnierede og de unge Herre
flokkede sig om. Den ene sagde om Feen: »naa, det er en
god Parodie paa mig!» — Den anden forklarede mig Stykket
og sagde mig at hendes Veninde her spillede i der Verschwinder
Feen, at det var et ganske andet Stykke, Damens
Navn var Fischer. Da jeg gik hjem / blæste det saaledes at
Alt stod i een Støv. —

Tirsdag den 17. Regn Veir. — Hundekoldt. Idag var der et
venligt Brev til mig, det halve fra Fru Wulff paa Petersgaard,
det halve fra Christian paa Wagtskibet. — Følt mig
lidt angrebet af Kulden. Begyndt paa Grillparzers: Das
goldne Vliess, der har kraftige, velskrevne Characterer. Var
om Aftenen i Burg Theater og saae Das Liebes Protokol,
der har gode Scener, der efter »Die Beyden Billets«, som
jeg dog kun saae Begyndelsen af.

Onsdag 18. Besøg af Feddersen. Sendt Brev til Jette Wulff
paa Ischia og Fru Lessøe i Kjøbenhavn. Spiist med Thune
og den unge holstenske Læge i Casino. Om Aftenen gik jeg
i Hoftheater am Kärnthnerthore, det er ikke saa stort som
Burgtheatret, har fire Etager, og er slet oplyst, man gav
først »Der Lügner und sein Sohn«, komisk Opera, men der
var da ikke mere en et eneste Syngenummer i den hele
Opera, en indlagt Vise og et lille Slutnings Chor. Stykket
selv, var noget utroeligt Vrøvl, saa man maatte ærgre sig

9) Fischer] F først skrevet V 25) Syngenummer] først skrevet Syngest 26) en]
først skrevet et

en colosal Krone paa en Pude. Kirken var særdeles lys og
smuk, [med] en skjøn Altertavle, Englene syntes at svæve
og den qvindlige Figur ved Madonna var ganske raphaelsk,
den syntes nylig malet. En smuk Klostergang og uden for
Kirken, et lille issoleret Taarn med Vinduer, derinde havde:
»das ewige Licht«, brændt. — Nu vare vi inde at see det
store Viinfad der rummede 1004 Eimer Viin for Klostret.
Bødkerens Arbeidsstue var en uhyre Hvælving og her laae
Fadet gjort 1704, ovenover læstes »non deficiat, semper
proficiat«. — Det var nyeligt malet forpaa og Bødkeren
betroede os, at Kellermesteren Maximilian Fischer havde
skrevet det nette Vers vi læste:

»Einhundert dreissig Jahre alt

War's mir im Keller nun zu kalt,

Dort rutschten Tausend übern Rücken,

Auch hier wird mann mich nicht zerdrücken!« —

»Man maatte jo sætte noget paa det!« sagde man, at Folk
i Eftertiden kan see, at vi har pudset det. — Fadet er 14 Fod
4 Tommer langt og 12 i Gjennemsnit, vi vare oven paa
det og inden i, hvor Feddersen dandsede rundt med mig. —
Herfra kjørte vi i Galop hjem hvor jeg i Burgtheatret saae
Deinhardsteins »Garick i Bristol«, der næsten har more
mig bedre hjemme. Löwe gjorte megen Lykke. — Fandt
Grev Hahns Vesitkort hjemme.

Fredag 20. Spadseret ud til Slottet Belvedere, her er
Malerie-Samlingen temmelig riig, især paa den hollandske
Skole; hvad som ved første Øiekast meest hæftede sig i min

2) [med] ms. har men 2) en] tilføjet over linien 17) man ɔ: han 19) Tommer]
først skrevet Tong

Erindring var: 1) Hamiltons Heste, de fleste saae ud som
Hovederne vare af Træ, stive, som paa Holms Stykker.
2-3) 2 Fiskerstykker af Jakop van Es. 4) En ypperlig, rynket
Morlil af Rembrandt. 5) Skovpartie af Ruisdahl. Veien
gaaer over en Bæk. — 5) Flere Søestykker af Backhuysen.
6) af van Deyk, / Madonna med Barnet, den hellige Rosalia,
knæler foran og faaer en Krands, med røde Roser, af
Barnet. Paulus og Peter staae ved Siden. 6) Flere Portrætter
malede af van Deyk; 7) Samson af van Deyk; den
smertelige Bebreidelse i Samsons Blik, Dalilas Ligegyldighed,
Rufferskens Interesse og den ene Soldats Hoved er mesterligt.
8) Et ypperligt Stykke af Rubens: den hellige Ignatius,
som helbreder de Besatte, en Rasende ligger paa Gulvet,
en Qvinde er i Krampe-Vanvid, Een smælter alt hen i lindrende
Taarer og denne seer Dæmonerne flyve bort. 9)
Madonnas Himmelfart af Rubens. Det hele store Værelse
er ganske med Malerier af ham, deriblandt 10) hans eget
Portræt. 11) To ypperlige Hoveder af Denner, det mandlige
synes Skjægget ordentligt at voxe paa, Pelsværket, Haaret,
Alt er Natur, det qvindlige ligeledes, i hver Rynke er Liv. —
12) Gerhard Dows Gamle som vander sine Blomster. 13)
Dows Læge, (som i München). 14) Rubens anden Kone,
Helene Fohrmann, nøgen, halv svøbt i en loden Pelts af
Rubens. Nu den italienske Skole, her vare især mange
Stykker af Cagliari, bedst syntes jeg om to af ham, nemlig
(15) Rebecka og Elieser og 16). Christus som helbreder
Qvinden, der berørte hans Klæder; Tilliden i hendes Blik

16) Rubens.] derefter er overstreget 10) 24) den] først skrevet var el. lign.
27) Tilliden] foran er overstreget 17)

er særdeles skjønt. 17) Diana som opdager at Calisto er
frugtsommelig, malet af Titian. 18) Flugten til Ægypten
af Carlo Maratti. 19) Joseph som i Drømme vares af Engelen
til Flugt, af Raphael Mengs. 20) Madonna im Grünen
af Raphael, samme Stykke som findes i Louvre, 21) Madonna,
Joseph og Børnene Jesus og Johannes af Raphael.
3) Den hellige Margarethe med Uhyret af Raphael. Nogle
fortreffede malede Basrelief af Gherardino, de saae ud som
de vare hukkede. Om Eftermiddagen kjørte jeg ud til Hytteldorf,
der ligger over 1 Time, paa Veien til München, en
ret interessant Bankier, fortalte mig [om] sine Reiser i Ungarn,
om det halv røverske Folk der, hvorledes man altid
maatte sige, man var i Familie med deres Herskab, der var
dem helligt, hvorledes han fandt en Troup, Zigeunere i
Skoven og gav dem »hvide Penge«. En lille Gyde førte ned
til et venligt Landhuus, fra Marken kom jeg ind i en stor
Blomsterhave, hvor de latinske Navne stode paa Træer og
Væxter, / en ikke gammel Madam, sagde mig meget venlig,
at Castelli var stærk forkjølet og transpire[re]de nu i Sengen,
men han vilde snart staae op, hun bad mig spadsere
i Haven lidt og derpaa kom jeg ind hvor han laae. Han var
saare venlig, ret et Slags Godmodighed, begyndte strax med
at jeg maatte smage hans Øl og hans Ost fra Schweits,
han fortalte mig han havde skrevet over 100 Theaterstykker,
som vare spillede, jeg fortalte ham Sujettet i Agnete og i
Kjærlighed paa Nicolai Taarn; da han siden stod op spadserede
vi om i Haven, hvor han viiste mig sine Blomster,

6) Joseph] først skrevet Joph 11) [om] ms. ha som 14) Zigeunere] Z først
skrevet S 16) ind i] derefter er overstreget d 26) da] først skrevet vi

lovede mig sine Digte, til Erindring om sig, og førte mig
hen til et Monument han havde sat over sin Kone, med
hendes sidste Ord, ei at glemme hende, (hun var død for et
Aar siden) hun efterlod ham en lille Hund, der døde 8 Dage
efter hende, den var begravet tæt ved og et Vers sadt derover,
at dersom nogen stødte sig over at en Hund havde
et Monument, vilde han sige til ham: Du bist ein Hund.
Jeg viiste ham Stedmoersblomstens Betydning og Udlæggelse,
det fornøiede ham saa meget at han maatte fortælle
sin Madam det; viiste mig nu sine 2 smaae hyggelige Gjæsteværelser,
med Udsigt til de lave Bjerge, læste to Digte for
mig, hvilke han havde skrevet igaar, det ene var over en
riig Ven, der var død, det andet, et lunefuldt Bønskrift til
Keiser Franz, der var altid saa god og tog Hatten af for
Folk, men han havde kun faae Haar paa Hovedet, Solen
stak og det blæste koldt fra Wintherberg, han skulde beholde
sin Hat paa og kun hilse med Haanden. — Jeg fandt
en idyllisk, elskelig Mand i Castelli, saaledes som man beskriver
Lafontaine. Vi sad i Lysthuset og drak godt Øl,
Smør paa Drueblade og switser Ost, ved Afskeden kyssede
han mig to Gange. I Selskabsvognen hjem traf jeg en
Mand der havde været som Officeer i Rom da Pius VII kom
tilbage, han fortalte mig om hvor fanatisk Folket stak Hænderne
ind under hans Vogn for at Blodet kunde springe paa
den. —I Burgtheatret saae jeg de 3 sidste Acter af »Der Schneider
und sein Sohn oder Mittel gegen Herzwee«, men det spilles
langt bedre hjemme. — (Tandknude). Brev fra Faderen.

3) hun] først skrevet Køt el. lign. 5) den] først skrevet han 16) Wintherberg]
først skrevet Winterberg

Løverdag den 21. I den tidlige Morgenstund kom Thune
og Feddersen for at faae mig med til det keiserlige Lystslot
Laxenburg. — Ude ved Vognen skulde Feddersen vente
paa os var Aftalen, men saa gaaer han os imøde, og seer os
ikke, vi vente nu til henved 9 og troer nu at en Ulykke / er
tilstødt ham, endelig fandt jeg ham og nu foer vi afsted,
en kjedelig Vei, efter 7 Qvarteers raske Kjørsel var vi i
Laxenburg med et lille Slot. — En ret smuk Have, med en
Canal, en Slags Grotte, Vandfald, &. — Et Meyerie, med
brogede Ruder, gamle Glasmalerier med det habsburgske
Huus, Meubler, Alt gammeldags. — Nu kom vi over en
Flydebroe til en Ridderborg, der var nogle og tredive Aar
gammel. Kapellet er ført fra Kloster Neuburg og er 700
Aar. Gamle Rustninger, Riddersal, Fængsel med en Johannitter
af Træ, en Mængde gamle Sager pakket sammen.
Thune var ude af sig selv. — Strid om Münchens og Roms
Kunstskatte. Brændende Solhede og Støv. Vi saae paa Veien
Steenmonumentet: Die Spinnerin am Kreutze, det er gothisk
og gammelt, her skal en Elske[n]de ved Rokken, forgjæves
have ventet paa sin Ridder, som var i det Hellige
Land. — Om Aftenen i Burgtheater og seet »Der Thagsbefehl«
af Töpfer, det er Anecdoten om Fredrik 2den, som
forbød at der maatte findes Lys i Leiren, som her er behandlet.
— Derefter: Freuden und Leiden eines Kranken, hvori
Elskeren for at kunde blive hos sin Elskede spiller Patient.

Søndag den 22 Juni. Smukt varmt Veir. Spadserede ud af
Porten. Var hos Manheimers hvor jeg indviteredes ned i

6) jeg] først skrevet vi 20) som] derefter er overstreget fra 22) Anecdoten]
først skrevet Anectoten

Synagogen for at see en Brudevielse. Folk havde faaet
Billets i denne Andledning og der var meget fuldt, jeg
blev ført frem i den næst forreste Stol. Det er et smukt
Tempel, Cylender Form, en rød Fløiels Baldakein foran
Altret, dette var dækket til med et broderet rødt Fløiels
Teppe; Bruden havde Slør og blev ført af Moderen og pyntede
Brudepiger, selv to Børn, Brudgommen havde, sort
trekantet Hat. En Choral, blev uden Acompagnement afsjunget
af en halvsnees unge Jøder i brune Talarer og med
sorte Fløiels Mikser, Præsten for Altret havde en særdeles
deilig Stemme, det var fuldkommen Opera-Musik, Alt paa
hebraisk. Manheimer viede dem og holdt en smuk Tale paa
tydsk. Brudefolkene drak to Gange af et stort Guldbæger.
»Herren lade lyse sit Aasyn over Eder &!« sagde Manheimer
til Mængden og jeg hørte en Chatolik sige paa italiensk, det
var Benedectione. Ved Siden af mig sad en kjedelig chatolsk
Præst, der i et Væk fortalte mig at Bygningen havde eliptisk
Form, snakkede om Brændepunkt og en evig Sludder. Sagde
at Manheimer var en god Præst, han skulde prædike /
ganske chatolsk. — Alle havde Hattene paa det generede mig.
Lysene brændte i to store Alterstager. I en Loge nikkede
min Banquier Frue til mig. — Var efter Bordet ude at gjøre
Vesit hos Deinhardstein; var da inde i den store Kirke
hvor Søilerne staae. Gik ind i Kirken ved Josephs Plads og
saae det smukke Monument af Canova over Erkehertuginde
Maria Christina, det ligner meget Monumentet over ham
selv kun er det mindre. Engelen der hviler paa Trappen er

4) Form] først skrevet Formet 13) Brudefolkene] foran er overstreget Herren
16) en] derefter er overstreget ital 18) Brændepunkt] først skrevet Brændepungt

deilig! Lidt derfra laae en Ridderskeelet klædt i Silke og
Guld og viiste Tænder gjennem sin Glaskiste. Saae i Burgtheatret
Tragedien »Alboin«, som dog ikke behagede mig. —

Mandag 23 Juni. Skrevet Brev til Christian Wulff og
hans Moder. Besøgt Castelli, som forærede mig to Bøger. 1)
Gedichte in niederösterreichischer Mundart og 2) Wienerlebensbilder
af Castelli. (Thune i Skjorteærmer i min Piges
Kammer). Spadseret ud i Prateren, der ligner vort Charlottenlund,
men uden Hav. Gynger og Kunster, en Mængde
Mennesker, man reiste op til Fyrværk. En frygtelig trykkende
Hede. Drukket Øl i den grønne Natur. Om Aftenen i Operaen
»nächst dem Kärnthnerthore«; og hørt Beethovens:
Fidelio. Den stygge Madam Ernst udførte Hovedrollen, en
Hr Illner fra Prag gav Gæsterolle som »Rokko, Kerkermeister«.
— (Penge-Frygten ariveret paa ny).

Tirsdag 24. Smukt varmt Veir. Nu er jeg færdig med
Grillparzers »Das goldne Vliess« det er et ganske mesterligt
Værk, der giver ham Plads mellem Tydsklands udødelige. —
Faaet Brev fra Otto Müller. Læst Tassos Klage af Byron.
Spadseret omkring i Gaderne og seet paa Skildtene hvoraf
flere ere fortræffeligt malet; saaledes paa Apotheket am
Graben: Tobias der med Engelen helbreder Faderen. Flere
Portrætter, selv Frederik VI. Gik ud i Leopoldsstad, kjedet
mig betydeligt, skrevet paa Novellen. I Burgtheatret saae
jeg Claurens: Brudgommen fra Mexico hvor Jomfru Wildauer
spilte første Gang som engagirt Medlem. Jomfru Pistor
var ypperlig, Herzfeld er mig utaalelig. Jomfru Wildauer

1) Lidt] L først skrevet I 13) stygge] først skrevet stykke 17) et] først skrevet
en

blev da kaldt frem igjen, hun sagde noget naivt Sludder,
lært uden ad kan jeg troe; — Stykket er et Slags glimrende
Trøske, det har som alle Kotsebues Stykker, den theatralske
Efeckt, men den største Usandsynlighed. Madam Kobberwein
var en fortræffelig Hedevig. — En øsende Tordenregn,
med Lynglimt, da jeg gik hjem. —

Onsdag 25. Naar jeg i Italien saae ud af Vinduet, da behøvede
jeg kun at nedskrive hvad jeg saae, og havde / da
noget Interessant, men her — see engang! — Alle Vinduer
aabne, halv paaklædte Stuepiger feie Gulvene. Grønne Kasser
med Blomster udenfor Vinduerne. Slagteren sælger Kjød,
Piger med Torvekurve, Folk i Frakker og med Kartoffelansigter
gaae forbi — O! Melkekanne[n] med sin lille bitte
Hat og den store Træhelgen her paa Huset, der har en stor
Bouket i Brystet, er det eneste fremmedartige. — »Kysse der
Hand« siger min Tjener, naar han kommer og gaaer. — Gid
jeg nu snart sad paa Vognen og rullede til noget Nyt!
Spadseret ud i Leopoldsstad, kom ind i en Kirke hvor der
var smuk Orgelmusik, spiist Kirsebær paa Broen over
Donau og seet paa Bjergene med Josephsdorph, og Leopoldsschloss.
— Var om Aftenen i Burg-Theatret og saae
et nyt Stykke: »Dichter Piron« med et ubetydeligt Sujet,
derefter: »Das Schloss Leinburg oder die beyden Gefangene«,
der ei var mere end det gamle Syngestykke:
Adolph og Clara man havde pillet Syngenummerne ud
af. —

Torsdag den 26 Juni. Var hos Castelli i Herrengasse, han
skrev i de to Bøger han havde givet mig, spurgte om min

3) den] først skrevet det 21) Burg-Theatret] Burg- tilføjet over linien

ansaae den for mit bedste Arbeide og gratulerede til det
Fremskridt jeg havde gjort. — Det satte mig i en lykkelig
Sindsstemning, fyldte min Sjæl med barnlig Tak. — Om
Aftenen saae jeg i Burgtheatret Kotzebues Idyl: Maria, som
er saare flau, derefter hans: »Der Taschenbuch«, der fik
mig Taarer i Øinene. — Om Aftenen i Daums Caffe saae jeg
det smukke Menneske, med det uskyldige Ansigt, som ret
behager mig, han taler fransk og tydsk. — Det er underligt
hvorfor vi ikke skal kjende hinanden.

Løverdag 28. — Om Morgenen Klokken 4 strømmede Folk
til Kirken ST Stephan, for derfra at gjøre Walfart til Maria
Zell, som ligger 40 Timer herfra. Jeg kom til Kirken Klokken
5½ og da vandrede de just afsted, men det syntes alle
simple Folk, store Bundter havde de Fleste paa Ryggen og
Een bar, som Bod, Paukerne (ligesom i Salzburg). Alle
havde en Blomsterbouket i Haanden og der var Standsning
hvert Øieblik i Processionen, da Fruentimmerne immer
havde en Veninde mellem Tilskuerne, der rakte Haanden til
Lev vel. Det regnede stærkt og derfor bleve ogsaa de af
Prindserne og Prindsesserne givne Silkefaner, tilbage i Kirken.
Aarlig finder denne Valfart Sted. Udenfor Porten
holder Vogne, som hedder »Bündelwagen«, hvorpaa alle
Pakkenillekerne komme, blive Een syg eller afkræftet paa
Veien, da kan han komme op at kjøre, til han bliver bedre.
De overnatte een Nat og fordele sig da i Vertshuse og hos
Bønderne. Nu er ellers Regnen ophørt. — (Igaar sendt Brev
til Voigt). Været i Jøde-Synagogen, de fleste af Jøderne

8) Det er underligt ... hinanden.] tilføjet under linien 11) ST] først skrevet
for 12) Jeg] først skrevet Jek

havde lange hvide Slør om Skuldrene. Manheimer holdt en
smuk Prædiken, ganske christelig, sagde selv: leder, saa
skulde I finde, banker saa skal der lukkes op for Eder, han
anførte ogsaa, paa en Maade, Parabelen om Arbeiderne i
Viingaarden. Jeg lider for mit Bryst, en underlig Knugen,
det gaaer mig op i Halsen og mit Blod er i Bevægelse, Dr
Thune siger det er Moersyge, det samme unge Piger have
naar de / ikke blive gift; det er Naturen som kræver sig,
men nei, nei, Naturen kan ikke vilde det fordærvelige! —
Maatte holde mig inde hele Eftermiddagen, det er blevet
graat og hundekoldt.

Søndag den 29. Besøgt Deinhardstein, der var fulgt sin
Frue til Baden, kom hjem iaften men reiste reiste alt imorgen
Klokken 4 til Norditalien, jeg lagde min Stambog til ham,
men er nu i dødelig Angest at den skal forkomme. Det
er slet Veir, Blæst og Hundekoldt. Var hos Manheimer og
underholdt mig behageligt med ham, han sætter Digteren
Zedlitz meget høit, især dennes Totenkränze. Kjedet mig
særdeles i dette kolde Veir der staaer under Italiens Vinter;
Var i Stephans Kirken, Folket gjentog deres »Bet' für uns!«
som Afgrundens dumpe Hyl lød det, som naar Stormen
griber i et Tougværk. — Var henne at see igjen paa Monumentet
af Canova, det er dog deiligt! Gik i et Par mindre
Kirker. I Burgtheatret saae jeg Deinhardsteins Hans Sachs,
25 en sachsisk Hoffskuespiller Liphard gav Hovedrollen, men
behagede mig ikke. Mester Steffens Hr Wilhelmi og Datteren
Mad: Anschüts vare vidt bedre end Holm og Mad: Vexschal.

12) Besøgt] først skrevet Bøg 21) Stormen] først skrevet Vinden 26) Hr]
rettet

Overalt heromkring Wien staaer murede Støtter med Trefoldigheden
paa, Faderen holder den korsfæstede Søn og under
ham svæver den hellige Aand, som Due. Var henne i Haugen
igjen for at see Canovas Perseus. Spadseret paa Volden og
tittet ind i Kirkerne. Nu er det smukt Veir igjen. I Burgtheater,
hvor Saisonen sluttedes (kun Juli Ferie) med
Kotzebues: Intermesset oder der Landjunker zum ersten
Mahl in der Residenz. — Om Aftenen en ækel Bajadere
forfulgte mig! —

Tirsdag 1 Juli. Altsaa i Dag en Maaned er jeg paa dansk
Grund, rimeligviis alt i Kiel eller i Begreb med at flyve fra
Hamborg dertil. — Den ulykkelige Penge Knaphed lader
mig ønske jeg var saa nær og havde hvad jeg behøver til
at naae Kjøbenhavn. — Hvormeget Nyt, Uventet, Glædeligt
og Sørgeligt ligger, mueligt, i dette Mellemrum, nu veed
jeg Intet, kun den løse Reiseroute. Du evige Gud, før mig
ubesmittet tilbage, Din Vill[i]e, det Fornuftige, skee for
mig, ogsaa Sorgen. I Dag har jeg været ude hos Deinhardstein
(auser dem Kärnttherthor in Bärenmühle). — spadserete
paa Volden, det er Solskin men kold Blæst. — Efter
Bordet Besøg af Thune, han undrer sig over at jeg endnu
ikke veed om her er kjønne Tøse i Nabolauget, at jeg endnu
ikke har gjort Øine til min Gjenboerske, som ligger saatidt
i Vinduet. At jeg ikke nyder Livet, men lader Dagene visne
hen. (Glemme maa jeg ei at notere fra igaar, i Theatret seer
jeg imellem et ungt Menneske paa en 16 Aar, denne Aften
havde han Postillonnens Rolle, da denne var endt kom han
ned, jeg saae hans glade straalende Ansigt, da hans Bekjendtere
nikkede god Aften, nogle hvidskede ham i Øret og
Alt loe paa ham — han var oversalig og saae til alle Sider,

som han vilde sige: saae I mig, jeg spillede). Klokken 5
kjørte jeg ud til Hitzing, Damen jeg første Gang paa Touren
herud traf, kom atter i Vognen, hun snakkede igjen fransk
og sagde, at min Konge talede saa godt Italiensk, hun havde
hørt det. (Sludder!) Om Aftenen hos Sonnenleitner, han
førte mig til Digterinden Fru von Weisenthurn, men hun
var ikke hjemme, vi spadserede Alle i en smuk kold Aften;
jeg følte mig ikke vel, kjørte ind og havde lidt Feber. — /

Den 2den Juli. Febersyg. Gik dog ud og til Grilparzer,
som havde skrevet i min Stambog, men endnu var ude paa
Landet, kom først ind Klokken 11. Jeg var særdeles afkræftet,
mine Hænder skjælvede og Sveden trillede fra min
Pande. Jeg lever vist ikke længe, var jeg dog død i Italien!
— Fru Sonnenleitners Bog har jeg faaet Hjem, alle Landsmænd
skrive deri, der er en rædsom Mængde Sludder og det
af fornuftige Folk. Hertz er som en Perle paa en Mødding,
jeg vil citere mig nogle Tirader: En Adolph Petersen kalder
her Wiens Omegn:

Sydens milde Himmel, lune Myrteskove!

Det Asen, her er jo ikke en Snuus deraf. — Molbech slaaer
om sig med Ord, — »Mindet fra Donaus herlige Bredder til
Østerhavets Strande lever i hans Sjæl, da mere end een
fædrelandsk Blomst fletter sig i Erindringens friske, venlige
Krands fra Tydsklands gode Keiserstad!« — Det Dyr! —
Gerson har Hjemvee! Abr[a]hamss er det mindst interessante
jeg har hørt fra ham. Rosenkilde har skrevet 5 Sider
med rosenkildske Vers, om Randers Lax og Kone og Børn

4) min] først skrevet vor 18) Omegn:] derefter er overstreget Sydens milde
Himmel med milde først skrevet lu

og meget mere! Skuespiller Nielsen er yderst sværmerisk,
»Du Plet af Jord« begynder han og ender med Deres evig
taknemlige Nielsen. — En Hr Dyssell er en formelig Else
Skolemester, han begynder: Var min Haandtering de skjønne
Videnskaber istedetfor at den er de exacte og Nyttige, da
skulde jeg med mere ziirlige Ord, skjøndt ei med mere sande
og med bedre valgte, men aldrig med bedre meente bevidne
Dem, at Deres Huus er mig som Menneske og Dansk det
Mærkeligste og glædeligste min Vandring har viist mig, forsikkre
Dem at og de Timer jeg har tilbragt der, nødvendigviis
maa høre med til mit Livs de mindst forsvindelige Erindringer
& & — Oberst Guldberg vil udlede Navnet / Sonnenleitner
af Sonnenleiter ɔ: Solstigen, Fruen er fra Maribo
og er den Sol som Manden staaer paa Stigen til. — Noget
rædsomt Sludder i et Slags Vers af en Haxthausen. — en Hr
Nyholm fra Veile begynder med at hans Hjerte endnu
bløder af Saar hævede Familie Forhold gav det. — Lüders
bliver evig forbunden. Ballin siger han føler meget mere
end alle de der før have skrevet deri og vedbliver nu:
»Udsendt som Speider mod den onde Cholera, for mueligt
at udfinde Midler, hvorved Uhyret lod sig formilde, eller
endog at afholde fra Fødelandet, kom jeg til Keiserstaden,
men den de danske Reisende stedse ledsagende Hjemvee
(det forbandede Fæ, hvor kan han dømme om Andre)
forøgedes saameget hos mig ved den grundede Frygt for de
Kjære og ved dagligen at færdes blandt Sygdommens ulykkelige
Offre. Hvor var Lindring at søge i denne piinlige Tilstand?

5) den] først skrevet denne 18) forbunden] først skrevet forpunden 21) hvorved]
foran er overstreget ved

Spadseret paa Glaciet, Wienerfloden stinker da og saa har
de hænge Broe over den Rendesteen. Var om Aftenen i
Theater an der Wien, det er smukt og stort, 4 Etager og
paa Forteppet sees Dogens Palais i Venedig, det er Carneval,
Pladsen opfyldt med Masker, man gav en Posse: Das
Gespenst auf der Bastey, Nestroy (rimeligviis Forfatter
til Lumpacivagabundus) spillede Geisten, der gaaer meget
humoristisk omkring paa Bastey, vidsker Sminken af Damernes
Ansigt, tager Tyvekosterne fra to Tyve og gribes da af
Soldaterne, skjøndt han har Pas at han er en Geist. Scenen
i Geisteverdenen hvor man seer die Ahnenfrau, Hugo og
flere, var ret komisk. Det hele lette phantastiske Humor
morede mig ret. —

Torsdag den 3 Juli. Smukt Veir med blaae Himmel. —
Spadseret Byens Glacie paa Kryds og tværs, været ved en
Arm af Donau, det er en Blæst og Støv ude, saa man ikke
kan see hen for sig. — Om Aftenen i Theater am Kärnthnerthor
med Thune, vi saae »Die Schreiber Wiese bey Paris«
(le pré aux clercs) hvor søvnigt gik ikke det Hele imod
i Paris, hvor styk, tyk i Krop og Stemme var dog ikke Elskeren.
Clara Heinefetter Søster til den berømte Sangerinde
saae noget gammel ud, men havde en / smuk malmfuld
Stemme; hun udførte Dronningens Rolle. — Illuminationen
med brogede Løgter i sidste Act tog sig godt ud. —

Fredag den 4 Juli. Min sædvanlige Spadseretour paa
Glaciet, man gaaer vel mellem grønne Træer, men de ere for

5) man] derefter er overstreget G 9) da] derefter er overstreget s 11) Ahnenfrau]
først skrevet Anenfrau rettet til Anehnfrau 12) phantastiske] p først skrevet f
15) ved] derefter er overstreget Som 17) Kärnthnerthor] derefter er overstreget og

unge til at give Skygge, og indesluttet er man af Forstaden
og Byen. Stephanstaarnet seer ud som en colosal kunstig
udskaaren Kirsebærsten. — Jeg længes nu særdeles efter at
komme afsted. —

Jeg rives fort! Jeg har ei Ro ei Hvile;

Det brænder i mit Bryst, som tusind Pile!

Var hos Christian og Cocelles hvor jeg for 100 Daler dansk
fik 23 Ducater, jeg havde kun ventet 22 og blev derfor meget
lykkelig for denne ene, strax løb jeg nu til »goldne Lam« for
at tage en Plads med StellWagen paa Tirsdagmiddag, Kuffert
kan ei komme med, dog naar den er af Læder sagde de
jo, nu er jeg meget ængstelig at min dog bliver for stor, der
har man igjen Sorger, thi først i det sidste Øieblik kan jeg
jo faae det at vide. — Om Middagen i Daums Restauration,
hvor Sønnen en 15 Aars Knøs varter op, hørte vi at denne
af de andre Opvartere kaldtes Hr: von Daum. — Med den
unge holstenske Doctor og Thune var jeg om Eftermiddagen
paa Galleriet i Belvedere. I den italienske Skole tiltalte
mig mest, eller rettere jeg erindrer endnu tydeligst 1) Maria
Bebudelse af Raphael Mengs, Engelen er idealsk smuk, men
Madonna ækel. 2) Cham der blotter Noæ Skam af Andrea
del Sachi. 3) Judith af Christophoro Allori, det samme
hænger og i Dresden. 4) Ganymed af Correggio. 5) Den
hellige Roehus (med et daarligt Laar) af Benvenuto Tisio,
kaldet il Garofalo. Tydskeren vrøvlede mod Italien, der
vare ingen Gallerier, og det første af alle Kunstværker i

13) thi] først skrevet og 17) og] først skrevet en 19) tydeligst] først skrevet
tydeligt 23) 4] først skrevet 5 23) 5] først skrevet 6

Skulptur var Canovas (!!!) Ariadne i Frankfurt. Tydskfæ!
For 100 Daler dansk har jeg idag faaet 23 hollandske Dukater
og 2½ Zvanziger, dersom jeg kunde bringe alle til
Kjøbenhavn profiterede jeg altsaa over 4 Daler dansk, saa
ringe staar Guldet her imod hjemme. Temmelig udmattet,
saa jeg maatte blunde lidt paa Sengen, gik derpaa i Volksgarten
hvor der hver Aften er Musik, fra Terrassen saae jeg
ud til Josephsdo[r]ph paa Bjergene, Folk spadserede i Haven,
/ hvor den smukke Musik lød. Jeg gik i Daums Caffe, drak
et lille Glas Punsch, læste franske italienske tydske og ungarske
Blade, medens en Døvstum sad og talte med Grimasser
og Fingre lige over for. —

Løverdag 5te . Meget varmt. Spadseret ud af Porten. Besøg
hos Manheimers, Konen behager mig nu meget lidt,
hun synes særdeles ordinair. — Travet om. Var i den lumre
Aften, der havde Siroko Luft, i Volksgarten, tegnede en
Udsigt derfra, spadserede om og hørte Orkestret spille af
Norma medens jeg spiiste Gefrornes; fik Idee til »Tante og
Broderdatter«, en Pendent til »der Soldat ganz alein«. —
Drak min Punsch og støvede op og ned af Gaderne. —

Søndag 6te . Uforskammet Vadskerregning! Meget varmt.
— Var i Politiet og fik mit Pas viseret, besørget det til
den danske og preusiske Minister og da i trykkende Solhede
ind i en tæt pakket Geselschaffts Wagen til Hitzing. Her
gik jeg nu til Digterinden Fru von Weisenthurn, hvem jeg
ikke traf sidst da Sonnenleitner var med; hun kom mig
særde[le]s venlig imøde, det er en smuk, gammelagtig Dame,

1) Frankfurt] først skrevet Frankfurd 7) Terrassen] først skrevet Therrassen
22) Politiet] først skrevet Politien

vi vare snart bekjendte, hun talte om sine Arbeider og om
en dansk Skuespiller eller Directeur: Rüchert ɔ: Ryge, da
hun saae min Stambog førte hun mig ind til sit Selskab, en
Deel gamle Herrer og Damer, ret et udvalgt gammelt Partie,
»den store er ogsaa i Bogen«, sagde hun og pegede paa
Øehlenschlæger, hun talte nu om Castellis Digt til det Fruentimmer
der havde holdt Huus for ham, til mig sagde han sin
Kone, hvorledes Verden ikke havde deelt hans Følelser, om
Grillparzer, som ganske faldt sammen, hun spurgte om jeg
vilde have et Anbefalings Brev fra hende til Hofraad Winckler
(Theodor Hell) i Dresden, jeg takkede og lovede at
komme igjen mod Aften, da skulde jeg ogsaae faae et Stamblad
fra hende. — Hos Sonnenleithners var jeg ganske ene
og spiiste godt, efter Caffeen gik jeg igjen til Fru Weisenthurn
saae hendes lille, men smukke Have, der var anlagt
med Smag og duftede af Blomster, to ganske unge Damer
bleve anmodet om at føre mig op paa Lysthuset for at see
Udsigten derfra, man havde der Wien og hele Omegnen,
Damerne spurgte / meget om Italien og syntes lykkelige ved
hvad jeg fortalte dem. — Ved Afskeden fra Fru Weisenthurn
bad hun mig, at jeg med første Landsmand vilde sende et
lille Brev, hvem jeg anbefalede hende, skulde være velkommen
i hendes Huus. — Da jeg gik ud af Haven raabte de to
unge Damer fra et Vindue, Lev vel! Lev vel! Lykkelig Reise
og tænk lidt paa os. — Hos Sonnenleitner fik jeg foræret
hans Syngespil Der goldne Lam, med mange kjærlige Hilsener
til Hjemmet fra Fruen skildtes vi ad. Hedevig (den
yngste) kastede Kys til mig fra Vinduet. Derpaa gik jeg
i Casino, hvor Straus har sit Orchester, det var en Mand
paa omtrent 30 Aar, meget levende, han var lutter Bevægelse

sige Farvel. — Graat Veir men op ad Dagen varmt Solskin,
Thune var i den tidlige Morgenstund at sige Lev vel! — Vadskekonen
har bedraget mig, med al sin Talen om Ærlighed. —
Farvel Wien! Henimod eet kom alt Doctoren for at følge
mig, Pigen sprang efter en Kone, der i sin Træbøtte paa
Ryggen skulde bære min Kuffert, den var hende for svær og
jeg havde meget Vrøvl, da jeg kom til Vogn [en], gik her en
gammeldags Herre op og ned, han var min eneste Reisekammerat,
en Mand ret af den gamle Skole, jeg tog ham
an for en Art Skolemester, thi han slog saameget ind paa
Romere og Grækere. — Vi kom nu paa en Broe og over
Donau, og længere henne over en anden der var uendelig
Lang; Josephsberg laae i Baggrunden. — Vi passerede ved
Donau Enzersdorf og kom til Kreisstaten Korneuburg,
udenfor denne var Christus paa Korset, (i Fodstykket et
Kapel, her laae en Haandværkssvend paa Knæ og holdt
sin Andagt, medens den anden trak sine Støvler af, paa
samme Trin; bagved legede nogle Børn om Gittere[t], det
var et heelt Mallerie i Aftenbelysning.) — Vi saa Piger skjære
Korn af med Seiler, passerede Stockerau og mødte her to
Zigeunere, den ene efter den anden, de vare i hvide Klæder,
havde store smudsige Kapper, bred Hat og uhyre lange
sorte Haar, der, som en Hestemane, fløi dem om det bruungule
Ansigt, de havde begge nogle store Jernkjæder med sig.
— Lidt efter kom en 11 Aars Zigeunerpige, hun var bruun
guul og sortøiet som de, alle tiggede af os. — Ungarske
Soldater havde Vagtstuer paa Veien, saaledes kom vi gjennem
Malebern, hvor Zigeunertrouppen syntes at være og til

28) Malebern ɔ: Mailberg? 28) hvor] derefter er overstreget en

Hollabrun henimod 11. Vi havde i Stockerau faaet en Kjøbmand
Kern fra Iglau med, han og den Gamle maatte med
mig sove i eet Værelse, fik eet Haandklæde kun, men da
jeg erklærede Ubrugeligheden af eet fik vi to. — Paa Veien
talte den Gamle [u]afbrudt og bestemt, men alt gik ud paa,
hvorledes / Fremmede prelledes paa Reisen, hvad han havde
maatte betale for en Kop Kaffe, & Dernæst talte han om
hvor fordærvet Ungdommen var, hvorledes den nu spillede
en stor Rolle i Alt, selv i Verdens Skjæbne &. — Kjøbmanden
maatte endelig være i Iglau før Aften, for ellers
vilde hans Moder blive urolig, som holdt saa meget
af ham. —

Onsdag den 9 Juli. Afsted henimod Klokken 4. — Det var
et evigt Klagen over hvad de maatte betale. Morgenen var
smuk, vi saae Ruiner af et Slot, Høstfolk og passerede en
frodig Slette med Viin, endelig kom vi da op over et Bjerg
og havde en ret viid Udsigt, hele Baggrunden var i et Uveir,
Lyn og Regnskyl. Vi kom gjennem en Viinmark og saae nu
Znaim for os med en stor Bygning, der fra Kloster var blevet
Fabrik og nu et smukt Slot. Vi vare saaledes i Mähren og
skulde ind i Byen Znaim, der havde et ret chinesisk Taarn,
men da Gaden blev broelagt maatte man kjøre uden om
og ind af en anden Port. Her forlod Kjøbmanden os thi
ellers kunde han ei til Aften komme tidlig nok hjem, han
var meget kjærlig ved Afskeden over mit interresante Bekjendtskab.
— Vi bekom nu to meget skidne Karle, den ene
syntes en Jøde, det var meget høflige Folk, men Jøden

13) Onsdag] først skrevet Den 21) Znaim] Z først skrevet S 25) Bekjendtskab]
B først skrevet Bj

jeg over at vi havde blinde Pasagerer, da jeg havde ham hos
mig; Postkarlen klynkede, og den nye vilde ei optage Karlen
inden for Byen, men denne sprang aligevel ind; Alt fra
Znaim havde Folk begyndte at tale böhmisk man havde
lært mig at sige Heska Holga (eller) Krasna Jeftsja Diá die
miloju ɔ: smukke Pige jeg elsker dig! hvilket jeg raabte ud
af Vognen til de Skjønne som gik mig forbi; staaende havde
jeg ikke været saa fræk, men i Flugten nok. Dajé mié
hubitzlu ɔ: giv mig et Kys. — Jeg var alt temme[lig]t træt
da vi kom gjennem Stannern, det blev Aften og Kjøbmanden
var fortvivlet og skyndte paa Kudsken der dog ikke sov saameget,
som de Andre. — Ud paa Aftenen vare vi / i Iglau;
en smuk, velbygget By syntes det, med en stor Plads; her
forlod Kjøbmanden og de 3 andre os; kun jeg og den Gamle
Blev; vi fik en ung Dame med sin Mand med og nu foer
vi 4 afsted i den mørke Aften, thi Nyet hjalp ikke stort! Hun
var rædsom interressant, sladdrede i et Væk om Kunst og
Litteratur, en Mængde havde hun slugt, Manden sov stedse.
— Hun talte ogsaa om fiin Dannelse, om Mennesker der
læste en Digter uden at forstaae ham &. I Natten hvor jeg
blundede noget kom vi gjennem Stecken, idelig kjørte vi og
istedet for at indtræffe til at sove i Deutschbrod, kom vi
henmod fire dertil for at reise videre, her fik vi en ung Jurist,
et vakkert Menneske med, han havde Smag og Læsning.
Ved Daglyset vaagnede Manden der laae for haardt og sov
paa hende, vi saae nu at det var et blond Jødepar, han lod

2) Postkarlen] først skrevet Karlen 5) sige] derefter er overstreget Hezka
25) Ved Daglyset ɔ: torsdag 10. juli 25) Manden] først skrevet Madammen

rædsom dum, Konen snakkede for ham og da han engang
talte var det for at fortælle en ældgammel Vittighed, han
havde læst og som vi Andre, Alle, kjendte; — (Deutschbrodt
syntes stor og havde Arkader) Deilige Lindetræer, som
blomstrede og duftede havde vi den meste Vei, forskjellige
Kudske kunde kun böhmisk. Vi kom gjennem Stein[s]dorf og
Jemikau. Middagen spiiste vi daarligt bort i Collin der havde
en ret vakker Kirke og et stort Torv med Buegange og en
Madonna statue, jeg tegnede dette af og tænkte ret paa
dem hjemme, skrev nogle Ord til Eduard for at Collin kunde
faae Brev fra Collin. — Jødefolkene spiiste hos Venner og
ramsede siden op hvad de havde faaet, ja selv nogle Gaaselaar
med, paa Reisen. (Før Collin passerede vi Kreisstaten
Czaslau hvis Kirke gjemmer Ziskas Grav, her var ogsaa et
stort Torv. — Vi saae den smukke Stad Kuttenberg til Venstre
og saa kom vi først til Collin). Efter at have passeret
Planian kom vi / forbi det eensomme Vertshuus, hvor Kongen
af Preusen har kommanderet fra et Vindue. Böhmischbrott
saae kjedelig ud og jeg var som opløst af Træthed,
mod Aften vare vi i Biechowitzt (efter fra Collin at have
faaet en skikkelig, temmelig taus Prager med.) Jøden gav
mig sin Adresse, Veien fik aldrig ende. 9½ vare vi i Prag
hvor vi gav Penge for ei at viseteres; her sagde vi vort Navn
og den Gamle, at han var Professor Zimmermann fra Berlin.
Du gode Gud! hvor begyndte Jødemadammen at gjøre Complimenter;
vi kom nu til Grünen Oxen, Alt var optaget, ligeledes

7) Jemikau ɔ: Jenikau 7) Collin ɔ: Kolin 9) ret] derefter er overstreget ham
13) Kreisstaten] K først skrevet S 14) hvis] først skrevet med 14) gjemmer]
derefter er overstreget J 17) Planian ɔ: Planen 20) Biechowitzt ɔ:
Biecowitz 22) fik] f først skrevet v

gjort saa, for at antyde at han havde en forloren Næse, thi
den lille flade Stump kan ei være brudt af. — Var i en øde
Klostergaard: St Jakop, hvor der hang en rædsom Mængde
Votivtavler, nogle Træer voxte i Gaarden, Steen laae i Buegangene.
Besøgte efter Indbydelse Jødefamilien, der var saa
pyntelig paa Reisen, (det var en M: Schlesinger Stein- und
Galanteriehändler aus Turnau in Böhmen) de boede hos
hendes Fader. Hvilken Opgang! Hvilken Kramkiste! Faderen
næsten nøgen i en skiden Schlaffrock, hun ikke klædt
paa skjøndt det var 4 om Eftermiddagen, hun foer ud, og jeg
saae gjennem Døren Manden traadt ud af, hvor hun kastede
Klæder og fik en Silkekjole over sig og kom nu med en
meget stadselig Kappe tilbage, Sludderen gik og jeg var
von Andersen i et Væk. — Været omkring i de andre Qvarterer
i Byen paa Kryds og Tværs. — En smuk Opvartningspige
med noget følsomt, hun vender Øinene naar jeg nævner
Italien. —

Løverdag 12 Juni (ɔ: Juli) . Prag har mange særdeles brede
Gader, der ligne Pladse. Det gamle Raadhuus med sit Taarn
og sin store Steen-Balcon tager sig godt ud. — Jeg gik im grünen
Ochsen og fik mig Plads til Teplitz paa Mandag. Paa alle
Gadehjørner staaer Gadens Navn paa tydsk og paa dansk[,]
»vlice« hedder en Gade paa böhmisk, de fleste tale böhmisk.
Slavonierne med deres skidne graae snevre Klæder, den
brune Kappe som Gevant og den brede Hat trave om, og
sælge Jernvare, som i Wien. — Flere Huse have Arkader og
der er mange Handlende, som paa Marche innocents i
Paris. Jeg gik nu over Moldauer Broen til Hradschin og

10) og] o først skrevet j 22) dansk] fejlskrevet for böhmisk

steeg op til Slottet her kom jeg til Capuciner Klosteret med
St Lorettokapellet, der staaer midt i Gaarden, og er riigt
indvendigt, to Springvand der ei sprang stod ligeledes i Gaarden
hvor der var Træer og / Blomster, i de øverste Arkader
var ogsaa en Vrimmel af Blomsterpotter, det hele saae ud
som et Vildnis med Grønt og Blomster, Kirken selv ret venligt.
Nu gik jeg til Slottet, der seer meget øde ud, en Maler
mallede en Træhelgen op paa et af Hjørnerne, der var en
Vagt, og to Soldater ved den indre Opgang til Carl Xs Væreiser,
Kirken ligner en lille notre Dame, udenfor staaer en
daarlig Figur af ST Georg, den kan den unge Henry daglig
see paa, men han vil vist ikke saa klodset dræbe Dragen,
var han Georg. — Kirken var riig og lys. Carl IV og flere
böhmiske Kongers Grave saae jeg; et smuk Christushoved
malet, jeg kjendte det fra Kobberstik. — Da jeg gik tilbage
havde jeg udenfor Slottet en smuk Udsigt over Prag, Egnen
bagved er flad, Moldau bruun med grønne Øer. — Det er da
et sandt Hul jeg er kommet i, men jeg hedder ogsaa
»gnädige Herr!« og Alle sige: »Küsse der Hand!« til mig.
Spadseret paa et Partie af Volden, for Enden af Rossmarkt
og seet over Moldau til Lauritsbjerget og Hradschin. Været
i Kirken St Hendrich hvor en Politieschef havde Bryllup.
Gaaet gjennem skidne stinkende Gader, af hvilke her ere
flere, ned til Moldau, Viinbjerge laae paa modsatte Side. —
Kaffehuse ere her da ikke mange af og de jeg har prøvet,
var en lumpen Drik man gav mig, slettere end i Italiens
smaae Vertshuse! — Nede i Gaarden synger en Kone böhmisk
til Lirekassen. — Sendt Brev til Faderen Collin med en

6) med] først skrevet af 21) Moldau] først skrevet Donau

Sæddel i til Eduard og een ditto til Fru Wulff. — Hele Dagen
en utaalelig Hovedpine. Det kunde være komisk i en Novelle
at lade en Mand være født med, at han altid maatte
gjøre en Grimasse naar han saae et stykt Ansigt, eller endnu
bedre, naar han saae en Kone der var utroe. I Dag har jeg
seet et Portræt af Forfatteren til »Briefe ein Verstorbenes«,
Forfatteren er Fürst Pückler-Muskau. Et smukt Digt af
Seidl i østerisk Dialekt er følgende.

A Trambiâch'l kaffa?

I wiszt nid: Zweg'n we; —

I ha nur ôan oanzing Tram:

Den woas i eh.—

Nu kunde jeg ellers gjerne forlade Prag, imorgen er jeg da
ogsaa ganske færdig med den By. — / Gik i Theatret der har
til Overskrift Pro Patriæ et Musis. Det er 3 Etager høit, jeg
fik mig en Spærreplads, i første Act kom en Borgermadam
med Søn og Mand og sagde jeg sad paa hendes Plads, da jeg
forsikkrede at det var den jeg havde paa min Billet, svarede
hun grovt, at hun havde lært at læse, jeg reiste mig derpaa
op, gik ud til Controleuren, der havde anviist mig Pladsen
og bad ham følge med ind, da vi kom, havde de Alt i Orden,
en anden Herre og ikke jeg havde hendes Plads! »seer De
nu!« sagde jeg. »O ich bitte um Verzeigung« sagde de,
ækle Væsen; ved samme Leilighed havde jeg da glemt min
Placat hos Controleuren, jeg gik ud og maatte atter kjøbe
een og han var da uforskammet nok til at lade mig betale
min egen, som jeg kjendte paa Folderne. Det er rare Folk

6) ein] først skrevet eines

i Prag. Stykket selv: Wallenstein af Schiller blev ret godt
givet og var mig interessant at see i en By, hvis Historie
har et Blad af Heltens eget Liv. — Löwe fra Wien gav Max
og blev flere Gange fremkaldt i MellemActerne, da han
engang kaldtes frem med Bayer (Wallenstein) pegede han
paa denne og denne spillede igjen Komedie og pegede paa
ham. Efter Klokken 10 var det først ude og bælmørkt at rave
hjem i. — Pigen fortalte mig hun var en Slavonia og hun
havde tjent paa et Trakteursted, men Herrerne var saa
uartige, det var et tungt Brød at være Opvartningspige naar
man var skikkelig, jeg havde ondt af hende og dog tvivlede
jeg paa hendes Ærlighed.

Søndag 13. Uhyre Hovedpine hele Natten, hæslig Drøm
om Halsen og Munden fuld af Haar. Klokken 4 gik jeg ud
paa Altanen, en Mængde Foermandskarle laae og sov i Høe,
kun een havde et Dækken over sig. — En ung Knøs fornøiede
sig med et Pigebarn. Været i Politiet spadseret derpaa i
Hradschin hvor jeg igjen gik i St Loretta, lige over for ligger
det tscherniniske vidløftige Pallais, var i en mindre Kirke
tæt ved, hvor jeg i Gangen kjøbte et Madonnabillede, Konen
sagde det var ein schönes Stück, gik derpaa i Slotskirken,
hvor der holdtes tydsk Prædiken, jeg vandrede imillertid
om og saae den hellige Nepomuks Kiste af Sølv, den
bære[s] / af en Sky og to Engle. — En Thronhimmel med
store røde Silkegardiner svæver over den, fire Engle, i menneskelig
Størrelse holde Gardinerne. Nepomuk selv oven paa

3) har] først skrevet ud 8) var] derefter er overstreget f 8) Slavonia] først
skrevet Slavenia 10) uartige] først skrevet uartigt 10) være] først skrevet
varte 25) Silkegardiner] først skrevet Silkekardiner

vække mig; rundt om i Gaarden sov Karle, Konen laae paa
Straae i Porten. Henimod 4 vandrede jeg afsted og fulgtes
fra Værtshuset af en Dame med Datter fra Leipsig, hun
kjendte Lotte Øehlenschlæger, som hun spurgte til rystende
med Hovedet; hun gik med Stellwagen, jeg med Geselschafftswagen,
en ækel Kasse. En heel Jødefamilie kom, en
carikeret Jøde slæbte 3 Kufferter, de gave sig strax i Snak
med mig da de læse paa min Coffert Koppenhagen og
der havde Manden været. Konen kom kun med, og en Ven
/ men en lang 12 Aars Jødedreng krøb op i Vognen, blot
for at sidde hos Mutter og troe at han reiste med, da vi kjørte
steeg han af. Dernæst et andet Exemplar af en Jødemadam,
hvis Søn havde et Pottefabrik ved Töplits. — En Herre der
sov hele Veien og spurgte om Kjøbenhavn havde en Havn
om der ogsaa kom Søeskibe deri. — En fattig Dreng kom op
som blind Passageer paa Kudskesædet. Vi passerede Invaliderhuset;
Moldauen saae ud som Kaffe med Fløde, Egnen
smuk. Vi kom gjennem Lieben der har et lille Slot. Tæt
udenfor Weltrus stod et Slags Monument for General
Kinski der her var styrtet. — Da vi nærmede os igjen Moldau,
saae vi Ruiner af en muret Broe, som Svensken havde brudt
af, et lille Huus med en Have laae paa den nærmeste Pille,
vi kom over paa en Pram. — Kudsken vi fik vilde ikke tage
den fattige Dreng med, da han havde en Ven der skulde
have Plads. Drengen vilde besøge sin Fader der laae syg paa
Invalidenhuset i Töplitz, Kjendte ikke Veien, havde ingen

3) hun] først skrevet de 13) hvis] først skrevet der 13) En Herre] foran er
overstreget Udenfo 19) Weltrus] foran er overstreget Weltraus 23) vi fik]
tilføjet over linien 24) Ven] derefter er overklattet der 25) Drengen] derefter
er overstreget skulde

Penge, hans Mester (der var [Smed]) havde givet ham Lov
at gaae, han græd og nu fik han Lov at sidde bag paa alle
Cofferterne. — (Man fortalte mig hvor dyr Tolden var paa
Kaffe i Østerige, 30 Gylden Convensions Münze for et
Center, at føre ind.) Vi saae de fleste Bønderbørn løbe om i
bar Særk eller Skjorte, nogle løb ud i Vandet og en Pige tog
af Undseelse Særken op for Øinene. Vi kom tæt forbi Byen
Duxan og derpaa til Festningen Theresienstad ved Eger,
hvor den falder i Donau; vi kom gjennem den lille og store
Fæstning, hiin med Kassematter, denne med udøde Gader,
det var saa brandenborgsk kjedeligt at jeg følte mig først
glad da jeg var ude; vi saae paa hiin Side Elben Leitmeritz,
med Klostre og Kirker, vi havde desuden faaet en Doctor
i Theresienstad, han hørte af m[it] Tydsk jeg maatte være
dansk og fortalte at han hav[de] reist fra Prag til Carlsbad
med Adam Müller, som han ret bad mig hilse. I Lowositz
forlod han os. Jeg gav den fattige Dreng en Skilling til Brød
og han var lykkelig, Jøde Madammen var bange han skulde
sidde hendes Lædersæk i Stykker. Jeg gik ned til Elben. Her
fik vi en skikkelig Gartner-Madamme med, som gjerne
vilde snakke og som / blind Passageer en Jøde. To Uveir
trak op; vi vare i Bjergegnen og Veiret brød løs over os.
Storm og Lynild, det var et Skybrud; Vi maatte lukke Vognen
og dog indsvøbe os, det var mørkt rundt om og Hestene
vilde ikke gaae, Gartnerkonen bad høit, Jøderne mumlede,
den lille Dreng hun havde faaet ind til os var død bleg. Jeg

1) [Smed] ms. har Sned 5) saae] først skrevet kom 8) Duxan ɔ: Dux
9) Donau ɔ: Elben 12) ude] foran står paa 14) m[it] overklattet 15) hav[de]
ms. har havdre 16) Lowositz ɔ: Lobositz 22) vi] foran er overstreget med

tænkte skal jeg døe, nu da i Guds Navn. — Siden skinnede
Solen, men det var koldt da vi mod Aften rullede ind i
Töplitz, en Mængde Kjørende og Spadserende mødte os,
Vertshuus laae ved Veertshuus. Jeg har et Værelse hvor
Kelneren sagde var en »wunderschön Aussicht«, og saa er
det Gaarden, sortbrune Tage og bag disse et grønt Bjerg
hvor hvide Damer trippe op til Ruinerne af et Slot. — Det
er det Hele. — Opvartnings Pigen lidt for fortrolig og saa
seer hun saa medtaget ud. —

Tirsdag 15 Juli. Nu er jeg da i Badene. — Himlen er
noget mænget, det er mere til Regn end Solskin. I Listen
over Badegjæsterne fandtes til 13 Juli 3078 hvoraf kun 3
Navne interesserer mig, 1) Løvenskjold med Frue fra Danmark
2) Kongen af Preusen og Spontini. — Spadseret om i den
lille By; ja hvert andet Huus er Vertshuus, det synes som her
var Markede, men dette endnu ei begyndt, ved alle Huse
næsten sælges udenfor. Jeg spadserede til Steinbad, paa
Veien derfra kom en gammelagtig Soldat hen til mig og
takkede mig fordi jeg havde været god mod hans Søn, der
uden hans Vidende var kommet, det var Drengen fra igaar,
denne vilde kysse mig paa Haanden. Herre Gud, hvorlidet
hører der dog til at gjøre sig Menneskene forbundne. Min
Kind er meget svullen i Dag af Tandknuden, maaskee fordeler
det sig, maaskee bliver det værre. Var i den fyrstelige
Have, der har deilig Skygge, (især naar Solen ikke skinner)
Paa det førstelige Slot vaier et Flag til Tegn at en Første
opholder sig her (Kongen af Preusen), mellem 11 og 12 var
Musik i Haven, nogle Fyrstinder sad der og Kongen af

6) et] tilføjet over linien 6) grønt] først skrevet grønne

»Dem Feinde furchtbar, den Seinen theuer.« † 23 Juli 1822
ved Arbesau (tæt ved Culm). Manden som viiste os det,
havde store Schnurbarter og var med i Slaget havde siden,
sagde han, »den Ære at følge Napoleon til Elba;« — Egnen
blev nu en Deel Bjergigt, Risengebirge laae til høire, Schneekuppen
viiste sig som en Taage. — Vi passerede den sidste
Böhmiske By: Peterwalde, der er »eine Stunde lang«, saaledes
den længste Landsby jeg har seet. — Efter paaskrevne
Pas forlod vi Østerig og bleve nu visiteret i Sachsen. — Jeg
havde bestemt kun at gaae til Pirna, men forandrede Plan
og bestemte endnu i Dag at være i Dresden. Bjergigt, jeg
kravlede op paa en lille Klippe ved Veien, det var et Fodstykke
til min Statue tænkte jeg og sang lystig i den levende
Natur. Gesiedel var en ret artig Flekke. I Pirna fik vi en
gammel Mutter i Vognen, hun var fra Königstein, men
født i Pirna og ønskede heller at boe der, saa maatte man
ikke saameget stige, dog et Ønske havde hun hele sit Liv, at
komme til Jerusalem; eengang var hun i (en lille By 11
Timer fra Königstein) da havde hun i Spøg tænkt ved sig
selv, dersom [der] gaves en Leilighed, nu jeg er saa langt
[hjemjme fra. — Vor Kudsk en raae Karl, som [jeg vjidskede
af, da han svarede mit Reiseselskab [. . . . . . ] — Vi kjørte
da paa en anden Vogn og to Gange / gik Hesteskoene af
saa de maatte smedes. Henimod 6 kom vi til Dresden, der
var mig saa bekjendt fra sidst. — I Hotellet Stadt Gotha fik
jeg to prægtige Værelser til Gaden, spiiste godt og modtog 3
kjære Breve fra Hjemmet — fra Christian Wulff. Iversens
og Fru Lessøe saa jeg var ret glad. Mit Sovkammer var

20) [ ] i linierne 20-22] hul i papiret

saa hyggelig at jeg længe ikke har følt mig saa vel noget
sted. —

Torsdag 17 Juli. Gik først i den chatolske Kirke, hvor
tom og øde saae den ud, Billedet i min Erindring var saa
skjønt! — Som sidst da jeg forlod den laae Børn og sang om
et Sidekapel; Trappen til den breulske Terasse syntes mig
saa lille mod før [men] Udsigten stod mig smuk som før, jeg
fandt saa nemt hen til Dall, det var, som om jeg nyeligt havde
været der, Tømmer laae der som sidst og Folk læssede af
Skibene, som om de havde gjort det fra jeg var her forrige
Gang. — Brandspandene hang i Porten, som sidst men Dal
var i Norge. Besøgte Hoffrat Winkler: Theodor Hell, som
jeg var anbefalet af Fru von Weisenthurn, han var meget
elskværdig, forærede mig sin sidst udgivne Bog »Dramatisches
Vergismeinicht«. — Han syntes ei godt stemt mod Tieck;
— Selv kunde han lidt Dansk, Bøger laae i Stabler rundt om,
han havde mig noget tilfælles med Baggesens Portræt. — Var
paa Posthuset og derpaa hos vor Gesant Kammerherre
Coopmann, som var meget galant og inviterede mig til
imorgen Aften. Besøgte Tiecks, han var i Baden Baden,
Pigerne vadskede, Værelserne kalkedes, kun den yngste
Datter var hjemme hun kjendte mig igjen og tog venligt
god Dag og Farvel med mig. — Mødte nu paa Gaden
Philipsen fra Kjøbenhavn med hvem jeg travede en Deel
om og siden saae hjemme hos endnu en Dansk, Hjort, Broder
til Professoren i Sorøe. — Var i Theatret og saae Kleistes:
Kätchen von Heilbron, som blev taaleligt givet. Theatret

7) [men] ms. har med 8] Dall ɔ: Dahl 12) Norge] N først skrevet S
15) mod] derefter er overstreget Th 16) Selv] foran er overstreget Nu Nu Ansigtet

er en ækel skiden Kasse, den kongelige Loge smagløs. Da
Klokken var 8½, endte Stykket, Aftenen var smuk, jeg
spadserede paa den bryhlske Terrasse, nede ved Elben
brændte Blus i det klare Maaneskin. —

Fredag 18. Frygtelig Mavepine, skrevet [for] Philipsen til
Sonnenleitners, Birk, Ja[hn . . . .] Berti og Puerari. Deiligt
Solskin. — Afsked [med] Philipsen som kom her. Jeg gik
derpaa at besøg[e . . . .] Storck, der viiste mig sit smukke
Alterblad, Chr[istus], / som bryder Brødet. Konen ret vakker.
— Været [i Billed-]galleriet, hvor skident saae det ikke ud.
Deilig [. . . . . . ] er Madonna, Barnet Fornuften selv, Englene
yn[dige, dog] bliver mig hendes Drapperie for svært. —
Kjærligh[eds . .]ven Amoren støder bag paa er gemeent
[Hvor] langt bedre saae jeg ikke nu Skjønheden i Coregg[ios]
Nat. — En ækel Copie af hellige Cicilie hang der [. . . .] St.
Sebastian af Coreggo, &. Efter Bordet besøgte [jeg] den
gamle Tiedge, Uranias Digter, en venlig Man[d,] han læste
for mig et Stykke af sit sidste Arbeide i [. . . .] (9 Bind af
hans Skrifter) hvor han taler om den danske Kon[g]e,
der sender sine Børn, Kunstner[ne] ud at see Verden. — Han
holdt uendeligt af Caroli[ne] Amalia, viiste mig hendes
Mode[r]s Portræt og ba[d mig] bringe sin underdanige
Hilsen. — Jeg spadserede [i den] kongelige Have, der har en
smuk Udsigt til Byen og hen med Elben mod Meisen. — Da
jeg kom hjem fandt jeg vor Ministers Kort, han havde
været at besøge mig. Om Aftenen var jeg indbudet hos ham,

5) [ ] i linie 5-18] hul i papiret 19) Kon[g]e] ms. har Kone 20) [ ] i linie
20-22] hul i papiret 22) Mode[r]s] ms. har Modes 23) [i den] hul i
papiret

Konen (Contesse Yoldi) talede godt Dansk og sagde mig
Complimenter, den indenrigs Minister med Fru var der,
desuden Sangerinden Frøken Veltheim som bad mig meget
hilse Jette og Christian. Fürstenau saae jeg her første Gang,
han gav mig ogsaa Hilsener til Huset hjemme, hvor han var
blevet indført af Adler. Baron Løvenschiold var der, som kom
til Justitsraad Wiborgs og Ritmester Volkmar, der er her
med Prindssessen af Augustenburg. Han phantaserede smukt
for os paa Fortepiano, oppe, efter at vi i Haven havde
drukket The; Fyrstenau og hans lille Søn blæste Fløite og
Fru Coopmann og Frøken Veltheim sang; senere kom den
rusiske og preusiske Charge d'affaire. Vi spiiste godt og kom
hjem henimod 12. Løvenschiold og Volkmar fulgte mig til
min Port. —

Løverdag 19. Spadseret paa Brühlsterasser, været i den
katholske Kirke og paa Galleriet, med Løvenskjold og
Folkmar, jeg talte der med Coopmanns og en svensk Løvenskjold,
desuden med Frøken Hellesen, som var mig en ubehagelig
Dame. Saae paa Corregios Nat, Sebastian og Madonna,
og Magdelene, Mieris og Titians Stykker, men meest
paa den raphaliske Madonna, det er Uskyldigheden selv; de
Andre sige de kunne ikke fatte Kjærlighed, men Ærbødighed
for Slig en Qvinde, jo, jo, jeg kunde elske hende, salig elske
[h]ende i Aand og Hjerte med hede Kys og Favntag. —
Spiiste til Middag oppe paa Terassen og saae Skibene glide
forbi underneden paa Elben, spadserede derpaa i Neustad
om med Elben og maatte da hvert / [Øiebl]ik krybe under

20) og Magdelene] tilføjet over linien 24) [h]ende] ms. har ende 27) [Øiebl]
ik] hul i papiret

en Hæk for Regn, var derpaa [i Palai]shaven og gik saa
til Tiedge, som sad ved [Borde]t, jeg blev indladt og fik
Plads med, her var [v]on Maltitz jeg paa min forrige
Reise traf [i H]amborg; de sværmede begge for vor Konge,
[Ti]edge greb Glasset og sagde: Kongen af Danmarks
[S]kaal, jeg maatte takke for den og Alle drak [d]en, de
kappedes nu med at fortælle Anecdoter [om] hans Fortrin.
Tiedge fortalte ogsaa at derfor [ha]vde han besjungen ham.
De Træk, jeg igaar for[ta]lte om mit Liv, havde ret grebet
ham, han [hol]dt alt meget af mig, men kunde ikke lide
[at] jeg vilde have Knebelsbarter, jeg var jo ikke militair;
jeg talte meget længe med ham og blev til i Morgen
med Maltitz indbudet hos ham. — Han skrev i min Stambog.
Jeg løb om og gjorte Visitter, til Stork, Fürstenau &. Spadserede,
drak mig hjemme et Glas Punsch og tænkte paa Guds
Godhed mod mig og mine Kjære.

Søndag 20. Spadserede paa den brülske Terrasse, havde
Besøg af Baron Løvenskiold og aflagde mine Vesitter. Coopmann
laae, Fruen var meget venligt, ja som vare vi længe
bekjendt, jeg maatte skrive hende Kruses Digt til mig af,
som hun vilde lære sine Børn; hun kom med en veemodig
Yttring om Lykke, som rørte mig, talte om sin Længsel efter
Syden, hvorhen hun aldrig kom og bad mig hilse den gamle
Fader i Danmark. Fiirstenau søgte jeg flere Gange forgjæves.
Om Middagen var jeg hos den gamle Tiedge, hvor
ogsaa Maltitz var indbuden, denne kom med en ny Bog over
Tharand, og sagde at den havde glædet ham saa særdeles,
hans og Tiedges Navn stod Side om Side, der stod ogsaa en

i) [ ] i linie 1-11] hul i papiret

Hob om Maltizs Familie, hvad Tjedge angik var det derimod
kun Mottoer, den Gamle syntes heller ikke farligt om den
sletskrevne Bog men Baronen var henrykt; han behager mig
aldeles ikke og Digter er han kun et Qventin. Vi fik Hindbær-Vand-Suppe
og flere bedre Retter. Danmark var det
eneste Land af hvilket Maltitz vilde tage en Orden, Danmark
vilde han see for dets Kongens Skyld. Tiedge tog ret kjærlig
Afsked og lovede at oversætte det døende Barn, men vi
fik aldrig meer hinanden at see sagde han. — Hvorledes min
Formiddag gik, maa jeg ellers ikke glemme. / Jeg var hos
Winkler, der fortalte mig hvor [lidet han] havde faaet for
Dronningen paa 16 Aar, om sin [. . . .] bad mig skrive sig
til og mælde ham lidt om [vor] Litteratur og om min
Virken. Skrev i min Stam[bog;] samme Dag jeg kom var
Raupack reist herf [ra til] Schweits, ellers vilde han have ført
mig til ham. I den catholske Kirke var propfuldt, Castraterne
san[g.] Om Eftermiddagen gik jeg fra Tiedge til
link [ske] Bade, hvor der var Musik og en uhyre Men[ne]skevrimmel,
jeg mødte ogsaa den ubehagelige [Frøken] Hellesen;
saa paa Theatret der 1ste Gang: Al[ine] Königin von
Golkonda, der tog sig ret go[dt ud;] Decorationerne med
Dresden, plauenscher G[rund] og Elben tog sig fortræffelig
ud. De smaae [Ga]der, især om Theatret der var litthograferet
bag fra gjorte uhyre Virkning. Heden var qvælende,
jeg følte mig slet ikke vel og da jeg ikke turde forkjøle mig
ved en Elbseilads gik jeg den lange Vei hjem, blev meget
afkræftet og havde paa Elbbroen samme Følelse til at besvime

1) Hob] først skrevet Hoeb 8) oversætte] foran er overstreget sen 11) [ ] i
linierne 11-23] hul i papiret

som den sidste Gang jeg passerede Tiberbroen, paa mit
Værelse gik det over; jeg pakkede ind, Maanen skinnede
udenfor ganske som Guld. —

Mandag 21. Alt 5½, endnu ingen Vogn, og vi skulle afsted
4¾! — Henimod 7 kom han da; en halv lam Officeer, med
et stygt, men lidende Ansigt sad med sin smukke Kone i
Vognen, en finere Mand, en Russer med Kone var gaaet forud,
en sølle Kjøbmands Commis fik Plads hos mig i Cabrioletten.
Klokken var 7 da vi kjørte over Elbbroen hvor Winkler
mødte mig og tilraabte mig Lev vel. — Solen brændte og
fra Høiene saae jeg sidste Gang, paa denne Reise, Elbdalen.
Den ene Hest var slem til at slaae bag op. — Vi saae Lystslottet
Moritsborg, der med sine røde Kupler tog sig godt
ud i det grønne. Spiiste til Middag i Akasie Lysthuset og
passerede tæt om Grossenhayn, gjennem hvilken vi for de
slet brolagte Gader ikke kunde kjøre. Veien gik ud og ind,
evige Bugter og det er en ny Vei! Kudsken fordømte ogsaa
Anlæggeren, vi kom nu paa det preusiske Gebeth, der var
ingen Told eller Sligt efter en Overeenkomst mellem Landene
passerer man fri her, dog i Elsterverda maatte vi lade
Passene visere. — Officeerfruens Glemsomhed. — Nu fulgte
vi den nye Chausee og kom i den / [b]rændende Hede og
Støv her til, hvor jeg end er: [Lieben]werda, en hyggelig
Städtchen med Viinran[ker] op ad Muren, men jeg synes
at kunne see, [at] de ere Ædike sure. — Veiten kom at bede
mig [o]m min Nabo i Vognen, maatte dele Værelse med mig,
det morer mig den Forskjæl man gjør med mig og de Andre!
— Det var ellers at lugte [t]il. Imorgenaften vilde rusiske

22) [ ] i linierne 22-28] hul i papiret

Spillemænd give [en] Consert, det fik man ikke hver Dag
at høre sagde [Ve]rten. — Sov i Værelse med Handelscomien.

[Tir]sdag 22 Juli. Han snakkede da i søvne og snorkede
[saa] jeg blev arrig, udenfor lynede det og regnede [i et]
Væk, men Torden hørtes ikke. Klokken 4 var jeg ved Kaffebordet,
men først 5 kom vi afsted. Kirken isoleret udenfor
Vertshuset kjendte jeg fra sidst jeg var her. Kjølig Morgen,
vi kom over Hedeland og veldyrket Land, Flade og altid
Flade, i een af Byerne væltede en So sig i Moratset og Ungerne
fulgte hendes Exempel, det var det eneste interessante.
I Harttmannsdorf spiiste jeg til Middag i et usselt Værtshuus
hvor jeg fik Mælkesuppe og Kartofler og Smør, smukt
Viinløv snoede sig om Vinduerne, Tyren kurede og jeg havde
ondt i Maven. Officeerfruen klynkede og spurgte idelig om
sit glemte Tøi og vilde hver Øieblik have pakket om. Vi kom
over Valdpladsen ved Jüdterboch og derpaa ind i Byen der
har en Kirke med to ret maleriske Taarne, Brolægningen er
rædsom, om Husene voxe Viinløv og udenfor Frugttræer. —
Dyrt Værtshuus. I Aften spilles der de 7 militaire Piger. Nu
kom vi paa Hedeland igjen, passerede en Fyrreskov og var
henimod 8 i Treuenbritzen, der seer ud til en skikkelig
Hedeby. Spiiste en Mængde og derpaa hviler efter Dagens
Møie.

Onsdag 23. Nu gaaer det mod det tydske Sodoma Berlin!
En meget kold Blæst. Ynkeligt Land og dyrket passerede vi.
Vi kom gjennem Belitz, mit Selskab var meget kjedeligt og
min Naboe, uvidende og dum. Mod Middag naaede vi

1) [ ] i linierne 1-5] hul i papiret 28) vi] derefter er overstreget Post

Potsdam, hvor Naturen har lidt mere Klæder paa. Jeg saae
Sanssousi og den berømte Veirmølle som just gik for fuld
Vind. Søen og den smuke Bakke gjorte godt, Byen selv er
saare smuk og gjorte et behageligere Indtryk paa mig, end
senere Berlin. Vi kom ind / [i »der] Einsiedler«, hvor Opvartningen
var uss[el og de And]re havde saameget at vrøvle
med saa vi [ei kom] afsted før 2. Jeg saae imidlertid Slotspladsen
m[ed . . . .] Figurer, Taarnet med Atlas paa, hørte
Klokke[spil]let; da vi kjørte ud saae vi dem mure paa [den]
nye Broe over Havel, en lille tremastet laae derude. — I det
Fjerne, ved Søen, saae vi Spand [au,] Birketræer vare plantede
for Granerne, Chausee[n] ypperlig, det gik altsaa ganske
godt naar Officeer Fruen ikke havde havt saa meget Vrøvl,
jeg var temmelig gnaven, uhyre træt og kjedede mig. Endelig
passerede vi Zehlendorf, som jeg kjendte igjen, en Mængde
Vogne mødte vi, Haver og Lyststeder ved Veien, fri Indkjørsel
gjennem Porten, for Afpakningens Skyld tog jeg ind
med de Andre i eet af de første Hotteller Der goldne Adler,
her en smuk Udsigt fra 2den Etage til den store Plads. — Uh,
hvor jeg er træt! —

[Tors]dag 24 Juli. Oppe Klokken 6½ og en Time efter
alt [ude. B]esøgte Häring, der sagde at Heyne hverken
[kunde] skrive Vers eller Prosa; talte om Øehlenschlæ[gers]
Vrede mod sig, og at han ei havde skrevet [til h]am &.

Jeg fik et Stamblad af ham, travede nu den [lange] kjedelige
Frederiksstrasse igjennem, til Chamisso [me]n han var udenfor
Byen i sin Bothaniske Have. [Nu] var jeg hos vor Charge
d'affaires Løwenørn, [d]er troede jeg var en holstener og

5) [ ] i linierne 5-12] hul i papiret 21) [ ] i linierne 21-28] hul i papiret

laante mig »Dagen«. Gud hvilket Vrøvl deri, Smaalighed!!!
Var hos Ministeren, som var paa Landet og derpaa hos
Feddersen der boede ved et Bajaderehuus, som til Skildt
havde et hvidt Kors i Fortouget, Zeuthen havde Bolig lige
over for og ved hans Raab viiste sig i den bekjendte gule
Schlafrock. — Nu gik jeg paa Billedgalleriet, hvormeget daarligt
er der dog ikke, meest tiltalte mig: 1) Titians Malerie
af hans Datter Lavinia. 2) Carl von Manderns Portræt af
Chri: IV. — Af Corregio er Sky-schene ganske ypperligt. —
Jeg var i Statuesalen men glædede mig mest til den smuk[ke]
Prospekt udenfor med det høie Springvand. Her i Berlin er
i denne Tid Marked, jeg travede om paa de haarde spidse
Stene og saae Boutikkerne, om Middagen traf jeg ved Bordet
Zeuthen, siden Feddersen og Juristen Fidler, Bartholin og
Dr. Hahn. M[ed] Fidler og Feddersen travede jeg hjem, fik
mit P[as] og tog nu Plads med Fahrposten for at tjene 2
[Thl.] / [Var] hos Chamisso der kyssede mig ret kjærlig[t, vi
spads]erede i hans smukke Have og han viiste [mig sine]
sidst oplagte Digte der indeholdt 5 Stykker ei f[ør trykt]e.
Berange, Wictor Hugo og jeg vare de eneste [t]re han havde
oversat. — Han vilde endelig at jeg [i] morgen Aften skulde
gaae med ham i Digterselskabet, men jeg vil heller i
Theatret, skal ogsaa have mit Tøi paa Posten. — Han
talte om den nye Forfatters nye Faust, om Göthes Faust
der ikke svarede til Fragmentet. — Spadserede med Fjeldler
og var om Aftenen paa et brillant Ølhuus hvor vi

9) Sky-schene ɔ: Sky-scene ɔ: Io og Zeus 10) smuk[ke] ms. har smuk
15) [ ] i linierne 15-21] hul i papiret 24) nye Faust] Faust tilføjet over linien,
derunder er overstreget Göthe

drak Ale der smagte fortræffeligt, men var stærkt. — Traf
der Bindesbøl.

Fredag den 25 Juli. — En uhyre varm Morgen. — Spadserede
gjennem Bajadere Gaden. Besøg af Bindesbøl; var hos
Baron Løvenørn, der gjorte Complimenter. Floden Spree har
smukt klart Vand. Her er Markede i Berlin, det ligner
Odense Markede. — Vi gik nu til Gropius' Diorama, saae
Klostret ved Amalfi, Jomfruen, Klosteret i Zürik, i Assisi,
e[n Mor]genstund, men herligere var Klostergaarde[n, hvor]
vi hørte Klokkerne ringe, Døren til Kirke[n aabne]des, Lys
brændte paa Altret & — Nu dreiede [det] med os, vi hørte
Bølgernes Brænding og [saae] nu det uendelige blaae Hav
ved Sorent, Maa[nen] skinnede paa Skummet, Kap Mysenium,
Pr[ocida] og Ischia laae levende for mig, jeg var i mit
Paradis, det var mesterligt vi saae det ogsaa to Gange. —
Zeuthen høist naragtig ved Bordet. Om Eftermiddagen var
jeg hos Chamisso, han beklagede at jeg ikke denne Aften
kunde tilbringe i Digter-Selskabet, han gjorte mig opmærksom
paa en tydsk Digters Værk (Manden lever i Petersborg
og hedder: Trinius) der var skjønne Ting i. — Heyne
var sand Digter sagde han, men han har kun 1 Streng, De
er lykkeligere De have Flere. Han forærede mig derpaa
sine nyeste Digte, der ellers vilde have kostet mig en Dukat
og have dem vilde jeg, da der stode Ting af mig selv deri. —
Tordenveir. Var med Bartholin, Feddersen, Valentin og
Fiedler i Theatret hvor vi saae Lumpacivagabundus, jeg
morede mig godt derved, men da jeg kom hjem havde

9) [ ] i linierne 9-14] hul i papiret 20) Trinius] senere tilføjet 25) Valentin]
senere tilføjet

jeg Ærgrelse, Gaardskarlen har ikke besørget min Coffert
ret til Posten, Himlen ved hvorledes det nu gaaer
imorgen? —

Løverdag 26. Sovet slet, oppe før 4, min Kuffert sætter
mig i stor Uroe. — Klokken 7 var jeg alt paa Posten og
[ha]vde meget Vrøvl for at faae den med maatte betale [. .]
Thaler for Overvægt. Først 9 kom vi afsted. Al den Tid
[ma]atte jeg vente. Jeg fik en ypperlig Plads (№ 5) i Kariolen
/ og en Selskab saa godt som med Schnellposten, Valentin
og Bartholin toge med, en skikkelige Madamme fra Lybeck,
en Student og — hvad vi siden hørte, en Gartner fra
Lyngby, Søn af Præsten Rønne, han havde besøgt Harzen
og det sachsiske Schweits. Solen brændte hedt, den grønmalede
Kuppel og Forgyldning paa Slottet tittede frem i
Aleen ved Charlottenburg, som vi passerede; nu kom vi til
Spandau hvor Skibe seilede fra Spree ind i Havel, saae
Fangehuset og skrumplede gjennem de haarde Gader. Egnen
var dog ikke saa utaalelig som den i Erindringen stod for
mig, Studenten der af en anden havde hørt mit Navn,
spurgte om det var mig der stod Digte af i Chamissos Bog,
man var Alle særdeles forekommende mod mig; vi kom
gjennem flere Byer, (som Roskilde og Slagelse) men som jeg
ei gad notere, om Aftenen var vi i en næt lille By, jeg
kjendte fra sidst, paa Bænken under Lindetræerne ved Postmesterens
Huus sad flere Damer der vare nysgjærrige efter
at see os, men de kunne ikke, vi blære os. — Jeg sov ret godt

6) [ ] i linierne 6-8] hul i papiret 9) Valentin] V først skrevet B 11) Gartner]
først skrevet Garn 15) Charlottenburg] tilføjet over linien, derunder er overstreget
Spandau 23) om] foran er overstreget Botzow &

om Natten, der var temmelig kjølig, min Frakke laae over
mig, Schiermeisteren var meget sovende ovenpaa sin Snaksomhed.
—

Søndag 27. I Morgenstunden kom vi til Perleberg, saae
den raae Rolands Støtte paa Torvet, jeg tegnede den af og
alle Folk løbe til Vinduerne. Vi fik her en kjedelig Wiener
med, der ordentligt var studs, men opad Dagen og paa den
øvrige Reise blev Føieligheden selv. — Vi kom gjennem Grabow
og spiiste ved Tabel d'hote i Ludwigs Lust en grøn By,
i Ørkenen, Aleer hele Gaden. Her forlod Valentin os for at
gaae en anden Vei til sin Familie. — Meklenborg er et rigt
lille Land. — Henimod Aften forlode Bartholin, Rønne og
Lybekker-Madammen, der gav mig Haand, vort Selskab og
toge Extrapost til Lübeck. I Boitzenburg, maatte vi skifte
Vogn og fik nu en utaalelig skrumpel Kasse af en Vogn, tilhørende
Hamborg, vi bleve saaledes rystede da Chauseen
holdt op at vi stødte Tænderne mod Tænderne. — Det var
som min Rykrad skulde knækkes. Vi kom i det lauenburgske
passerede Byen og jeg længtes ret efter det tunge dybe Sand,
da det var en frygtelig Tortur at kjøre paa Stenene. Med
[to] Heste kom vi dog kun frem i fodgang, men [her] var
det dog mueligt at blunde minutviis; vi [pas]serede Escheburg
og fik ussel Kaffe i Berged[orf . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . ] / Henimod 11 kom vi til Hamborg, hvor
jeg steeg af »zum Kronprinzen«. Da jeg var klædet om var
min første Vandring til Altona og ombord paa Vagtskibet,
Capitainen og Lieutenant Krinkel toge venligt i mod mig,

4) I] foran er overstreget Klare 16) vi] foran er overstreget jeg 21) [ ] i linierne
21-24] hul i papiret 27) Krinkel ɔ: Krenchel

den første indviterede mig til en Seilads paa Torsdag, denne
at blive ombord til mod Aften, lidt efter kom Christian, vi
vare noget generte ved Omgivningen. En Arkitect kom og
jeg spiiste anden Gang til Middag, Krinkel snakkede liderligt
og Christian kastede op. — Mod Aften fulgte han med i Land
og der i hans Værelse omfavnede og kyssede vi hinanden,
han var ellers syg og jeg meget angrebet af Reisen.

Mandag 28. Var hos Houdewalckers der vare meget e[l]skværdige,
derpaa hos Albers, af begge blev jeg indbuden
Morgen og Overmorgen, derpaa hos Salomonsen, hvor jeg
spiiste til Middag. Var i Altona og fik en Plads til Fredagaften,
besøgte Freunds, han var i Danmark. Kruse var
ogsaa paa Reise. Travet om hele Aftenen.

Tirsdag 29. — Jeg gik til Digteren Dr Töpfer, presenterede
mig selv og ved min Færdighed heri vandt Manden
saaledes at han i den følgende Time læste for mig sit nyeste
Stykke: »Die weise Pikessche«, jeg gav ham Ideen af enkelte
af mine Digte og han forsikkrede mig, at jeg var en sand
Digter, bad mig dog hver Dag besøge sig, ønskede at kunne
oversætte min Agnete &. Konen var ogsaa nydelig. Om
Middagen var jeg hos Houdewalkers og spiiste godt. I Theatret
saae jeg en franske Troupe fra Berlin de gave 3 Stykker:
La suite de Michel & Christine, La Dame & la Demoiselle
og et Melodram; jeg traf Hornemann, Trampe og flere
Danske, men kjedede mig saa særdeles at jeg midt i det
andet Stykke gik bort til Töpfer som havde indviteret mig,
da jeg kom saa tidlig var han i Theatret, Konen sendte Bud
efter ham, da han ariverede fik han mig igjen tilbage at see

8) Mandag] først skrevet Tirsdag 14) Tirsdag] Ti først skrevet O

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1836-1844

De dagbøger, der er trykt i dette bind, omfatter foruden en
optegnelse i dagbogsform, ndf. nr. 3, alt, hvad der er bevaret
af følgende dagbøger: 1. Et brudstykke af en dagbog fra en
sommerrejse i Danmark 1836. 2. En dagbog fra en rejse i
Sverige 1837, fuldstændig bevaret bortset fra et par manglende
blade. 3. En dagbogsoptegnelse fra 11. december
1837, fejlagtigt dateret 11. januar (jf. bd. I, s. XXII).
4. Den fuldstændige dagbog fra en rejse til Skåne 1839,
med et enkelt notat fra en sommerrejse i Danmark samme
år. 5. Den fuldstændige dagbog fra H. C. Andersens anden
store udenlandsrejse til Italien, Grækenland og Tyrkiet
1840-1841. 6. Dagbog fra en sommerferie i 1842 med ophold
på Gisselfeld, Bregentved og Glorup. 7. Den fuldstændige
dagbog fra en rejse til Paris 1843. 8. En dagbog fra en
rejse til Tyskland 1844, fuldstændig bevaret bortset fra et
par manglende blade. 9. Dagbog fra et sommerophold på
Føhr og Augustenborg 1844.

Disse dagbøger tilhørte den del af H. C. Andersens dagbøger,
som efter hans død tilfaldt Edvard Collin (jf. Indledning,
bd. I, s. X) og kom i 1905 med den Collinske
Manuskriptsamling til Det kongelige Bibliotek, hvor de
har signaturen Collinske Samling 7, 4°, I 14-26, VIII 1 og
8, 4°, læg 4. Dagbøgerne blev 1925-1929 nyordnet og konserveret,
hvorved de enkelte blade og læg blev sat på fals
og indsat i hefter. Dagbøgerne var oprindelig upaginerede,
men i forbindelse med konserveringen blev de folieret
fortløbende, og omkring 1960 blev hvert hefte pagineret
for sig.

over Halle til Leipzig. Møde med F. Mendelssohn-Bartholdy;
middag hos forlæggeren
Heinrich Brockhaus.
11.—12.11. | Fra Leipzig over Altenburg, Zwickau, Reichenbach,
Hof, Münchberg til Bayreuth.
13.11. | Fra Bayreuth over Pegnitz til Nürnberg.
14.11. | Nürnberg. Besøg hos boghandler Friedrich
Campe.
15.—16.11.
| Fra Nürnberg over Schwabach, Roth, Weisenburg,
Donauwörth til Augsburg. Set
daguerreotypier. Mødt Gustav Kolb.
17.11. | Fra Augsburg med jernbanen til München.
l8.11.—1.12. | München. Sammen med H. P. Holst.
21.11. | I Odeon til Sigismund Thalbergs koncert.
23.11. | Middag hos maleren Joseph Stieler, her
mødt Cornelius og F. W. Schelling.
27.11. | Besøg hos maleren Wilh. Kaulbach.
2.—3.12. | Fra München over Garmisch-Partenkirchen
og Seefeld til Innsbruck.
4.—5.12. | Fra Innsbruck over Steinach, Brenner, Bressanone
(Brixen) til Bolzano (Bozen).
6.—7.12. | Fra Bolzano over Egna (Neumarkt), Trento
(Trient), Rovereto, Verona til Mantova.
8.—9.12. | Fra Mantova over Modena til Bologna.
10.—11.12. | Fra Bologna over Loiano (overnatning 10.12.)
til Firenze.
12—13.12. | Firenze.
14.—l6.12. | Fra Firenze over Arezzo, Castiglione, Pasignano
(overnatning 15.12.), Perugia, Assisi
til Foligno.

seer sørgelig ud for Landmanden!« Denne vor egentlige NationalSang,
der synges om Sommeren, naar Jorden ikke staaer
i een Vælling, blev istemmet. »Ved Solens Undergang«, som
der staaer i de jydske Læsefrugter, kom vi til Nestved af en
halsbrækkende Vei. (Min norske [Tarantel] Julie Schouboe
var der) Nestved synes syet sammen af alle de Gyder og
Stræder man har klippet af andre Provindsbyer, naar de saae
for gale ud. Gaderne synes antikke de ligner noget den
appiske Vei, hvor den har givet sig. /

Den anden Juni. Seet Byen paa Kryds og tvers, samt ovenover
fra Sandbankerne. Den eneste mærkelige Person her i
Byen er en Hund; den har Pension af Postkassen. I sin Ungdom,
da engang Postsækken, med en betydelig Sum faldt af
Vognen, blev den rolig tilbage. Den har frit Hundetegn og
da dens Herre døde var der Rift om at faae Pensjonisten i
Kost. — I en stærk Blæst til Herlufsholm.

Den tredie Juni. Bedre Veir. Gik til »Skytte-Skoven«, høie
grønne Bøge, store vilde Nillikeconvaller i Skoven, hvor vi
forfeilede Sporet, Gule Asters i Sumpene. Tidligere spadserede
jeg ud til Granplantagen, Jorden var nøgen, men varm,
nedenfor laae en Tørvemose indsluttet af Skoven.

Søndagen den fjerde Juni. Sommervarme. Gik langs Suseaae
til Herlufsholm; paa Pramme, med et Parhundred Mennesker,
seiles op mod Strømmen, Sluserne aabnes, Vandet
indenfor gjøres liigt med det udenfor og Prammen glider
ind, hvorfor Slusen lukkes og Prammen hæver sig. (Musik

1) NationalSang] først skrevet nationale Sang 5) [Tarantel] cf. H. C. Andersen
og Henriette Wulff, En Brevveksling, Bd. I, 1959, s. 227 7) andre]
derefter er overstreget S 16) Kost] først skrevet Kosten 22) Suseaae] først skrevet
Susesaae 24) Sluserne] foran er overstreget slus

er ombord.) (Rector Dichmann, Münter, Møller og Branner).
Bag Herlufshom selv, nede ved Aaen en herlig Udsigt
til den høie Broe med flere Buer over Aaen, nogle Elever
badede sig, Orgelet brusede ud over Skoven. Igaar da vi gik
der, sang Nattergalerne (om Aftenen) i de unge Asketræer,
enkelte Toner vare forunderligt fyldige, Een overtonede Alle
de andre Sangere. Vandmøllen hvor Birgitte Gjøe har boet,
ligger romantisk smukt ved [Aaen]. Gik til Sortebrødre, takkede
Gavle, gamle Træer og stinkende Parker, som synes at
have været Voldgrave. / Gik gjennem Raadmands Skoven,
Solstraalernes Reflex mellem de bugtede Grene og de lyse,
grønne Blade; et Bøgeliig, (Træet fældet igaar) spærrede Stien,
de brune Klokker blomstrede i det høie græs, Fiskene stode
som Faareskyer i Flokke, hvor Haslerne skyggede. Jeg satte
mig paa Græsbænken ved Aaen. Saae med Prom og Møller,
det gamle Herlufsholm. Bryggerset har vist været Munkenes
Spisestue, den eneste bevarede Celle, var nu Pigekammer,
Pigen sat her og syede, læste en Vise kjøbt hos Triblers Enke,
hvor Krusifixet havde staaet laae nu hendes Strikkestrøm[p]e
og Uldgarn. (Elever Liebe, Zink og Schulin). Om Aftenen
Skovbal, Regimentets Musik; Eleverne og et Par Officerer
dandsede.

Mandag den 5 Juni. Graat i Graat. Kjørt med Oberst
Guldberg til Kjøng, i Kirken et hæsligt i Træ udskaaret
Christus Billede, blodigt og sønderslidt; et saadant Billede
inddrikker Almuen, derfra staaer de Orthodoxes blodige

4) Orgelet] O først skrevet K 5) om] først skrevet mod 6) enkelte] foran
er overstreget E 7) Vandmøllen] foran er overstreget Vand i linieudgang
8) [Aaen] ms. har Aaren 19) Strikkestrøm[p]e] ms. har Strikkestrømme
25) sønderslidt] først skrevet sønderr

Bukketjørnen stod nu i røde Blomster. (Paa Vagten
staaer som Vaaben — en Gaas (?)) Været i Skoven til Thee.
Guldberg Lyst til at see Frederik III Historie behandlet.

Torsdag 8 Juni. Reist med Stabstrompeteren, hans Kone,
Broder og en Jøde med en Trompet, til Sorøe. Egnen skovrig,
en smuk Mølle ved Suseaa. Bavelsesøe. Fru Grüner og
Søster Frøken Rafn i Besøg hos Ingemanns. Mødt Theodor.

Fredag 9 Juni. Reist med Rafn til Slagelse Veddeløb, sov
om Natten med ham hos Postmesteren Justitsraad Krebs, her
var ogsaa Søtoft med Kone, han fortalte om et Marionetspil
Faust, hvor Uhret forvandler sig til Djævelen og op af Bibelen
stiger Engelen og taler hver til ham. Meget morsomt ved
Veddeløbet, truffet mange jeg kjendte. Gjort Carstensiolds
Bekjendtskab. — Besøgt Snitkjær, som talte Latin til mig ved
Indtrædelsen. Fik Adgang til Hestefolkene selv.

Løverdag 10 Juni. Hr Torst med Gemalinde. Paa Banen
havde en Engelænder, som eiede en Landeiendom ved Helsingør,
bundet med Seglgarn Benene fast til Hesten, paa sin
lille (grønklædte Dreng.) Madsen fik Seglgarnene skaaret
over, og i Løbet sprang da Hesten over Snoren, Drengen
slap med at faae Haanden beskadiget. En anden lod sin
Hoppe løbe, som bar anden Dag paa Mælken til sit Føl
hjemme. Igaar sprang een Hest over, Joqeien faldt af,
hævede sig /

2) staaer] først skrevet stod 5) Egnen] foran er overstreget Bavelse søen
6) Suseaa] først skrevet Suses 6) Bavelsesøe] foran er overstreget Fru Grüner
7) Frøken] først skrevet Frøkk 10) Søtoft] foran er overstreget Søtoft 10) et]
tilføjet over linien 13) Carstensiold] først skrevet Carstensjold 21) beskadiget]
g først skrevet l 21) lod] først skrevet laer 24) Resten mangler

1837.

Kjøbenh.: 20 [Juni]. Oppe Klokken 4. Deiligt Veir.
Reitzel forærede mig en Improvisator og et Lommetørklæde
over Sverrig. Luftet lidt kjøligt. Klokken 12 i varmt Solskin
i Helsingør. Var med Gad i Kronborg. En vaad, kold Taage,
kom, som Skyer fra Kattegattet. Det øverste af Kronborg
skjultes. Hveen et lavt Capri. Udsigt fra Boyes Have. Var
hos Olsen (lidt Patient.)

Onsdag 21. Deiligt varmt. Gik til Marien Lyst. Kullen
saae ud, som Brocken. (HavBlik). I Haven stod Statuer,
Bækkenslageren, Satyrer osv. — Var hos Joelsen der talte om
Parnassets Klippevei. Jomf: Cantor »elskelige Sjæl af et
Mandfolk«. Aftenen tilbragt hos Gads, med Olsen, Jürgensen,
Meyer og Thaarup. —

Torsdag 22. Hveen ligner lidt Capri. Konsulens Skildt.
Den portugiske Matros. Klokken 2 fulgte Jette og Drengene
mig ud. Den svenske Konsul gav mig Anbefalings Breve. —
Hofman og begge Rosenkilderne gik over med. Blikstille.
Marsvin, længer, end Baaden tumlede sig tæt ved. Skibene
seilede i Masse, midt i Sundet, som Kyllinger efter Hønen. —
I Helsingborg Soldaterne, særdeles smukke. Sproget klang
som Musik. Den ny Havn. Springvand paa Torvet. Boer i

14) Meyer] foran er overstreget og 17) gav] g først skrevet f 18) Blikstille]
først skrevet Blikstilh 20) midt] først skrevet i

Hotel de Munthe. Var anbefalet Dr Ohlsen, som boede meget
elegant, han førte mig op gjennem Haver til Kjærnen, der
ligger høit over Byen, ovenpaa var den græsgroet, som en
Bakke, man anede ei at det var et Taarn. — / Gik med Adolf
Rosenkilde siden op til Kjærnen igjen. Sol-Reflexen paa det
brede Sund glimrende, Vandet mælkehvidt. Kullen ragede
op over Sundet. (Man er midt i Sundet, naar Skoven griber
ind i den tredie Bue af Bjerget. —) I Assessor Kiellmanns
Have.

Fredag 23. Smerter og derfor ilde stemt. Graat Veir. Maleriske
Fruentimmer. Birketræer. Kullen. Engelholm, den maleriske
Træbro. Spiiste Frokost. Postillonen. Belmanns Vise.
(Sjöbeck.) — Ved Laholm forbi Lave-Elv med Vandfald,
rundtom brændte Lyng. Klippenatur. Slette med et Monument
for Kong Carl den 11 og en Steen, for Lützau. stümpat
men kämpande faldt her den tappre Lützau i Feldtslaget 17
August 1676. — Halmstad, Middagsmad, en smuk Bro med
støbt Jern. Fæstningsport. Bøgeskoven, den sidste i Sverrig.
Falkenberg [,] det var Midsommers Festen, Pigerne pyndtede
Maistangen imorgen Nat skal der være Dands. Kirken mellem
høie Træer. En hyggelig venlig By. Fru Blakstagius er
ikke mere iblandt os. Solen 6 Gange ned.

Løverdag den 24. Top Kaisa! siger vor Postillon. (Du min
moder säg! Belmannsk Vise). I Varberg opreist en Midsommerstang,
spiist godt. Kjørt i Selskab med Slaver, som fløttedes
fra et Sted til et andet, Skjutsbonden vilde ikke vige for

12) Postillonen] foran er overstreget Kullens Kr 15) stümpat] først skrevet
stümped 16) 17 August] tilføjet i marginen ud for linie 17 21) Blakstagius]
først skrevet Blakstagis, derefter er overstreget forlod os 25) Kjørt] foran er overstreget
Mæ

os, Væddekjørsel. Haandværkssvenden tør i Sverrig ikke
kjøre med Skjuts, han skal gaae med sin Randsel paa Ryggen.
Egnen i Dag er mindre interessant, end igaar. — Kärra /
en ubetydelig Station; da vi nærmede os Götheborg fik Alt et
mere levende Udseende. — En Alee, som udenfor vore Porte,
mange spadserede der. Klokken var 8 før vi naaede Götheborg,
som ligger mellem lave Klipper, ved Diligensen stod et
Bud fra Dampkontoiret hvor jeg af den svenske Consul var
anmældt; Skibet gik alt imorgen Klokken 5, jeg løb paa
Poletikammeret for at faae viseret, der var lukket, vi gik til
Manden selv, han var ude. Paa Dampcontoiret, sagde de da
at jeg kunde reise uden Visering, de vilde anmælde det, jeg
fik Lov at gaae ombord om Aftenen. Jeg var urolig, vilde
give Billetten tilbage, men der var sluttet, (et Held) jeg
maatte med, fik ikke seet Rosenkilderne. — Styrmanden tog
ombord mod mig paa Ångfartøiet Amiral Platen. Plads i Salonen
raadede man mig fra jeg fik Kahytten No 2, en lang
Gang er hernede med smaa Kahytter lige over for hinanden,
Fruentimmer varte op, en Frue staaer for Beværtning (min
Plads koster 15 Rdlr Dansk).

Søndag 25. Seilet fra Götheborg, Klippekyst, Göthe-Elven
meget rivende, en gammel Kjøbmands Dame med to smukke
Døttre, (der lignede Fru Buchwald), ombord. En Herre, som
lignede Samiel i græsgrønne Klæder, mørkegrøn Kappe og
forunderlige Sko, han / [var med] et heelt Selskab for at
skyde ved Trolhätta to Bjørne, som der vare sete. (Historien
om de to Engelændere, som skjød Konens sorte Faar for en

26) Trolhätta] først skrevet Troh 27) Engelændere] først skrevet Engelænderen

Bjørn). En Italiener fra Lukka med en Lirekasse, der lød,
som Fortepiano. Uden for et Landsted skudt. Skjær i Strømmen.
Lille Edet to Sluser og et Vandfald, vi vare oppe paa et
Herresæde og saae Udsigten derfra. Sluse ved Okkerstrøm,
begroede Fjelde Trolhätte med Sluser dristigt sprængt gjennem
Fjeldet; jeg gik ene gjennem Skoven til Trolhättefaldet
som saaes langt borte; gik til Vertshuset, hvor tæt ved Faldet
bruser i flere Dyb. Man seer den første uhyre Sprængning i
Klippen, som siden forandredes, da den Vei blev for besværlig.
Gik ud paa Øen, der ligger midt i det tordnende mælkehvide
Vand. — En Herre ombord, som jeg har seet i Kjøbenhavn
og antog for Positivprofessoren er den hollandske Digter
Statsrath van S'Gravenwert, som har skrevet flere Tragedier
og oversat Iliaden og paa fransk udgivet en Udsigt over den
hollandske Litteratur, han reiser over Stockholm, Petersborg,
Moskou, Grækenland, Syrien og Italien, det unge Menneske
jeg hørte det af var hans Kammertjener, paa Øen i Trolhätte
gjorte Digteren og jeg ret Bekjendtskab. Tjeneren hedder
Graaf, behandles, som Ven. / I Vertshuset, som tidligere,
sees bestrøet med Gran og Birk (igaar saaledes før Götheborg,
et Vertshuus hvor der var Dands og hvor Jomfruen,
den tyndklædte, kom med ind i Diligensen til en ung Hollænder).
Saae den bekjendte engelske Bjørnejæger Loyd, som
opholder sig saa meget ved Trolhätte. Vi seilede nu herfra
ovenfor Faldet ind i en landlig, ganske hollandsk gravet
Canal; der to Sluser, Lieutenant Toll og Stjernsvärd, meget

2) Uden for] derefter er overstreget et L 4) Okkerstrøm ɔ: Åkerström 12) Positivprofessoren]
først skrevet Lire 13) Statsrath] derefter er overstreget S'G
14) oversat] foran er overstreget paa fransk 18) ret] tilføjet over linien 25) ovenfor
Faldet] tilføjet over linien 26) Stjernsvärd] j senere indsat

72 Sluser). Fra Trolhätta stiger man bestandig, det mærkes.
Jernbroer paa Hjul. Fruentimmer med Straahatte, Drengen
som kun havde Buxer fortil og derfor blev viist fra Bredden.
— Den brændende Skov. Sivene og Blomsterne i Vandet ligesom
blive bange og dykke ned for Skibet. Bremer bemærket det
samme; var glad over Barnelivets Skildring i Improvisatoren.

Tirsdag 27. Daarlig Nat, lidt meget af Myg. Ved Bottensjøen
mødt Dampskibet Daniel Nordberg, som tog Veed ind.
— / Festningen Carlsborg. Wettern graalig, Solen mat; kom
ind i Motalastrømmen, ved Canalen er Amiral Platens Grav,
der saluteredes for den (Sønnen ligger der ogsaa), han fuldførte
Canalen. Var i Fabriquen hvor Dampskibe gjøres.
Canalen høit oppe, lavere nede en Søe. Sungen for Madmoisel
Bræmer og hendes Naade: lille Viggo. Fra Canalen sees
over Mark og Skov den dybere liggende Søe Roxen, der gik
stærk. Mørkeblaae Skove rundt om, en forunderlig mørk
Tone. (15 Sluser førte os herned) I Canalen igjen hørte vi
Lirespilleren. — En deilig Serin Alee førte til et italiensk bygget
Lyststed; vi gik til Klosterkirken Wreta bygget 1128 af
Kong Ingve, i Muren stod en Steen med Aaret 1663, paa
Graven danne Englevingerne et Hjerte. Ved Alteret ligger
Ingve den Yngre, Altret er kun et lille gyldent Kors paa en
sort Kiste. Harald Knaphøfding, over Graven en forgyldt
Krone af Træ, som Theater Stads. Douglas Begravelses Capel,
med gamle Faner, een af de Reisende tog et Stykke, med
et Hjerte i. — I et Rum til Siden laae mellem hinanden Madonna,

2) Jernbroer] foran er overstreget I dette Øie 9) Carlsborg] tilføjet over linien
20) Ingve ɔ: Inge, † 1125 22) lille] tilføjet over linien 23) Harald Knaphøfding
ɔ: Ragvald Knaphöfde 24) af Træ] tilføjet over linien

Helgener, Jesusbarnet, Vaabener, alt fra den katolske
Tid henkastet. Paa Marken voxede Engsdun. (Roxen med
mørke Skove, den sorte Røg henover den skummende Søe,
flyvende Skyer); Regn, derfor Sang vi, Engelænderne kom nu
nærmere os. —

Onsdag 28. Sov til Klokken 4. Nu titte igjen Klipperne
frem. Røde Træhuse mellem / mørke Graner og Birken. Ved
Søderkøpping mange Sluser, gik op i Staden, Kirken seer gammel
ud, med smaae Taarne om det store, Koner solgte Safran
Brød; her var et Badested (Gjæsterne sad derinde og vippede
paa et Bræt). Her kom en Tante til Stjernsværd, en Majorska
om Bord, bleve snart bekjendte (Sluserne mellem Vettern
og Vennern var endt 1808, den ved Södderkjöpping og Havet
1832). I Mem toge vi Brænde, jeg spadserede op paa Fjeldet;
Majorsken gav mig Haanden ved Afskeden; vi kom nu
i Vigen, hvor der laae en malerisk Øe. Stegeborgs Ruiner ved
Bugten. Udløbet med uendelig mange grangroede Øer. Køer
havde svømmet over til een. Solen brændte. Aaben Søe med
blinde Skjær, Loos. Tre Mile stærk Søe. Skjær og en 15 Aars
Loos. Mødt to Dampskibe. Farlige Vendinger med Skibet
ved Oxeløsund og Sævsund; Stænger stode som Mærker.
Steenøer med lave Skove eller aldeles nøgne, enkelte med et
eensomt Huus. Engelænderne sidde og spille Kort mens det
Smukkeste paseres. Mamsel Bræmer meget udtalt sig, hun
hørte min Biographie og vi vare særdeles Venner. Vi kom
forbi et Slot [. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

8) Sluser] først skrevet Slusen 11) paa] derefter er overstreget Br 26) [. . . .
. . . .] et eller to blade, med indførsler for resten af 28. samt 29. og begyndelsen af
30. juni, mangler

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .] Fogelbergs
Odin. Vagtparaden. Gik da til Södermalmen op paa Mosebakken;
kom ind ved Thelegraffen, i et Slags Herbergersted.
Staden laae nedenfor med sine hvide og lysegule Huse. Luften
graa blaae, Skovene sorte, Søen graa grøn, Alt nordisk dunkelt;
tunge Skyer. Før jeg kom ned begyndte Regnen, jeg
tyede ind i en Forstue, her stod en Dansk: Wulff. — Paa
Spiisqvarteret traf jeg en Stjernman fra Nordkjöping, som
kjendte mit Navn, som Digter og bad mig besøge sig i Nordkjöping,
hvor han vilde være mig til Tjeneste. Meget koldt,
maatte tage Kappe paa; kjørte med Omnibus til Diurgården,
Omnibus meget mindre end de Franske [,] en lille Dreng i
en Skindfrakke, der i Form og Farve ligner vore Sprøitefolks,
stod bag paa og blæste i Trompet; tre Vogne skifte i Timen.
Forbi Kasernerne kom jeg ud i Diurgården, Klipper med
Mos rager frem, enkelte Egetræer og mange Fyrtræer. Gjennem
Egetoppene saae jeg store Skibe nede i Melaren. Stokholm
synes strøet mellem graalige Klipper. De mørkebrune
Tage, de røde Veirmøller gjøre god Virkning. Sta[d]en selv
prægtig. En Dalerdreng med bare Fødder, graae Buxer, hvid
Kofte Trøie, sort Bredskygget Hat med en rød Lidse med
Qvaste havde sin lille Søster i et Skind paa Ryggen, Ulden
vendt ind ad, saaledes bar han hende, Forældrene vare i Arbeide.
I Vaaren komme Dalerne og blive til Høsten, Konerne
ernære sig ved at roe over Mælaren. / Var i Theatret her,
som er lidet, to Rækker, et sort Teppe til Forhæng. Orchesteret

2) Vagtparaden] tilføjet over linien 6) tunge] t først skrevet d 18) mellem]
derefter er overstreget gulgraa 19) Sta[d]en] ms. har Staten 21) Lidse] rettet,
læsningen usikker

stemmede og morede sig med at efterligne Kattemiau.
Språkmästaren og Jovial. Hr Torslow kaldtes frem men
kom ikke. I Omnibus fandtes igjen de to pyndtede Petimeterais
— Lapse kan de ikke kaldes thi, de vilde ikke vove at gjøre
en rask Bevægelse, da saa deres satte Haar kunde komme af
lave, en Adjudant Schönberg, spurgte om jeg var Hr Andersen
og bad mig hilse Oberstlie: Abrahamsen. Dahlgren har
været her hjemme og foræret mig Bøger.

Løverdag 1 Juli. Daarlig Mave. Gik til Grill. Udenfor
Slottet mod Gustav AdolfsPlads ligge to Løver ved en Jordkugle,
høie Terrasser rundt om. — Minister Hotellet endnu
tomt. Været hos Baron Taubes. I en Kellere og fik Frokost.
— Foran Slottet, hvor Broen forbinder Sta[d]en med Nordmalmen,
er under Broen en lille Have, rund,

[GRAFIK]

med Conditorie;
gik til Södermalm, høie Trætrapper mellem Mure
og Plankeværk, kom til Chatrinakirken, som ligner noget
Frauenkirke i Dresden, fire smaae Taarne omgive den store
Kuppel. Paa en Grav sad en Brødkone. Gik til Maria Kirken
og traf her en Grav med Indskrift
Skalden
E. I. Stagnelius,
født 1793.
død 1823.
Hvilar Här.

Jeg gjorte en Krands af Græs og hang om / Urnen. Paa
Stortorget (Stor Torvet) tæt ved Kirken hvor jeg boer lod

2) Språkmästaren] først skrevet Sprogmästaren 3) Omnibus] O først skrevet
V 3) Petimeterais ɔ: Petitmaîtres 5) satte] s først skrevet n 7) Oberstlie:]
først skrevet Op 13) Sta[d]en] ms. har Staten

Chr II Svenskerne henrette. — Imorges var det Vinter nu er
det Sommer igjen. — Var i Bonniers Boghandel, der boer
Digteren Nicander. I Dag begynder jeg at faae Penge-Angest,
Beregning paa Beregning, saaledes maa vist den Gjerrige lide,
o denne Skjærsild er Straf nok her paa Jorden for hver Synd.
Spadseret omkring og kom da til Humlegaarden, en Skov-Eng
med Conditorier, Faar og Spadserende, indesluttet af
Plankeværker, rødmalede. (Bonier sagde i Dag han kjendte
Andersen personligt, »ikke saa ganske!« sagde jeg. »Det er
mig.«) Gik fra Humlegaarden til Diurgården, hvor jeg
maatte betale 2 β i Entré (Gautier er her) spadserede mere og
mere og kom saaledes til Sommerslottet Rosendal, det er lille,
som et Lyststed, her stode Soldater, mange Anlæg fandtes[,] et
græsk Tempel med Søiler af Bark. Noget, som ligner et Theater.
Mødte den lille Engelænder. Træt kom jeg hjem. Passiar
med Minna; lidt af Pengeangest, nu i bedre, resigneret
Humeur. Besøgt forud Tholander. I Kjællera strøes Birkeblade.
Udenfor mit Vindue er Lænke over Gaden til en
Lygte.

Søndag 2 Juli. Daarligt Veir. Var hos Nicander, en Mand
paa 30 Aar, men med et ældre Udseende, noget indesluttet,
han boer hos Boghandler Bonier, der var borte i Limpsta,
men Broderen førte mig ind til Hustruen, som var glad ved
at see mig, fik Chocolade. Besøgte Digteren Bötker fra Upsala,
som igaar har aflagt Kort hos mig; han har været / i
Italien 1835. Han fortalte at for 8 Dage siden læste han,

15) Mødte] foran er overstreget Træt 16) lidt] foran er overstreget efter 17) I]
derefter er overstreget Boutik 22) Limpsta ɔ: Limsta 24) Bötker ɔ: C. V.
Böttiger

Geier og Atterbom Improvisatoren og vare saa glade over
den, Atterbom især henrykt og det vilde bedrøve ham, at
han ikke fik mig at see. Prinds Oskar skal ynde O.T. — Fandt
ei Ministeren, ei Baronesse Taube. Lidt Feber i Kroppen.
Dalarkullar have en Art svære Skoe med Træbund, klodsede
og store, røde Strømper, der sidde, som om det var Buxer.
Hvide Særkeærmer, eller en ulden Trøie med Ulden ind ad.
Strømpehælen grøn. Fandt Plesz, som ei behagede mig. Var
hos Baronesse Taube, som var meget elskværdig. Slet Veir;
begynder at kjede mig. — Havde Vesit af Dr: Jacobsen, som
fortalte at Plesz følte, han havde ikke været opmærksom nok.
— Vi passiarede længe, han bad mig hjem til sig, men jeg
havde ikke Lyst at gaae ud i dette Regnveir. Forstuer og
Trapper ere meget rene, men langs Muren er en Bort af
fiint, tørt Sand, lagt i Flammer, om Søndagen fandt jeg
Egeblade lagt derpaa. Et andet Sted stod, i gammeldags
Costume, Børn af Træ i Hjørnerne. (Et roligt Spectakkel
ɔ: et moersomt Skuespil) Slette Locum høit oppe, pyntede
med Birkeqviste. — Ligeover for sidder en qvindlig Skabning
og spiller Guitar, hele den lange Aften. (Da jeg
igaar var i Rosendahl, stod der, alle Tulipanerne først udsprungne.)
—

Mandag 3 Juli. Slet Veir. Travet om / [. . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .] [Nytaars-]gave,
som begyndte 1838, jeg skulde sende dem de danske Bidrag
før Udgang af October. Derpaa drak vi Kaffe og ovenpaa
Punsch. Klokken 5 gik vi bort. Indbudt hos Boghandleren

3) han] først skrevet vi 5) Dalarkullar] først skrevet Dalarqvinder 18) Locum]
først skrevet Lock 23) [. . . . . . . .] et blad mangler

Løverdagmiddag Kl. 2. Var til Thee hos Dr Jacopsen, paa
Tilbageveien mødte jeg Carlsted, der kom med sin Festemøe,
han var forbauset ved at see mig i Stockholm. Paa en Kellere,
hvor jeg traf en snaksom Gammel.

Tirsdag 4 Juli 1837. Skylregn. Et usselt Dampskib er Upsala,
Regnen piler ned i det en Mand maa hjælpe paa Pompen,
smukke, mørke Egne krybe vi forbi, den unge Engelænder
er min Reisekammerat. — Damer sidde rundt om og nikke. —
En Bro have vi passeret. — Ved Steget passeret en Broe; det
slette Veir vedbliver, mørke Skove, Klippeegn. Sigtuna til
Høire, flere Taarn Ruiner rager frem, den synes høist ubetydelig,
paa Bakken over den laae to Veirmøller. En lille Ø
med e[t] lavt Lysthuus laae ude i Melaren, Damen, som her
forlod os, lignede Fru Falbe. Regnen skyller ned. — Lidt
bedre Veir, kom forbi Skokloster, en stor hvid Bygning til
Venstre med fire Taarne (et i hvert Hjørne) det tilhører
Familien Brahe, men beboes ikke, her findes mange Vaaben,
Portrætter og en lille Model af Slottet, tæt ved ligger paa en
Høi Kirken, i den findes endnu Nonne Fængsler med Brix
og Halm; for henved 20 Aar tilbage Marker her med Korn.
— Kom forbi enkelte Landsteder og endelig ud af Melaren ind
i Aaen som fører til Upsala, prægtige Græsgange paa Siderne,
Hestene løbe løse om i Skoven. Vi saae Danmarks-Kirke
og [. . . .] / Vaksala-Kirke sees først. — Steeg i Land og gik
et langt Stykke før vi naaede Staden, Slot og Kirke tager sig
prægtig ud. Boer i Hjertemanns Kellera. Fik her Een, som

5) Tirsdag] T først skrevet M 9) Steget ɔ: Stäket 11) Høire]
først skrevet Venstre 13) e[t] ms. har en 24) og [. . . .] papiret
beskadiget

skulde føre mig til Bibliothekaren Schröder, og han førte mig
lige i den modsatte Retning. Atterbom og Geiger borte. Et
lille Vandfald. Gik rundt om Kirken. Skibet Upsala er i Ord
for at gaae slet, de mange gode Farter oversees, den enkelte
slette lever, saaledes med Digterens Værker. Jeg er i Odins
By, min Tanke er Odin og Freia, og uden om mig tumle
Hverdags Menneskene sig! — Drukket Porter. —

Onsdag 5 Juli. Næsten alle Huse af Træ, paa mange ere
Tagene af Grønsvær. Gik med Engelænderen John Forster og
Karlskroneren til Kirken, hvid med smaae sorte Jern-Capiteler,
Gang rundt om Alteret, dette forestiller i Basrelief Nadveren
og i heelt Korset. Der var Skriftemaal, Degnen sang,
Præsten holdt fra Prædikestolen en Tale. Dristige Buer, et
rundt Vindue, som i Notre Dame. Et stort Orgel. Linné, Søn
og Hustru ligge under een Steen, Monumentet staaer i et Capel
til Siden. — Erik den Hellige i en Sølvkiste med et lille Taarn
paa, ligger tæt ved Alteret, fløttet fra gamle Upsala. — Johan
den 3 (Tredie) og hans Chatrine af Polen, ligge hver oven
paa sin Kiste. Han er i Rustning og i / en sovende Stiling.
Svante Sturre og Steen Sturre, myrdede af Erik XIV. —
Pehrson Brahe, Fader til Sant Brigittæ. — Gustav Vasas Capel
bag Alteret, han ligger mellem sine Gemalinder Chatrine af
Saxen og Margrethe, (en adelig Frøken) Professor Sandberg
i Stockholm maler Freskobillederne kun to mangle endnu,
for at sikkre dem mod Fugtighed, er der aabent bag ved dem.
De to store forestille, 1) Gustavs Indtog i Stockholm 1523,
Folkets Jubel, man strøer Blomster og Krandse. 2) Afsked

2) Retning] først skrevet Rett 2) Geiger ɔ: Geijer 20) Steen
Sturre ɔ: Nils Svantesson Sture

, de tre ældre Sønner staae ved Thronen, den yngste 1560
sidder ved Faderens Fødder, det er Carl IX, Deputerede fra
Finland, Dalerne sidde rundt om. 3) Gustav for Raadet i
Lübeck, characteristiske Ansigter. 4) Gustav som Terskerkarl
hos Dalarne, Fogeden spørger, Hunden gøer. 5) Hyldingen
paa Mora-Kirkegaard. — Ruderne her i Capellet blive malede,
hveranden faaer en Stjerne, hver anden en Vase. Loftet
er blaat med Stjerner, røde Borter. — Erkebisp Menander[,]
godt italiensk Arbeide. I et side Capel stod et Skab med Kostbarheder
ɔ: en guld Kalk taget i Prag. Johan III og hans
Hustrues Kroner, Septer og Æble taget af Skeletterne i
Graven 1833. Et Aflads Skrin, udenpaa staaer St Peder med
Nøglen. Den forreste Altertavle, hang som en Klud. Thor,
et Træbilled. Reisendes Tøi stod her, det er Skik, til Opbevarelse.
Gik op i Klædekammeret her er Slibestenen /
(Næsten 6 Alen lang) Margrethe fik fra Albrect og den Fane
af en Serk hun sendte ham. Steen Stures Klæder, Dolkestikkene
sees, hans blodige Linned, hans Halmbaand, han
førtes med Halmkrone og Halm Støvler gjennem Gaderne,
en lille silke Handske, som fandtes hos ham af hans Elskede
Constance Texin. Gik derpaa i den bothaniske Have, hvor
i et Huus Linnés Buste staaer. Paa Bibliotheket, Christinas
Toilet foræret hende af Gustav Adolph, som tog det i Augsburg.
Det ny Bibliothek en smuk Trappe og en stor Sal.
Trefoldigheds Kirken. Obelisken. Var i Westermanland og
Dalar Nations Huus med Biskopper og Gustav 2 Portræt.

4) characteristiske] foran er overstreget 4) 11) Hustrues] H først skrevet K
16) fik fra] først skrevet sendte 17) Steen Stures ɔ: Nils Stures 21) Texin
ɔ: Teczyn 23) Augsburg] først skrevet Aus 26) Huus] først skrevet Huse

Professor Schröder Bibliothekar. Gik forbi det Springvand,
som fremkom der hvor Erik den Hellige blev halshukket, en
gylden Krone hænger derover. Hos Professor Rudberg (i
Physik) til Middag, han var begeistret for Geier og Tegnér,
fortalte om de hørte ikke med til Phosphoristerne, hvori var
Atterbom og alle yngre smaae Poeter. Gik op paa Slotsbanken,
stor Slette til alle Sider. Sang hendes Navn jeg elsker,
den kolde Nordenvind bar det bort. — Spadseret i Staden
mange Huse med Grønsværs Tage, begroet med gule Blomster;
var ude ved Dampskibet Thor, det seer anseeligt og
elegant ud. Kjørte med Professor Rudberg i hans lette Vogn
og med en Doctor i Cabriolet ud til Gamle Upsala, Odin,
Thor og Freias Høie, vi vare paa Freias og / drak Champagne
(Ørsteds og min Skaal) derpaa drak vi Mjød af Horn
med Indskrift: »Den 3 Juni 1834 behagede hans Mayst
Kung Carl XIV Johan att dricka Mjød ur detta horn på
Odins hög.« — Paa Høien var skaaret Græstørv bort i
»Navne«, inde i Huset var en gammel Madmoisel Erlund,
som kaldtes mámá, hun havde før været holdt af en General,
her var Spor af Skjønhed, hun havde ikke været oppe paa
Høiene siden Dronningen (Desideria) var der. — Kirken er
lille og Templet skal kun have været halv saa stort. — Her
høstes kun hvert andet Aar, man saaer i August og først
Sommeren, som kommer [høster man]. Her er aldrig Comedie,
kun i Markedstiden 2 Gange aarlig kan der komme
Dyr. — Paa Gamle Upsala Høie komme Studenterne om Søndagen.

4) Tegnér] T først skrevet O 8) den] først skrevet een 18) Erlund ɔ:
Ernlund 26) Søndagen] derefter er overstreget og

Torsdag 6 Juli. Regning 34 ½ Rdlr Rigsgjæld. Kom en
Time for tidlig paa Ångskibet, her var en norsk Professor
og Professor Schröder og Doctor Björlingson. Schröder gav
historiske Oplysninger om Egnen, vi seilede ned af Fyrisaaen,
saae Waxsala Kirketaarn og Danmarks Kirken, Thor er et
godt Skib, nu kommer der to nye til[,] Upland og Freia, dette
skal gaae hen og tilbage samme Dag. (Thor hedte før Sleipner).
De toge Veed ved Skokloster og vi steeg i Land, den
gamle Wrangel har bygget det lille, Sønnen, det store Slot.
Man kom ind i en Portikus med Portræt af Herman Wrangel
og alle hans Chefer, i 3odive Aars Krigen [...] under
ham. — Øverst oppe var Rustkammer / her stode to Harnisker
udenfor, med Dukker i. Gik rundt om Kirken. En
norsk Landskabsmaler ombord. Melaren har 1500 Holme.
Her var nu stille, Vandet var graagrønt, Skoven sortblaae.
I Nærheden af Stokholm kom vi forbi Vertshuset Hessingen,
besjunget af Bellmann. Prægtig Vue af Stockholm. — Alle
Pladse optagne paa Dampbaadene Daniel Thunberg og
Norwall; tog Diligensebillet for 17 Rdlr Banko. Dahlgrens
Sang til mig staaer trykt i Freia. Tilbragte Aftenen hos
Boniers.

Fredag 7 Juli. Smukt Veir. Var i Riga-Kellare[,] hos Jansen,
hos Jacopsen, Melin, og Grill, talt med Carlsted og Dahlgren.
Besøgte Nicander. — Var hos Mamsel Bremer, som boer
paa Hörnet af södra Klara Kirkgatten og store Wättergrän.
Hendes Moder var en behagelig gammel Kone, hendes yngre

1) Rigsgjæld] derefter er overstreget (dyrt) 10) Portræt] først skrevet Portrætter
11) Chefer,] derefter er overstreget 1306 11) [. . .] papiret beskadiget
23) Melin] foran er overstreget og 24) Mamsel] M først skrevet F
25) Hörnet af] derefter er overstreget Vas 26) behagelig] b først skrevet v

Søster havde ifjor været i Rom, hun talte lidt italiensk. Mamsel
Bremer viiste mig Portrætter af Digtere hun havde gjort
og sagde, at naar jeg igjen kom til Stockholm vilde hun
tegne mig i sin Erindrings Bog, at jeg havde gjort hende
Dampskibreisen saa interessant, hun viiste mig Mærker i
Improvisatoren, hun havde lagt, sagde, at det var en Bog
hun havde lært meget af, at den var just det, hun stræbte at
naae. Forærede mig derpaa sin sidste Roman »Grannarne«
og lovede at skrive mig til, flere Egenheder hos den svenske
Nation, som jeg kunde bruge. Hun trykkede min Haand saa
fast. Over-/Alt findes gode, beslægtede Sjæle! Det er m[ig[
som om hele denne svenske Reise hvar skeet for at gjøre dette
Bekjendtskab. Gik til Digteren Melin hvor Nicander var og
Johansen, som er Udgiver af Argus, der blev dygtig suppet
og talt mod den Værgelandske Norskhed, og om vor Nytaarsgave.
Gik med Melin til en Boghandler hvor jeg fik alle
Melins Verker, derpaa førte han mig til en Conduktør og
tog en Vogn og med Johansen, kjørte vi først til Cadetskolen
(ɔ: som har været et Slot) ved Melaren, her var smukke
høie Træer, tre Cadetter spadserede, den midterste spillede
Guittar, vi kjørte forbi Solna Kirke hvor Choræus (Forfatter
til: lille Clara er en bestemt Dame) har været Præst, saae
hans Grav. Derpaa til Slottet Haga, som er i italiensk Stiil,
her levede Gustav III lystig med sine Skjønneaander, i een
af Pavillonerne ved Søen blev Sammensværgelses Planen lagt,
i een Fløi, var hans Dronning da han var skudt i Operaen.

1) lidt] tilføjet over linien 11) m[ig] papiret beskadiget 17) Conduktør]
først skrevet Condut 21) kjørte] derefter er overstreget til Somm 23) italiensk]
i først skrevet t

Vi saae Grundlaget til det nye Slot han her begyndte, men
som ikke kom videre. Kjørte derpaa til Belvue hvor der var
et smukt Pas mellem Klipper. Den første Gade her i Stokholm
var Træhuse. — Om Aftenen hos en Bogtrykker hvor
der blev fælt suppet, jeg sneeg mig bort 9½.

Løver dag 8 Juli. Var hos Nicander der halv sov, han fik
en Ruus, hører jeg, iaftes. Seilet med Vet-Slipparen, som
Dalakuller roe ud til Dalmanns Lyststed Charlottendal hvor
vi spiste og suppede forbandet. Deilig Vu til Stockholm.
Tilbragte / Aftenen hos Boniers, hvor Monies Broder og
flere vare. Theorell Medredacteur af Aftenbladet og Ingelmann
var hos Dalmann. (Bøger fra Bibliothekaren til Rafn).
Vesit Kl 10½ af Nicander, som bragte mig Kobbere og
Bøger, han fortalte om at han om Natten var blevet svindel
og faldet.

Søndag 9 Juli. End er jeg i Stockholm, sovet urolig og
oppe Klokken fire, for at kalde paa de, som ved denne Tid
skulde kalde paa mig. (1 Rdlr 6 β til Minna) 2 Rdlr 8 til
Tjeneren. Jeg fik Sjøbeck, Conducteur igjen til at kjøre med.
I Nærheden af Haga kom Piger og Karle med Grønt i Hænderne
de havde været i Skoven om Natten. [Paa] Birketræer
synes Bladene, som de vare faldne fra Himlen og i Faldet
klæbet fast, eller at Luften laae for tungt paa dem. Skov og
Klippeland, (Mælaren viser sig forsvinder og kommer igjen
hele Formiddagen). Frokost ved Edet. Dalkars Bakken og
Sjöende Bakke de to steileste paa Reisen. Gik ind paa et

7) Vet-Slipparen ɔ: Ved-Släparen 8) Lyststed] derefter er overstreget hvorpaa
18) 2 Rdlr] foran er overstreget Sjø 24) sig] derefter er overstreget og
25) og] tilføjet over linien

Landsted hvor jeg fik Svaledrik uden Betaling. Kom forbi
Ekholdssunds Kungsgaard hvor Gustav III skal have opholdt
sig. — Enkjöpping en lille Stad, Husene af Træ og for største
Delen med (først Bark saa) Græstørvs Tage. Raadstuen har
et lille Taarn med Uhr, det viser nu paa 3, Kirken ligger paa
en lille Bakke. Paa Gaden en Deel Træer. — Meget dyrt og
slet. Jirstad en Bondeby med en smuk Kirke, ved at passere
Broen / ved Nygvarn, sagde Kjælderpigen at tæt ved boede
paa Haga Hofmann Bang, jeg skrev paa en Lap, et god Dag
til ham. Vesteraas tog sig anseelig ud, Skibe laae i Havnen og
Kirken hævede sig. Dette er den første By i Sverrig som jeg
finder uhyggelig alene, udenfor Byen raabte de efter Diligensen,
en Haandværksmand gjorte et langt magert Ansigt
af mig, i det vi kjørte forbi hans Vinduer, Vertshuus Modtagelsen
var saa tom. Jeg sover i Nat i et Skab. Til Ingkjöping
gaaer Dampskibet . . . . . . . . og her til Frey. En Flod bruser
gjennem Staden, en Art Brøndstænger gaae fra Husene ned
i den. De yderste Huse tækkede med Græstørv. Her et Dagblad.
Landshøvdingens Slot.

Mandag 10. Juli. Smukt Veir. Mavepine. Regning 2 Rdlr
Rigsgjæld. Syntes bedre om Folkene til Morgen. Kom gjennem
Kolbek til Kjøping, som har Plankehuse, Væven spiller
en stor Rolle i de smaae svenske Byer. En Aa flyder gjennem
Kjøpping med Brønde. — Skoven Riglen 1½ Miil tvers

2) Ekholdssunds ɔ: Ekolsunds 5) ligger] derefter er overstreget uden for Byen h
6) lille] tilføjet over linien 6) Bakke] derefter er overstreget, har intet Taarn
7) Jirstad ɔ: Irstad] foran er overstreget Jist 8) Nygvarn ɔ: Nykvarn 15) Ingkjöping
ɔ: Enköping 19) Landshøvdingens Slot] senere tilføjet 21) Rigsgjæld]
tilføjet under linien, derunder er overstreget Banko 22) Kolbek ɔ: Kolbäck

igjennem, fortalte Røverhistorier, den stærke Mand, som
med et Bord holdt Røverne, Bonden som slog den gamle
Gumma ihjel med Hemschuen. — Uvane Heste. Ørebroe
anseelig Stad med Bjælkehuse og nogle enkelte af Steen,
Landshøvdingens Slot, som har været befæstet, har Taarne,
tæt ved et lille Vandfald. Millers Selskab giver Forestilling.
Kumla med en ny, smuk Kirke. Regnveir; Klokken var
slaaet 10 før vi naaede Wrestorp et eenligt Vertshuus ved en
Søe; (Locum i Haven). Slet Opvartning. Man sætter Gjærder
af Fyrreplanker spigrede paa skraae, mange Sviin og unge
Tyre løbe paa Veien; Børnene tilbyde Smultroner ɔ: Jordb[ær]
i smaae Kurve af Birketræ. En lille Unge løb[er i]
bar Skjorte og med nøgne Fødder udenfor Huset [i] det
ruskende Veir. — / (Igaar kom vi forbi et Rettersted i
Skoven,)

Tirsdag 11 Juli. Billigt (i Rdlr Rigsgj. Drikkepenge 3 Skilling
Banko). Hramundur en Helt, som slog 7 Jetter, byggede
Hramunder Boderne, hans Grav. Her var en Træ Kirke.
Graat Veir. Skovegn. Søen seet over Skoven. Hofva. Frokost.
Omtren[t] ¾ Miil her fra kom vi over Göthekanalen
ved en Landsbykirke med fire smaae Taarne om det større.
Mariestad en venlig Stad med flere Steenhuse; Vennern
saae ganske enggrøn ud og var i stor Bevægelse. Hele Egnen
vi nu passerede, syntes en engelsk Have af Grantræer. (Fruen
som kjører med hedder Moberg). Kinne-Kulle tager sig lav
ud. Enebakken hvor der voxte mange Enebærbuske og store

3) Hemschuen ɔ: Hemskoen 12) [] i linierne 12-13] papiret beskadiget
14) (Igaar kom vi ... Skoven)] senere tilføjet, derunder er overstreget Det var
meget billigt. 16) Rigsgj.] først skrevet Banko

Enebærtræer, spiiste vi Middag i. Karlen fortalte om Rønnebærtræet
som sættes i Hestens Grimme. Mælk i Kobberkar
satte Ædder og Spansk Grønt, derfor skjændt paa dem i
Vertshuset. Kom forbi Husebykirke, som skal være bygget
1001, tæt her ved er en Kilde hvor Oluf Skottekonge er
døbt. Vi kjørte gjennem et Leed hvor de to Stene vare Bautastene
vist 9 Alen høie, næsten udslettede, det skal være en
Konges Grav. Lidkjøpping tog sig godt ud over Søen, gjennem
en Granskov kom vi til denne By, der er af et anseeligt
Udseende. Raadhuset ligger midt paa Torvet, herfra Udsigt
over Søen til Kinnekulle, som tog sig bedre ud, end fra Land
Siden. Vertshuset synes godt. Drikker Porter og spiser fortræffeligt.

Onsdag 12 Juni [ɔ: Juli].— Flad Egn. Hunnehalle Bjerg
seer ret udstrakt ud. Smaae Veirmøller. — Grev Rosen kom
med fra Lidkjøpping han har været i Turin og Paris,
sværmer for Bellin[i] og Syden, jeg forærede ham Agnete.
/ Til Middag i Hällebrønd, spiist godt. Alt som vi
nærmede os Götheelven bliver Egnen mere bjergig; ved Elven
selv er det en Rhinegn, afvexling af smaae, frodige Dale
og Klipper; herlig er det at see ved Solnedgang, de enkelte
høiere Partier stærkt belyst, de øvrige i Skygge. Kongselv.
Nu sidder jeg i Gøtheborg ved Porterøl og seer ud paa Bjergene.

Torsdag 13. Meget varmt, mit Ansigt, som en brændende
Ild. Staden er meget snorlige med en Kanal midt igjennem.
Klokken 9 til Morgen kom først ångfartöget. Været hos

14) Hunnehalle Bjerg ɔ: Halle- och Hunneberg 19) Götheelven]
først skrevet Göthecanalen.

Landshöfdingen, hvis Adjudant sværmede for Improvisatoren.
Scheel og Frue meget vakkre; Schel førte mig til Badehuset
der er opført i Form af en Rotunde; paa Skibet føres
det salte Vand op fra Søen. Meget elegant. Talt med Grev
Rosen. Rosenkilde er allerede reist til Danmark, det var da
en kort Reise. — Tegnér er her i Staden for at bruge Badene,
han boer i Biskopshuset. Fra mit Vindue sees Gøthe-Elven,
9 Skibe for fulde Seil gaaer i dette Øieblik mod Strømmen.
— Tilbragt Aftenen hos Scheels, hvor jeg traf en svensk Greve.
Følt mig lidt syg. Gik EJ. 9 til Tegnér, Portrættet ligner ham,
han havde Stjerne paa Brystet; vilde at jeg skulde blive, thi
imorgen er der et Badegilde, og der var »smukke Koner«,
sagde han, noget en ung Mand og Digter maatte synes om.
Han talte meget om at Øehlenschlæger skrev for meget, hans
Norges Reises Daarlighed. Af mig havde han kun læst Digtene
jeg sendte ham. Talte om Herz, som han kaldte Hjort.
Jeg syntes han var lidt svinglende. Bad mig skrive sig til forud,
naar jeg vilde besøge ham. Mere vel. /

Fredag 14 Juli 1837. Smuk Morgen, oppe 4½. Bjergene
disede. En Madmoisel Olsen til Kjøbenhavn, en Grev Bjelke,
som har reist med Professor Abrahams fra Wien til Rom,
en ung Herre fra Upsala, som med Atterbom, Gæier og en
10 andre Stykker i Upsala havde hørt Grevinde Silferstolpe
oplæse Improvisatoren, vare med en livlig ung Herre til
Reiseselskabet; fra Kärra bliver Egnen fuul og er det næsten
hele denne Dagreise. — Varberg. Frokost[.] Middag i Falkenberg,
her fik vi en Madmoisel Petersen, en livlig Dame med
paa Vognen. En Støv saa vi knap aande. Jeg har Smerte i

12) imorgen] derefter er overstreget fa

Lægen og mine Læber ere itu. Bjergene see saa udpidskede,
udbrændte ud, det er, som Jord Smuld.

Løverdag den 15 Juli. Den unge Herre fra Upsala er Magister
Rabe. — Halmstad ligger smukt, her sees Rester af
Befæstningen. — Paa Hallinggaaes begynder Skaane. Klokken
henved 10 naaede vi Helsingborg.

Søndag 16 Juli. —Helsingborg er et dyrt Sted. tog Skjuts
til Ramløse, der ligger en halv Miil herfra. Skovegn, med
Ege og Birke[.] Bønderfolket dandsede i Skoven paa en Plads
med Brædder; Hotel de Ramløse havde prægtige Værelser, vi
spiiste i Salen her og jeg sad ligefor Frøken Juringius, efter
Bordet sang hun. Moderen og Broderen var med. Fru Bügel
meget bra mod mig. Brøndsalen har en Trævæg, som kan
skydes til Side, og man seer Klippen der seer Ockerguul ud
og her fra strømmer Vandet ud. Traf her Kommandanten
fra Kronborg . . . . . . . . som indbød / mig at seile med sig
over iaften, men jeg blev. — Postillonen kom vandrende her
ud med Brevet til sine Forældre. — Om Aftenen var Bal,
Entreen kostede 1 Rdlr Rigsgjæld. Meget vakre Damer dandsede
smukt. Herrerne vare meest Grever. Gjorte Bekjendtskab
med Sporon og Familie.

Mandag 17 Juli. Oppe Klokken 6, men Skjutsbonden kom
ført 7½; jeg ventede at komme over Klokken 9 men Parquetten
gik først Klokken 12. Nu har jeg besøgt Dr Olsen,
været oppe ved Kjærnen og Halvveien ude ved den anden
SundhedsBrønd Helsa. — Postillonen var her og fik 1 Rdlr

2) udbrændte ud,] ms. har udbrændte, ud 2) det] først skrevet ret 3) Magister]
derefter er overstreget G 16) . . . . . . . . ɔ: Fr. Ohlrogge 23) Parquetten]
først skrevet Parkvetten

Rigsgjæld i Drikkepenge. — Med to hanoveranske Officerer
gik jeg over, Søen gik med store Bølger, men jeg følte mig
meget vel, kastede en Rose ud paa det svulmende Vand.
Boye havde faaet sig en Søn og Jette var forlovet med Doctoren
paa Vagtskibet: Petersen. Mødte Kommandanten paa
Kronborg, som jeg igaar gjorte Bekjendtskab med paa Ramløse;
fulgte med ham at see Festningsværkerne og Kronborg.
Kirken ødelagt under Krigen, Alteret laae hen af Gulvet,
det var af Marmor gjort i Italien, et ypperligt Arbeide, især
den ene Røver ved Korset. Jeg drak Thee hos Kommandanten,
som fortidt sagde, »der falder mig en Anecdote ind,«
og saa var det altid den samme. Saae op til Kullen. Mødte
Jomf: Cantor, som var overspændt, Børnene have gjort en
Kjæde til mig.

Tirsdag den 18 Juli. Oppe Klokken 6. Sundet blikstille. —
Var hos Dr Müller og spiste Jordbær med Madera. / Gik til
Jomf Cantor, som holdt Tale og ziterede af OT, »fra denne
Stund du adlet være, Du vil ei glemme Ridderpligt og Ære«.
Hun hang mig en Perlekjæde om Halsen, som hver af Pigerne
havde flættet sit Stykke af! Skade, at det Hele var afecteert,
overspændt. Men man meente det vist godt. Fru Bügel
kjørte mig over Gurre, hvor vi gik mellem Slots Ruinerne
Bønderne hente Steen herfra og Gruus til at gjøde deres
Agre med. Deilig Egn; vi kom til Fredensborg, hvor hun
hyggeligt boede i det propre Smedehuus, efter Middagsbordet
gik vi ind i Slotshaven der strækker sig til Esromsøe, (forud

1) Rigsgjæld] R først skrevet B 5) Mødte] først skrevet Var 13) overspændt]
v først skrevet f 16) Müller ɔ: J. O. Møller 24) Deilig] først skrevet
Vi

havde vi paa Baad, trukket af to Heste, seilet [paa] Esromkanal,
ned til til Stedet hvor de kaste Brænde ned i den anden
Canal; en stor Bølge fulgte Baaden, og hvor Andemadet
groede, saae det ud, som om vi rede paa Slangens Ryg. Bølgen
snoede sig som en stor Høvlespaan i Lyset. Spiiste Tykmælk.)
Figurerne i Fredensborghave toge sig vel ud, men de
vare næsten alle verstümpledede, Guder og Gudinder. — Normandsdalen
er en rund Plet, hvor, paa Terrasser, Mand og
Qvinde fra hver forskjellig Egn i Norge staae. Brudgom og
Brud, Bonde og Fisker. Det var, som gik jeg i tusind og een
Nat, hvor Folkene vare forstenede. Dragterne characteristiske;
spadserede langs med Søen og saae over til Nødeboe. —
Slottet minder noget om Tuillerierne. Efter at have drukket
Caffe kjørte vi den smukke Vei til Fredriksborg. / Smaapiger
vendte Mølle. — (Fru Bügel gav 10 igaar 5) Vi steeg af
ved Slottet hvor hun betalte Slotsforvalteren; Kirken, et udskaaret
prægtigt Orgel, den ene Figur træder frem efter den
anden; Stolene i Smag med Arabeskerne i Vatikanet, Kirken
selv stærkt forgyldt, med Malerier i de øverste Sidegange.
Det er den brillanteste Kirke i Danmark, Sollyset faldt smukt
ind, det var den bedste Belysning vi havde truffet, sagde Forvalteren.
Alteret af Sølv og med kostelige Billeder. Vi gik til
Riddersalen; Loftet kunstigt udskaaret, Lysekronerne vare
tagne i Krig og Sølvapostlerne fra Kaminen; Fugle paa den
ene Side, Dyr paa den anden under Loftet, der, ved Salens
Længde, syntes at trykke. Malerier af fremmede Fyrster.

1) seilet] derefter er overstreget Kanalen 4) rede] først skrevet reed 6) Figurerne]
F først skrevet V 7) alle] derefter er overstreget fe 9) hver forskjellig]
først skrevet hvert forskjelligt

Dyveke. Rubens Baccanale. I Sideværelset prægtige Malerier
paa Kobberplader. Fru Bügel sagde Farvel, i Hottellet har
hun bestilt det bedste Værelse for mig, mit Tøi er bragt derhen.
(Abel). Jeg gik nu med Forvalteren og saae de mange
Portrætter, i et mørkt Taarn var stukket i en Krog Dyvekes
og Struenses Portrætter. Paa Væggene flere Kongers og
Prindsers Maal. Mathilde og Marias Skrivning paa Ruden. —
Christ IVdes Pult; Nedgang. Nu sidder jeg livsglad, sandselig
glødende, ved den varme Punsch i den smukke Aften. O Gud
du er god og kjærlig.

Onsdag 19 Juli. Klart Solskin men Blæst.

Den 11 Jan [ɔ: December] 1837. Idag blev Sophie forlovet.
Sidste Middag jeg gik derfra med Marmier, sagde han: »De
elsker hende, jeg veed det! jeg seer godt! frie til hende!« jeg
tænkte hele Aftenen meget paa hvor urigtigt det var, da jeg er
fattig. I Løverdags var jeg der, hun var saa elskværdig og dog
om Aftenen følte jeg, at jeg nok kunde leve ene og alene! igaar
aftes hos Collins drillede de mig med at mit Stykke til Foreningen
var eqivokt! at Lorck blev fordærvet ved min Omgang,
der blandede sig i Spøgen en Braad, der vist kom fordi
jeg ikke havde været ivrig i at benægte de lette Rygter der
gaae om Svogeren Boye. Lind blev ved og jeg tydede da paa
den Plathed han i Parterret har sagt om Jomf: Gran; jeg var
iriteret, han tog det fornærmeligt op, der blev en Pause. Jeg
gik. Da jeg var i Udlandet var det alene for ikke at saare
Collins, for dem er det her hjemme, jeg aldrig har fulgt min

13) med] tilføjet over linien 17) nok] n først skrevet r 24) det] først skrevet
den

Lidenskab, og dog paaskjønnes det ikke, ophidset gik jeg
derfra, følte en Forandring i mit Væsen; jeg vil være som
andre Mænd tænkte jeg, heller ikke for Sophie vil jeg sværme,
jeg bliver aldrig forlovet og det var en Ulykke om det skete!
Gud leed Alt til det Bedste. Jeg sov, og i Dag Kl. 10 blev hun
forlovet, jeg hørte det Kl: 1, af H.P. Holst og strax efter af
O. Müller, han lagde sin Haand paa mit Hoved, mon det
var Tilfælde, jeg følte en Beklagelse deri, men havde ingen
Uro, ingen Liden; jeg spiiste hos Fru Bügel, nu mod Aften
havde jeg netop lovet —— s at læse min Biographie og Studenterstykket,
jeg gik der hen, men kun Stykket kunde jeg
læse; Biographien var det mig, som jeg ikke nu kunde afsløre
dem. De vare begge saa lykkelige. Jeg tog første Gang hendes
Haand. To Gange trykkede jeg den og jeg var i et ypperligt
Humeur, jeg syntes det ganske vist, thi jeg leed ikke og var
uendelig rolig — Nu er jeg hjemme, jeg er alene — alene! som
jeg altid skal være det! ved denne Juul, havde jeg vist sagt
hende det, hvad der aldrig kunde have blevet godt for hende!
Nu bliver jeg aldrig gift, ingen ung Pige voxer mere for
mig, Dag for Dag bliver jeg mere Pebersvend! o jeg var
endnu igaar mellem de unge — iaften er jeg gammel! Gud
velsigne Dig kjære, elskede Sophie, aldrig skal Du vide hvor
lykkelig jeg, som formuende og med Dig kunne have blevet! —

10) —— s ɔ: Ørsteds 13) De] D først skrevet J 19) ingen] først skrevet i
det 22) kjære] k først skrevet S

1839
Svensk Reise.

Den 22 Juni 1839. Vexlede svenske Penge; tegnede mig
til Dampskibet Malmö og sagde Farvel hos Collins. Fru
Bügel holdt Foredrag over hvorledes jeg skulde tee mig i
Sverrig. Paa Skibsbroen stod Molbech vi seilede sammen i en
Baad ud til Dampskibet, han var syg sagde han. Ombord var
Bournonvilles Søster, Svigerinde og Børnene. Smukt Solskin
og en behagelig Overfart. Havnen ved Malmøe meget lang,
Man sagde jeg kunde tage ind hos »Fikken«, jeg troede det
var hos »Flikkan«, men Fich var Mandens Navn. Min Mave
slet; drak god Port Viin. Lieutenant Kroock kom og raadede
mig til strax at tage Vogn. Grev Tott førte mig imidlertid
op paa Raadhuussalen St Knuds Salen der er meget stor og
med nogle og tyve Lysekroner; her holdes Bal; i Sideværelserne
hang Portrætter af flere danske Førster og Førstinder.
Torvet er stort og omplantet med Træer, paa et Hjørnehuus
ved Havnen var et Madonnabilled. En Holstener der boede
i Ørebro, Hr Kaale, sagde han ogsaa skulde til Hyby, hans
Udvortes behagede mig ikke og jeg gav mig kun lidet af
med ham. Efter lang Venten kom en slet Pindevogn med
to Heste, jeg kjørte en ujevn, slet Vei, i daarlig, flad Egn,

4) hos] h først skrevet t 14) St Knuds Salen] tilføjet over linien 17) paa]
først skrevet et

det blæste kjøligt; efter Klokken ti naaede jeg Hyby; Hr
Kole kjørte med een Hest tæt bag efter; Baronen Wrangel
en smuk Mand tog venligt imod mig, efter Thee førtes jeg
til et smukt Værelse og en god Seng; fra Vinduet sees Klokketaarnet.

Den 23 Juni. Blev vakt ved et skrækkeligt Tordenveir;
Regnen skyllede ned; spiste Frokost paa Salen, skrev Brev til
Theodor og Jette Collin. Ramler har fundet i sin Tørvemose
(igaar) 3 Krukker, ved disse laae tre Træsværd, kullede i
Enden. Bonden, som fandt dem, havde strax brugt dem til
Brændsel. Gik paa Kirkegaarden hvor Folk stod og sang en
Psalme før Præsten kom. Til Middag kjørte vi til Hekkeberga,
en gammel Gaard ved en Sø, med store skovgroede Holme;
det var Midsommers Festen, en blomstersmykket Stang var
reist midt i Gaarden ved hvilken stod tre Musikanter, den ene
spillede mere falsk end den anden, Bønder og Bønderpiger
dandsede lystigt; i Valsen hang Cavaleren blytung paa Damen;
Een snød sin Næse midt i Dandsen og det gik saa
uforstyrret videre. Degnen med Kone kom og gjorte Vesit
paa Gaarden og de kyssede alle Damernes Hænder, selv til
Tak for en Kop Thee. — Vi gik paa en Flydebro, med det
svenske Flag over paa en Holm. Der var snirklet Steentrappe
og Gangene bestrøet med Enebærgrene. Fruen førte mig til
Bords og vi fik mange Retter, ganske danske. Paa Hjemveien
var vi inde i Kirken, som var pyntet med Grønt og mange
Krandse givet af hver Bonde, i een stod Navnet, med Andre
vare Vers; der fandtes flere danske Vaaben i Kirken, der skal

15) den] først skrevet der 18) Een] foran er overstreget s 20) selv] foran er
overstreget og 23) Fruen] F først skrevet P

være i Stiil, som Lunds. Regnveir hjem. Alle de glubske
Lænkehunde paa Gaarden blive løste Klokken 10, jeg maatte
derfor have Guide til Retiraden; her er Vægter med et stort
Horn paa Gaarden. (Dahlun eies af Baron Blixten Finneke
i Fyen)

Den 24 Juni. Regnveir. Ventede Fremmede men ingen
kom; læste den Usynlige og Paradisets Have. Kjørte til Torup
til Friherren Baron Coyet; Veien gik gjennem Skoven hvor
der, uagtet Regnen vare flere Hundrede Mennesker samlede
til Dands og / Lystighed. To Brædegulve med et ophøiet
Orchester, Bønder og Byfolk dandsede; Mad blev lavet, som
i vor Dyrehave. Vi kom til Thorup, en gammel Gaard med
røde Mure, Voldgrave og Taarn, indvendig Alt moderne.
Chr: IV har boet her hans Navnetræk og Krone findes paa
et Værelse i Taarnet. Coyet tog venligt imod mig, beklagede
at han overmorgen skulde reise, men bad at jeg ved mit
næste Besøg i Skaane vilde boe hos ham. Sønnen Kammerjunkeren
den unge Grev Bark og Grev Lewenhaupt kjørte
med mig i Dyrehaven hvor vi uddeelte Apelsiner til de smukkeste
Piger; da vi kom hjem sagde jeg Negerkongens Datter
og fortalte et Par Eventyr, Grev Barks Døttre Louise og Mathilde
behagede mig, den ældste var en ung Verdens Dame,
vi talte om Paris, Musik og Poesi og halv forelsket skildtes
vi ad efter at have aftalt at samles imorgen hos Onkelen Grev
Beckefries. Faderen saae streng ud, og skal have for mange
Jern i Ilden, han har Gaarde rundt om i Landet og Fabrikker,
men det staaer uvist med hans Formue, derfor fri ingen

1) Alle] først skrevet Læ 4) Dahlun] derefter er overstreget R 24) have] derefter
er overstreget b

til de smukke Døttre. Den unge Grev Bark kom mig smukt
imøde. Da vi vare i Hyby igjen fik vi en god Aftensmad og
jeg gik til Hvile.

Den 25 Juni. Slet Veir endnu. Kjørte til Børringe, som
eies af Grev Beckfries, hvis Søster er gift med Grev Bark,
han nedstammer fra Eleonore Ulfeldts Datter, (hun med
den øvrige Stam-Slægt paa smaae Kobberplader hang i et
Værelse) Veien gik forbi to Søer, den første med en lille
Holm mindede om Sorø-Sø, Regnen skyllede ned, det Hele
havde et skotsk Udseende. Vi kom gjennem en smuk Bøgeskov.
(Grev Lewenhaupt en ung Mand med rød Halstørklæde
bad mig til Stokholm). Jeg læste høit Mulatten; den
gamle Grev Bark behagede mig meget i Dag. Alt var herskabeligt.
Fra Vinduet var Udsigt til en Sø, paa en Tange
der, skal det Slot have ligget hvorpaa Dronning Margrethe
holdt Kong Albrecht fanget. Skrev om Aftenen til Fru
Bügel.

Den 26 Juni. Hele Dagen paa Hyby; begyndt paa Lamartines
Reise i Orienten. Spadseret paa Kirkegaarden og i
Landsbyen; givet Bønderbørnene Skillinger. Skulde bestige
en Høi og følte mig angrebet, saa jeg lod være. Mod Aften
kom Løvenhaupt og Informatoren paa deres Reise til Lund.
(Ved Frokosten havde vi Grev Beckfriess Besøg.) Om Aftenen
fortalte jeg Baronen og Baronessen om mit Ungdoms
Liv; fik Aal og Theevand.

Den 27 Juni. Regnveir. Kjørte i lukt Vogn til Lund; det
var raat og koldt, Vandet pidskede ind i Vognen; vi kom tæt

5) Grev] tilføjet over linien 7) Stam-Slægt] først skrevet Fam 8) Veien] foran
er overstreget paa 10) et] tilføjet over linien 12) den gamle] tilføjet over linien

ved Hyby forbi den Dal og Gaard hvor 1811 Bonde-Oprøret
stod. Gjennem en lang ussel Gade i Lund kom vi til et elegant
Vertshuus, her traf vi den unge Grev Bark, som blev glad
ved at see os. Jeg trængte til at barberes og Byens Ragere,
en sand Rakker, kom, han havde en Slags Pels paa foret med
broget Skind, men udenpaa belagt med Fedt og Snavs,
Manden stinkede i en Grad at Værelset blev forpestet derved;
han havde pidsket Sæbe i en Æske, den kom mig ind i Munden
— uh, endnu mange Timer derefter lugter jeg denne
Lugt. Kniven var som et Rivejern, Mandens Hænder, som
et vaadt Aadsel og hans Aande kunde gjælde for Raadenhed.
— Bare jeg ikke faaer nogen Sygdom deraf. — Vi gik til Professor
Brunnius, hos hvem Molbech er i Besøg, Manden syntes
mig lugtede ogsaa lidt af Barberen, var vist meget lærd og en
god Architect men han fortalte saa vidløftigt at det aldrig
fik ende; hver udhugget Snirkel over Dør og paa Søiler fik
man den alegoriske Betydning af. Kirken er i en smuk Stiil,
men vanzires af et moderne udpyntet Orgel. Vi saae et
Metal-Billed af den hellige Laurentius med Risten, en stor
Metal-Lysestage; var inde i Kryptkirken, som er meget stor,
i en Pille er hugget Jetten Finn, som vil styrte Pillen, paa
ham var skrevet mange Navne deriblandt Joseph Lessøe og
Ludvig Lessøe. Her laae en Biskop i Sarkophagen, stod
Kanikkestole (da disse bleve tagne ned fandt man under
dem, Kort og Terninger). Der stod et Christus Billede, som
Edderkoppen spinder / sin Væv henover. — Vi saae Universitetet,
som nys er bygget, men er i gammel gothisk Stiil,

4) Jeg] foran er overstreget Vi gik til Professor . . . . . . . . hos hvem Molbech
er i Besøg 5) foret] først skrevet fored

mellem det og Kirken var en Plads med gamle Træer, vaade,
som i Sorø, her samles Studenterne og synge om Aftenen. Vi
spiiste paa Gjæstgivergaarden sammen med Grev Bark, jeg
fulgte hjem med ham, han boede høist elegant, jeg saae hans
Skizzer, han maler og synes at have Talent. Han eiede mange
interessante Skizzer af berømte Malere, mange Haandskrifter,
han bad om min, og jeg skrev af Mulatten: »Der er Mennesker
vi leve sammen med«. Besøgte derpaa Student Strandberg
han boede op af en snever Trappe; strax ved min Indtrædelse
i Hotellet traf jeg ham og Roseén. Hos Boghandler
Glerup tegnede jeg mig paa Nicanders Værker. Klokken 3
kjørte vi, i taaleligt Veir fra Lund til Hyby. Begyndt paa
Brev til Ingeborg og til Jette Hanck. Spadserede omkring;
Wrangel vilde have mig op paa en høi Banke hvorfra Kjøbenhavn
sees, men i den kolde Vind følte jeg mig angrebet,
som jeg kan være det og vi lode være. Om Aftenen kom en
drukken Mand ind i Stuen og blev kastet ud. —

28. Juni. Altid daarligt Veir. Efter Bordet kjørte vi til
Grev Tott paa Skabersjö; rundt om Gaarden ere Voldgrave,
Haven i fransk Smag med beskaarne Hække, meget stor og
udstrakt, Greven førte om; i Værelserne vare mange gamle
Portrætter af den Tottske Slægt de fleste i Uniform. Fru
Tott en født Barnekov en lille venlig tyk Frue, en XGuvernante
med Kappen klinet til Hoved[et], mange Brødre Tott
hvoraf en var »toki« ɔ: taasset. Informatoren Magister Tolin
syntes en meget bildet Mand af Læsning, han, som de Fleste

8) Besøgte] foran er overstreget Klokken 3 an 10) Hos] H først skrevet B
21) gamle] tilføjet over linien 23) en født Barnekov] tilføjet over linien 25) Magister]
tilføjet over linien

herovre syntes ikke om Molbech, (Brunnius var ikke glad
ved at have M hos sig). Hjemtouren gav os smukt Veir,
Solen gik stor og rød ned og farvede Bøgestammerne i den
smukke Skov ved Torup; Alt spaaede deiligt Veir til næste
Dag; Udenfor Hyby dampede Mosen, den syntes en Sø med
smaae Holme. Jeg fortalte Baronens Eventyr, men var ei
oplagt.

29. Juni. Graat-Veir og Regn. Krebs hedder i Sverrig
»Kræfter« og derfor tager det danske Ord: Kræfter sig høist
komisk ud for svenske Ører. Bulitinen i vor Konges Sygdom:
Kræfterne tiltage, lød her, som for os »Kongens Krebs tiltage
«. — Kun i Mellemrum og med Kaloscher kan jeg hoppe
om ude. Grev Beckfries kom om Eftermiddagen for at gaae
paa Jagt med Baronen. Jeg læste gamle svenske æstetiske
Blade, i eet Nummer, stod jeg rakket ned, i et andet hæderligt
omtalt. Seet Universum af Meyer udgivet af Nicander
og nu af Melin. Pakket ind.

Den 30 Juni. Regnen skyller endnu ned —, det er da en
Regn som har holdt ved fra Tordenveiret den første Morgen
jeg kom. — Hele Formiddagen ventede jeg hver Minut at
Vognen blev spændt for og at vi kom afsted, men der skete
Intet, Vrangel ventede at Veiret blev bedre, det blev ikke, vi
havde spiist Frokost, Tiden blev mig dræbende, man mærkede
det paa mig, jeg læste i Lamartine og lagde mig tilsidst
til at sove paa Sophaen. Nu kaldtes jeg til Middag, min Skaal
blev drukket i Champagne; de fortræffelige Mennesker have
gjort Alt, til det Yderste for at hædre og glæde mig. Klokken
2 kjørte vi og Veien blev lagt gjennem Calmets Skov. Regnen

15) Nummer] tilføjet i marginen ud for linie 15

Dands og skabt Basrelieffet Bacchant og Bachantinde.
Klokken henimod eet var vi i Land, jeg tog med den unge
Lieutenant Trepka Værelse sammen i »Stadt Kopenhagen«,
gik med ham op til Hertugens Kavaleer og derpaa op paa
Slottet til Hertugen, / Kam[merhe]rre Späth var jeg for
træ[t til at be]søge; [ble]v hjemme og skrev Brev [til Faderen]
Collin, Eduard og Hartmann, samt [paa et] Vesitkort til
Jette Wulff. En Holstener Bünke som kjendte Falbes var ved
table d'hotte. Da jeg var i Seng og Trepka afklædt, kom Indbyde[lse]
til ham fra Hertugen at komme paa B[al] uagtet
jeg vilde have bleven fortviv [let] over at kaldes, ærgrede det
mig dog, da [jeg] havde gjort Vesit at jeg ikke blev tils [agt.]
Sov ret godt.

Mandag den 2den. Klokken lidt over 6 kjørte [Trepka]
og jeg i en ret smuk Morgen, med Lohn[kutscher] til Neumünster,
her spiiste vi Frokost [sammen] med en dansk Ingenieur-Officeer
og [Arbei]dere, der ligge her for at arbeide
paa [den nye] Jernbane. — Omtrent en Miil endnu
[havde] vi Chausee, og nu gik det over Hedeveie i øde, mennesketomme
Egne, det mindede mig [om] Heden i Bulvers
Ernst Maltravers. Husene uden Skorsteen, hvor Røgen stod
ud af den store aabne Port. Veiene i Byerne førte hundrede
Aar tilbage i Tiden, Alt var Dynd og Mudder. Klokken 5
kom vi til Slottet Breitenborg, hvor vi mødte en Herre der
kjendte Trepka, han sagde at Greven havde sendt sin
Eqvipage efter mig til Kellinghusen og at Postmesteren i
Bramsted havde faaet Ordre at besørge mig derfra til Kellinghusen

5) [ ] i linierne 5-20] papiret beskadiget 14) 6] først skrevet 5 20) Bulvers] derefter
er overstreget Alice

hans Vane; engang naar han døer vil man der hver Nat
troe at høre en saadan Banken og da fortælle Historien om
hans Tilværelse. Sluttet mine Breve til Jette Hanck og Christian
Voigt. Kjørte med Excellensen og Hr Tømmermand
til Itzehoe til Excellensens Broder, som boer der, gjorte Vesit
hos Krogs. Stort Mandfolke Selskab til Middag, en Hr
Abel, som vist har havt en skjøn Tenor sang, Hennings,
som jeg kjender fra Nysø var med, Trepka, Grev Ahlefeldt;
Greven førte mig til Bords, gjennem sit Galerie af de thorvaldsenske
Værker, min Skaal blev drukket. Jeg læste Eventyr
for dem. Digteren Lobedanz skrev i min Stambog, (han
er gift med en forhenværende Tjenestepige, her paa Slottet.)
/ Et lille Værelse her er malet med indiske Prospecter, Palmer
og Blomster, paa Divanen staae duftende Hække og
Porcelains Figur, Venus, Mercur & Fugle i Bure sees mellem
det Grønne. — Da de Andre var borte, sad vi endnu og
sladdrede til Klokken 10½ (Der var imidlertid en stor Ildebrand
i Nærheden) Slottet her er blevet indtaget af Walenstein,
forsvaret af Skotter, Valenstein lod alle Mænd nedhugge,
og da Qvinderne, paa hans Befaling ikke vil[de]
vadske Blodet op bleve ogsaa disse nedhuggede. Villenschar
er en By tæt ved, hvor Anskarius skal have boet. — Greven
fulgte mig til mit Værelse og sagde mig kjærligt Lev vel! —
jeg pakkede ind.

Torsdag den 5 Nov. Oppe Klokken 6. Kjørte med fire
Heste og Tjener til Itzehoe. Tømmermand fulgte mig til

1) der] først skrevet da 3) Christian] derefter er overstreget Wulff 4) Kjørte]
foran er overstreget Middag stort Mandfo 7) skjøn] derefter er overstreget Th
13) med] derefter er overstreget I 15) Mercur] foran er overstreget Mars 21) Villenschar
ɔ: Willenscharen 22) Greven] først skrevet Jeg

Heiligenstädten (hvor Grev Blume boer) (her er den ældste
Kirke i Landet, (sjunket halv ned i Jorden, eller rettere,
Jorden voxet op over den) den er fra Carl den Stores Tid.)
— Da vi skulde bort gjorte Dampskibet for kort en Maneuver
og vi dannede en Bro over Støren, det tog over en halv Time
op. Hennings fulgte mig ombord. Reisen gjennem Marsken
er eensformig; Støren gjør her mange Bugter, Husenes Gavle
ere malede Græsgrønne; da vi, med Dampskibet Støren, som
gjør sine første Reiser iaar og er af støbt Jern, gjort i Glasskov,
kom ud i Elben, holdt vi os meest paa den hanoveranske
Kyst, hvor vi optoge Pasagerer. / Vi mødte et engelsk
Dampskib og siden et stort Fartøi med udvandrende til America.
Vi fik en Madam op, som vi senere satte af oppe i Elben
til et Skib, som kom fra America, Manden, som var
Styrmand kom med en Baad og tog imod hende, hun fik et
dygtigt Smask ɔ: Kys. En Baad havde vi et langt Stykke paa
Slæbetoug. To Holstenere ombord (en Hr Dal) kjendte mig
og sluttede sig til mig, siden kom en Hamborgsk Kjøbmand,
som var henrykt over at see Forfatteren til »Nur ein Geiger«,
der var en Maler med, som sagte han kjendte mig fra München
og bad mig der opsøge Maleren Kolbech. Blankenese
tog sig storartet ud. I det jeg kom i Land ved Altona, blev
en Fremmet presenteret for mig, han sagde han var lykkelig
ved at see Danmarks største Digter, jeg sagde, jeg maa løbe,
for han gaaer der afsted med min Kuffert og saa pilede jeg
af og kom i en Droske, men maatte give for den 3 ȋ Banko,
ligesaameget, som for hele Dampskibs Reisen. Jeg kom i Hotellet
zum König von Schweden, men det var ikke det jeg

2) Landet,] derefter er overstreget sun 21) Kolbech ɔ: Kaulbach

noget saa æderkopagtigt, saa dæmonisk ved ham, og som
han der sad ved Claveret, bleeg og med et Ansigt fuldt af
stærke Lidenskaber syntes han mig en Djævel, der skulde
spille sin Sjæl fri! hver Tone strømmede fra hans Blod og
Sjæl, hans syntes mig at være paa Torturen. / Det var klein
Zackes! naar han spillede fik imidlertid Ansigtet Liv, det var
som den guddommelige Sjæl dykkede op af det Dæmoniske.
Som klingende Vanddraaber lød Tonerne. Damernes Øine
funklede. Ved Concertens Slutning blev han bekastet med
Krandse; (Bademesteren i Hotellet bragte de fleste og bad
dem kaste paa ham; havde det været med Jomf Grann, hvor
der da vilde have lagt et Skraal i Kjøbenhavn, at det Hele
var kun arangeret, thi see en Ting i det sletteste Lys kan vi
Kjøbenhavnere.) — I Salen traf jeg Stamann, som jeg kjender
fra Rom, han præsenterede mig sin Kone og bad mig hjem
til sig. Jeg fulgte imidlertid med Holcks hjem til Thee og
afsendte Brev til G. Collin med Bryllups Sangen.

Løverdagen 7 Nov. Sagde Farvel til Töpfer og Holcks,
efter at jeg først havde været i den anden Ende af Byen paa
det hanoveranske Posthuus. Jeg gik paa Dampskibet over
Elben og traf her en Brau[n]sschveiger Boghandler Leibrock,
der kom fra Petersborg; ved at læse mit Navn paa mit Tøi
spurgte han om jeg var den berømte danske Forfatter. I
Haarburg spiiste vi sammen med en Madam, som sagde hun
var Skuespillerinde og havde spillet med Pallesen. Jeg spiller
Heltinde Roller og de ere saa angribende jeg kommer lige fra
Lübeck og har spillet. Hun gik alene til Bremen, syntes fattig
og var vist 30 Aar i det mindste, hun spille[r] Jomf: fra Orlean.

24) Madam] M først skrevet S

I Eilvagen kom jeg sammen med hanoveransk Baron, der
havde reist paa Sicilien, han kjendte Hauptmann Brinckman
og jeg gav ham Hilsener med. Jeg sov daarligt i Portions Viis;
Lyneborg-Hede var ikke til at kjende fra sidst jeg var her,
over en god Chausee foer vi til Celle, her kom jeg i en mindre
god Vogn og maatte kjøre baglæns. Pakvognene kunde
kaldes Lærredsbetrukne Kameler.

Søndag 8 Nov. til Braunsschveig 8½ om Morgenen.
Vieweg og Kone vare borte, her kom en Svigersøn af dem
Vestermann og een fra Contoiret, de beklagede meget at der
ingen var hjemme og det var ubestemt naar de kom fra Badereisen;
de førte mig hen at see Slottet, der er meget smukt
opbygt, men ei ganske færdigt; da jeg var her sidst laae alt
i Gruus. / Den gamle Løve stod uden for Kirken. Jeg var
inde i Kirken. Spiist en stor Middag ved Table d'Hote. Allerede
lidt Pengeangest. Øm i Penis og ængstelig derover. Reisen
over Göttingen og Eisenach, er noget ubestemt med Posternes
Sammentræffen, derfor tager jeg nu over Magdeburg
og Leipsig imorgen, vil Gud. Om Aftenenen afhentet af Vestermann
til hans Svoger Rönckendorff, hvor Konen Bertha
Rönckendorff er Vievegs Søster, den anden Søster Blanka
Westermann var der, begge unge, livlige Damer, vi drak Thee
og pluddrede. Bertha ligner meget Camilla Vedel fra Fyen
hun fik »den danske Bonde og deres Konge«; Blanka, Lorks
Galopader.

Mandag den 9 Nov. Mødte Rönckendorff og gik i Vievegs
Boglade; Vieveg er i Nat kommet her til. — Da jeg var paa

6) Pakvognene . . . . Kameler] skrevet i marginen udfor linierne s. 47, 18-28, s. 48,
1-14

Postgaarden for at reise kom han her hen; det var en meget
vakker Mand; han præsenterede mig for en Hr De Marée
(hvis Kone skriver Digte) hende og Datteren, samt en Dame
der skulde til Magdeburg vare meget glade ved at reise med
Digteren. Vieveg beklagede at Jensen slet ikke var Digter
og man savnede det især i Billedbogen. (Frokost nød jeg i en
gammel Viinkjælder.) — I Vognen var en rask ung Advokat,
Dr jur: Robert Degener fra Blankenborg, am Harz, han var
musikalsk, kjendte Hartmanns Navn og jeg forærede ham
derfor i Halberstad hvor vort Tøi blev visiteret og hvor han
forlod os, »Den danske Bonde og Kong Fr VI«. Han sagde
mange Complimenter og kjendte mig godt, som Digter; ligeover
for mig sad en berømt Maler Jordan. Conversationen
gik rask, Kjørselen elendig! over Halberstad kom vi i Morgenstunden
—

Tirsdag den 10 November til Magdeburg en anseelig Stad
med Fæstningsværker. Jeg drak Caffe i Stadt Pedersborg (?)
og gik Klokken 7, med en Smule Jernbane-Feber til Jernbanen
for at kjøre for første Gang i mit Liv, med Damp. Jeg
syntes jeg gav mig her min Gud i Vold. Jeg var sammen med
en Mand der Aftenen forud var kommet med Elbdam[p]skibet.
/ (Igaar da vi foer ud af Braunsschveig saae jeg for
første Gang en Dampvogn, dog kun Røgen, den kom fra
Volfenbüttel og gik til Braunsschweig; det saae ud, som en
Raket der i lige Linie susede hen ad Marken). Idag prøvede
jeg det nu selv; — Nu har jeg en Forestilling om at Jorden
dreier sig, tæt ved mig bevægede Græs og Ager sig som det

4) til] derefter er overstreget Braunssch 11) Den] D først skrevet H 14) over]
derefter er overstreget Hal- 16) en] først skrevet er

snurrende Rokkehjul, kun de fjerneste Gjenstande syntes at
beholde deres sædvanlige Ro. Nu kan jeg tænke mig Trækfuglenes
Flugt, saaledes [maa] de lade Byerne efter sig. Det var
som om den ene By laae tæt ved den anden. Det har noget
ret trolddomsagtigt ved sig; jeg syntes jeg var en Magier der
havde spændt min Drage for min Vogn og foer nu forbi de
stakkels Dødelige, der som jeg saae paa Sideveien krøb med
deres Kjøretøi, som vare de Snegle; naar Dampen ledes ud
lyder det som var det en Dæmon der stønnede. — Signal-Pibning
er afskyelig, det er som hørte man et Sviin skrige naar
det faaer Kniven i Livet. — Jeg var alene med en Mand i det
ene Rum, bestemt for 8 Personer, jeg fik den Tanke, dersom
han nu var gal og fik sin Raptus, jeg blev ganske varm derved.
Ved Cöthen fik vi fire Pagaserer, een af dem var meget
talende og havde en Stemme, som et hæst Fruentimmer. Fra
Klokken 7 til lidt over 10½ var vi om den hele Vei fra Magdeburg
til Leipsig over Halle 15 Miil og lidt. Jeg tog ind i
Stadt Rom, hvor jeg nu skriver dette, høit oppe med Udsigt
over Jernbane Gaarden, jeg har seet Dampvognene fare afsted
til Dresden og til Magdeburg. — Klokken 12 havde vi et
stærkt Tordenveir, ligeover Huset, jeg gik strax paa Posten
og lod mig indskrive til Hof imorgen Eftermiddag. / Besøgt
Brockhaus, han er i Paris, Konen tog venlig mod mig, spadserede
med til Døren af mit Hotel og indbød mig til Middag
imorgen. I Porten der fik jeg noget i det ene Øie som piinte
mig. Jeg drak en Snaps Rom, den løb mig ganske i Hovedet.
Skrev til Holst, begyndte Brev til Eduard.

Onsdag den 11. Dampvognene brusede bort, jeg vandrede

3) [maa] ms. har men

hele Promenaden om til Mendelsohn-Bartholdy og følte mig
angrebet, han var alt paa Prøve i Das Gewanthaus; han kom
mig kjærlig og glad i Møde, sagde: vi har længe ventet Dem,
bad mig tilbringe Middagen hos sig, men da jeg skal til
Brockhaus maatte jeg sige nei tak! — han bad mig skrive sig
et Par Ord paa et Blad og jeg gav ham Hartmanns Cantate.
Jeg hørte Prøven paa en af Bethovens Symphonier (jeg troer
den 7de) — han trykkede saa kjærlig min Haand, fortalte mig
at »nur ein Geiger« var læst for ham da han var syg; han
huskede ikke Fru Drevsens Navn, men derimod Collin; den
unge Dänin; han sagde at han paa Posthuset i Dag vilde
komme og sige mig Lev vel! — Løbet om i Byen; gik hen til
Kirkegaarden hvor Geliert er begravet. Da jeg sidst gik her
var Øehlenschlægers Datter med, den blomstrende livsglade
Lotte, vi skreve vore Navne paa Trægitteret og hun tegnede
en Krands, om dem, nu var Gitteret opmalet, ja maaskee
mange Gange og nye Navne skrevne over; kun Navnet paa
Gravstenen var det samme, det vil staae mens de mange
Navne, som nye Menneskeslægter glide hen. Lotte er nu ogsaa
i Graven, et kort bevægeligt Liv randt hen for hende fra vi
her sidst stode. En gammel Kone viste mig Graven. »Gode
Mennesker blive altid søgte!« sagde hun, »han var en stor
Mand!« — jeg stod lidt veemodig ved Tanken om Lotte.
Spiiste til Middag hos Brochaus, Faderen Brockhaus var med
til Bords og bad mig om Notits fra Italien. Fru Brock/haus
skrev Mendelsohn til om han kunde spise med os, men vi

16) opmalet] først skrevet over malet 19) nu] derefter er overstreget se
20) kort] derefter er overstreget bevæget 24) Faderen Brockhaus ɔ: Svigerfaderen
Campe ?

fik hver sit Undskyldnings Brev og i mit var der en musikalsk
Composition. Jeg fortrød at jeg saa snart var taget fra Leipsig.
Klokken 4 kjørte jeg med Eilen Vagen, jeg gjorte Bekjendtskab
med en ung Herre fra Zwikau, der var glad ved
at reise med mig, han yndede Litteratur, vi kom over Borna
til Altenburg hvor vi spiiste til Aften sammen i stort Selskab,
vi var i vor Reisehabit; jeg maatte skrive ham et Par Ord
paa et Erindrings Blad. Kelneren, som hjalp mig min Overfrakke
paa rev mig med med nogle sande Tiger Kløer, Hul
over Haandledet, det sveed og brændte den hele følgende
Reise. Slottet ligger paa en Bakke, Floden Pleise flyder forbi;
her er ret smukt. I Zwikau kom en tyk blond Dame ind i
Vognen, hun syntes et forklædt Mandfolk, og var vist døv,
thi hun svarede mig ikke et Ord paa min gjentagne Tiltale,
Conducteuren sagde at hun skulde have min Plads, jeg troede
det var Snyderie, men hun kom fra Dresden og det kaldes
Hovedroutten. Hun lignede Agent Zinns Søster i Figur og
Maneer.

Torsdagen den 12 Nov: i den tidlige Morgen kom vi til
Reichenbach, hvor mit skrækkelige Fruentimmer bevægede
sig, som en vild og forlangte af mig en eenspænder Vogn.
Jeg var fra nu ene med en Handelsmand fra Fürth ved
Nürnberg; han hedte Elias Colm Köenigsberger og sagde at
det fornøiede ham at reise med saa stor en Mand som mig,
han bad mig besøge sig i Fürth; den første Jernbane man
havde anlagt i Tydskland gik fra Nürnberg til Fürth. Over
Plauen kom vi til Hof, en ret smuk By, og den første paa

9) Tiger] T først skrevet K 13) forklædt] først skrevet For Klædt 27) ret]
tilføjet over linien 27) og] derefter er overstreget he

Bayrisk Grund. Alt var nu langt billigere, Folk saa særdeles
venlige, Postmesteren trykkede mig i Haanden, ingen prællede.
Vi spiiste Middag Klok 11 og Kl 1, rullede jeg i Coupee
No 1 afsted. I Münchberg tiltalte en ny Reisende, der havde
Plads inde i Diligensen, [mig] paa Dansk, det var en Hamborger,
som havde opholdt sig i Norge og nu af Hr Elias K:
havde hørt hvem jeg var. Vi havde to Damer med. Nu blev
Veien mere og mere bjergig, Fichtelbjergene. Bjerget Das
Oxenkopf var skjult i Taage-Skyer, vi paserede den lille Bæk
Oelschnitz, hvor man, naar den er udtørret, / finder Perler.
Alt, som det blev Aften fik Egnen en mere og mere romantisk
Characteer; her kan i gamle Dage have været ganske uhyggeligt
for de Nürnberger Kjøbmænd, naar Røverridderne her
laae paa Udkik efter dem. Veien gik steilt op og ned og indesluttedes
af Fjeldvægge ved Berneck der saa vidt jeg kunde
skimte laae høist malerisk, et gammelt forfaldet Taarn, laae
som havde det i ældre Tider behersket Indgangen, disse
ujevne Gader, Lysene bevægede sig oppe og nede inden for
de smaae Vinduer, Postkarlens veemodige Blæsen, det var et
Thema af Bellini, Nutidens Veemod og den hensmuldrede
Oldtid, det var et underlig Aftenbillede i min Erindring; her
flyder den hvide og den røde Main. Hils Borgruinerne ved
Rhinen, hvidskede det gamle Taarn til Bølgerne. Veien var
nu mere jevn, til vi kom til »Bindlocher«, et ret anseeligt
Bjerg; nu laae Bayreuth for os (Man udtalte det her i een
Stavelse Bræit.) lyst og venligt. Udenfor Vertshuset hvor vi
stege af var en Vrimmel; Soldater stode med Fakler medens

16) laae] l først skrevet s 18) sig] tilføjet over linien 21) var] v først
skrevet g 25) nu] foran er overstreget nu laae

et Musikchor blæste, alt til Ære for en Oberst her var i Besøg.
Jeg tænkte paa Jean Poul. Man sagde mig her skulde
til næste Aar hans Monument opreises. —

Fredag den 13 Nov. Over Pegnitz og Hilpoltstein kom vi
imorges Klokken 8 her til Nürnberg, med gamle Mure og
Taarne over hver Port; i Voldgraven var Have Anlæg og
Græs, nogle smaae Rendestene løb dernede. Da jeg fik mit
Tøi, manglede min Paraply, en Solskjerm var der i Stedet.
Conducteuren sagde at en Dame som steeg af i Bayreuth
havde taget feil, og nu skrev Postvæsenet strax til Bayreuth,
det vil nu vise sig om / jeg faaer Paraplyen eller ei. Tog ind i
Gjæstgivergaarden »Der Strauss« ligeover for Posthuset;
det synes ikke at være af første Rang; Middagsmaden meget
overflødig. Jeg afleverede Mad: Brochaus's Anbefalings Brev
til Dr Friedrich Campe (Boghandleren) der laante mig, til
Gjennemlæsning en Bog: Eine Woche in Nürnberg, ein
Wegveiser für Fremde von Mainberger 1837. De to Hovedkirker
er St Sebald og Lorenz. 8 Porte fører ind i Byen. De
[runde Taarne] over de fire Hovedporte have Udseende af
en opreist Kanon. Ludwigs Eisenbahn fører til Fürth, den
første Jernbane med Dampvogne i Tydskland. Springvandet
paa Torvet var i gamle Dage malet og forgyldt. 16 Figurer
4 Fod høie omgive de 8 Piller i nederste Afdeling og
forestiller de 7 Churførster, og Gottfried von Bouillon;
Chlodevig von Frankreig und Carl den Grossen; Judas
Maccabæus, Josua og David, Julius Cäsar, Alexander og

4) Hilpoltstein ɔ: Hiltpoltstein 9) en] tilføjet over linien 19) De [runde
Taarne] over] ms. har De over 21) Springvandet] foran er overstreget The
23) nederste] først skrevet nest 24) Gottfried] først skrevet Gottfred 26) Julius]
derefter er overstreget Ch

Hector. Den anden Afdeling forestiller Moses og Profeterne.

Løverdag den 14. Saae Springvandet med disse nævnte
Figurer. Frauenkirke med en prægtig gothisk Fazade riig paa
Figurer og Forsiringer. Et Springvand hvor paa staaer Das
Gänsmänchen, en lille, herlig udarbeidet Figur, en Mand
med en Gaas under hver Arm gjort af Pancraz Lakenwolf.
Saae Hans Sachs Huus, der er nu aldeles intet af det, i Husets
Sted er bygget et nyt, en Gjæstgivergaard der hedder
Hans Sachs og har hans Portrait til Skildt. Gik til Slottet, i
Gaarden staaer en Lind plantet af Keiserinde Kunigunde. Inde
i Slottet med de gamle Malerier, næsten alle med Guldgrund
og Helgener med stive guld Glorier, hang i en Ramme et
stort Papir med følgende Vers af en nu levende Bogbinder
og »Magistratsrath« Schnerr i Nürnberg, det lyder saaledes:
/

»Enge wohnte man sonst, weit war es aber im Herzen,«

Also ertönte uns jüngst Ludwigs begeisterter Spruch,

Draum — ist klein auch die Burg, in der einst
die Kaiser gewohnet —

Fühlt sich gewiss, hier Sein Herz heimisch
im engen Gemach.

Mærkværdigst forekom mig Kakelovnene, alle af Leer og de
fleeste grønne, zirede med de forskjelligste Figurer, hedenske
og kristelige, flere vare forgyldte. — I et lille Værelse hang
Luchas Cranachs Kone, malet af ham, hun var aldeles nøgen,

5) Springvand] derefter er overstreget Da 7) Lakenwolf ɔ: Labenwolf 14) levende]
derefter er overstreget Bo 18) Ludwigs] derefter er overstreget begeisterter

mindre, meget lys, brogede Ruder; Præsten i Choret
saa ogsaa ud som et Billede. Gik til Lorenzkirke, den største,
mange Altre, høi og gothisk, som St Sebalds. Jeg fik da min
Paraply igjen, den kom imorges fra Bayreuth. Reiste Klokken
11½ fra Nürnberg i Coupeen, inde i Vognen var en Italiener,
som kom fra Kjøbenhavn, han kunde kun Fransk og Latin,
syntes en Jesuit. Vi kjørte over Schwabach og Roth. (tæt
uden for Nürnberg saae jeg den nye Donau-Main-Canal,
som skal forene Donau med Rhinen, den er ikke færdig.) I
Rottenborg, en Landsby saae jeg det første Chatolske Alter
ved Veien. Pleinfeld; over Granskovene det befæstede Sandsee
-Slot. Ellingen til Weisenburg, her kom jeg i en anden
Diligense, fik ikke Tid at spise det mindste, maatte drikke
et Glas Øl og spise en Smule tørt Brød. Jeg var ganske ene
med en godmodig stinkende Conducteur; sov meget lidet og
kom over Dietfurt og Monheim til Donauwerth, hvor jeg
passerede Donau; Klok 5½ var jeg:

den 16 November i Augsburg og tog ind i det største Hotel
zum Drey Mohren; jeg drak Caffe og gik derpaa i Seng og
sov til Klokken 9. Besøgte Redacteuren af Algemeine Zeitung
Dr Colb, hvem jeg er anbefalet til af Campe, opsøgte Kunsthandler
Ebner og siden Boghandler Himmer, denne sidste
spadserede om med mig og førte mig hen at see nogle
Daguerreotyp Billeder af en Maler Isenring fra St Gallen, her
var Portrætter, ganske fortræffelige, som saae man dem paa
Staalpladen til at stikkes, selv Øiet var klart og udtryksfuld,
Silketøi var ypperligt gjengivet; her var ogsaa et Forsøg paa

16) Donauwerth ɔ: Donauwörth 17) Donau] først skrevet Donaun 20)
Zeitung] først skrevet Zeytung 21) Colb] først skrevet Kolb

at give Portrætterne Farve, men de saae alle ud, som belyste
med en stærk Ild, de havde en altfor rødlig Belysning. I 5 til
10 Minutter gjorte han et saadant Billede. — / Var i det
prægtige Raadhuus 147 Fod bredt 175 høit. I den underste
Hal staaer en colosal Ørn af Bronze, som Napoleon lod føre
til Paris, men den kom kun til Stratsburg og er nu her igjen.
Bronzebuster af romerske Keisere ere opstilte. I Salen ovenover
ere otte Søiler af rødt Marmor med metal Postamenter
og Capitæler. Ligeover for er den nye Børsbygning, jeg blev
indført her i en Slags Athenæum — Harmonien. Af Springvand:
der Augustusbrunn med de fire Aarstider. Herkules
Brønden og MerkursBrønden. De to første er af den berømte
Vries. Weberhaus inden og uden for med med Malerier,
udenpaa sees Billed af Anton Fugger. I Algemeine Zeitung
staaer i Dag en Afhandling over Violinisten Ernst, hans
Broder, som venter ham i Aften, sad ligeover for mig ved
Tabel d hote. Besøg af Redacteuren Dr Kolb, som jeg forærede
Nur ein Geiger, da han sagde han vilde indrykke min
Biographi i Algemeine Zeitung, bad mig give sig nogle Artikler
og skaffe ham en Corenspondent fra Kjøbenhavn. Han
lovede at sende mig danske Aviser i München. Storm Veir i
Aften.

17 November. Paa Jernbanen fra Augsburg til München,
det gaaer opad 228 Fod, dette og den stærke Storm var det
vel, som gjorte at Farten ikke var meget større end en ret
ypperlig Vognkjørsel; jeg var ene med en Advokat fra
Augsburg. Veien gik over mange Sumpe. Klokken 11 kom
vi til München hvor jeg tog ind i mit gamle Hotel: zum

2) havde en] en først skrevet et 10) Harmonien] tilføjet over linien

Goldne Kreutz, Kjellerup tog imod mig da jeg steeg ud af
Vognen, han boer, med Blunk hos Tracteuren ligeover for.
Kys fik jeg af dem begge. Vi fulgtes ad til Pinakoteket for at
træffe Holst, men forgjæves, hos Restaurateuren saae jeg ham
fra Vinduet, men først Klokken tre traf vi sammen, leiede
da Værelse og kjørte hen at besøge Maleren Stork og siden
Holsteneren Moor. (Marstrand traf jeg ved Middagsbordet).
Om Aftenen i Kneipe med Ross, Vegener, som jeg tidligere
traf, Holbech, & &. Nu sidder jeg i mit Hotel og drikker
Deidesheimer, har endt mit Brev til Eduard og hos Eichthal
hævet 131 Gylden.

18 Novemb: Opsøgt Bärmann, sendt Brev til Eduard; seet
Ludwigsstr. Fløttet ind med Holst hos en Opslager Enke,
hvis Mand slog op med hende, da han døde, hvorfor hun blev
en Opslager Enke. — I Theatret i Gallerie noble seet Hugonoterne,
hvor i Pelegrini gav den gamle Tjener: — Kom
til min Dør og gik en Trappe for lidt op, men min Nøgle
passede, jeg kom i en Gang og bankede paa alle Døre, blev tilsidst
ærg[er]lig, da jeg troede Konen sov og Holst var ude
endnu, gik en halv Time og besluttede tilsidst at maatte overnatte
der, endelig gik jeg ud, da jeg hørte nogen komme, /
de spurgte hvor jeg var kommet ind, jeg viiste dem, at min
Nøgle passede; jeg vidste ikke hvad min Vertinde hedt,
da jeg ei husker Navne. Endelig kom vi da efter at jeg
maatte være gaaet en Trappe for lidt i Veiret; nu fandt
jeg hjem hvor Holst laae og ventede mig, han havde hørt

1) Kjellerup] først skrevet Kellerup 14) hun] først skrevet han
21) nogen komme] ms. har nogen komme;/nogen komme i linieovergang

denne Banken, men ei vidst hvad; — vi sov i Senge uden
Lagen.

19 November. Med Holst og en Herre fra Botzen saae vi
Theaterets Indre; der er i høieste Grad interesant og storartet.
Vi besteeg Taget og saae ud over hele Egnen til de
smukke Bjerge; Holst var glad. Søgte Klentze men fandt
ham ei. Var med Bärmann hos Theater Intendanten og fik
af ham Billet til 3 Uger i Galerie Noble; vi aftalte at han
skulde faae en tydsk Oversættelse af Maurerpigen for at bringe
den paa Münchens Theater. Ravnen havde han ogsaa
Lyst til. Da vi gik mødte vi Mad Dahn, Skuespillerinden som
jeg blev præsenteret for. — Gik om Aftenen i Theatret og saae
Schackspears Viola oder was ihr wollt, som ikke behagede
mig; Intriguen er for zart; Hr. Joost spillede bedst. Til Nabo
fik jeg Sangerinden Mad Mink, som jeg hørte igaar i Hovedrollen,
hun underholdt sig meget med mig; ved Siden af
igjen sad en ung Pige, Datter af min Bekjendte Wespermann,
Skuespilleren, som er død. Gik efter fjerde Act fra Theatret
og hjem. (Saae i Dag Allerheiligen Kirke, der har gylden
Grund med Billeder).

20 November. Gik i Morgenstunden til Hr von Klentze,
der var meget net, lovede at præsentere mig for Ministeren
Schenck. — Fik en smuk Skizze af Kjellerup til min Stambog.
— Det sneer i Dag og regner; saae i Theatret Postillonen i
Longemeau; der sad en Hamborger mellem mig og Thalberg,
saa nær vare vi. Efter Theatret spiistes Fisk i Kneipen.
Da jeg gik for tidlig i Theatret tænkte jeg, at jeg dog paa
Posthuset vilde see om Brev, men var aldeles vis paa at der

13) ihr] derefter er overstreget g 22) Ministeren] derefter er overstreget Klint

intet fandtes, hvor blev jeg ikke da overrasket ved at finde to;
eet fra Faderen et fra Gottlieb; jeg blev ganske bevæget ved
de venlige Ord fra Gusta; jeg havde ingen ret Sands for at
være i Theatret, jeg havde Lyst at skrive til de Kjære. I
Eftermiddag havde Holst og jeg Visit af Blunck og Kjellerup
der røg skrækkelig meget Tobak. Alt er i Søle paa
Gaden.

21 November. Deiligt Solskin og Frost; jeg besøgte Holms,
som boe i »obere Gartenstrase«, spadserede i Slotshaven og
gik hjem for at arbeide, men da jeg kom, var Holst og Vertinden
ude, jeg kunde ei komme ind og maatte gaae og drive;
Vinter er det! Da jeg endelig kom hjem vadskede Vertinden
Gulv i vor[t] / Værelse; ærgerlig drev jeg om. Imod Aften
spadseret alene.

Jeg har seet Rosenhækken skyde nye Grene og sætte
Blomster, see[t] Barnet udvikle sig til en deilig Jomfrue,
men see [en] Stad voxe frem! ja det har jeg med München,
den gamle Deel af Staden staaer, som en kraftig Rosenhæk,
der Aar for [Aar] skyder nye Grene, der altid voxe
større og større; og hver Green er en Gade, hvert Blad et
Palais, Kirker og Monumenter prange i Gaden, alt saa nyt,
saa friskt; jeg er sprunget ud[,] i Dag dufter hvert Blad, hver
Green! Billeder prange paa Muren, som var det Frøe Korn
fra Pompeis Frugter, der af Vinden var baaret hid; under
Alperne, hvor Humlen groer i det høie Bayerland reiser sig
Germaniens Athen! Var i Odeon, en prægtig Søilesal med

5) jeg] derefter er overstreget Selska 5) Blunck og] derefter er overstreget
Kjellere 13) vor[t] hul i papiret 26) Germaniens] G først
skrevet T 26) Athen!] derefter er overstreget ja jeg dine malede Buegange;
Søndag den 22

Loftmalerier. Thalberg gav Consert, jo det var ham, som sad
hos mig i Theatret. Alt var rigtigt og festligt, Kongen, Dronningen,
Kronprindsen, tre Prindsesser og to Prindser foruden
vare der! De underholdt sig i Mellem-Acten meget levende
med Bekjendter i Publicum. Thalberg spiller med en forbausende
Færdighed, han har stor Rolighed, syntes ikke selv
henreven, han var ikke saa original, som Lizt, ingen af dem
har / tiltalt min Følelse; Thalberg gaaer til Forstanden, Lizt
til Phantasien. Der var mig noget fornemt, roligt hos Th, jeg
ei synes om. Entreen kostede kun en Gylden.

Søndag den 22 November. Snee og Regn! blev af Dyrmaler
Holm indført i Kunstforeningen hvor der var nogle
gode og en Deel slette Arbeider. Blev hjemme hele den øvrige
Deel af Dagen og skrev et langt Brev til Faderen Collin,
jeg kom under Skrivningen til at græde. Besøg af Maleren
Stork. Fik fra Dr Kolb i Augsburg en heel Pakke Statstidender
og den norske Constitu[tio]nelle. Om Aftenen paa den
sædvanlige Kneipe Stachus.

Mandag den 23 November. Ækel Tøe-Snee, sendt Brev
bort til Faderen Collin, gaaet i Glyptotheket, herlig er Bacchus,
Medusahovedet. Thorvaldsens Adonis, Busten af Albaneserinden.
Ladet mine Moustacher staae. — Var i stort
Aftenselskab hos den berømte Portræt Maler Stiegier; Konen
havde i forgaars læst »Nur ein Geiger« og strax sendt Bud i
Leiebibliotheket, for at høre om der ikke var mere af samme
Digter, man havde svaret nei, men tilføiet at Digteren selv

5) Publicum] b først skrevet p 8) Thalberg] først skrevet den ene
21) Thorvaldsens] derefter er overstreget Hyrdedreng 23) Portræt] først
skrevet Lan 23) Stiegier ɔ: Stieler

var i Byen, Fru Stiegier var da i et værste Veir løbet til Fru
Storck, der er dansk og forhørt om hun kjendte mig, jeg blev
da indbudet med Philosophen Schelling, den berømte Cornelius
og en heel Mængde udmærkede Kunstnere, som havde
deres Fruer med; her var meget elegant. Cornelius kom mig
meget kjærlig imøde og da jeg siden spurgte ham, om jeg
maatte besøge ham, sagde han jeg beder derom, beder meget!
Kunstnere maa leve sammen. Digtere og Malere; han
præsenterede mig for sin anden Kone, som er en Romerinde;
Datteren ligner ham. En musikalsk Frøken Lang, sang og
spillede. Jeg gik derfra om Natten Klokken 12. De forsøgte
at overtale mig til at blive her Julen over. Fru Stiegier sagde
at, traf hun en fattig Dreng der havde et stort musikalsk
Genie, hun vilde lade det uddanne og naar han, som stor
Kunstner kom og takkede hende, da vilde hun sige gaae til
Danmark og tak Forfatteren til »Nur ein Geiger«. — Min
Skaal blev drukket. Jeg forærede Frøken Lang Hartmanns
Kantate. /

Tirsdag den 24. Var paa Pinakotheket, hvor jeg saae de
gamle tydske Stykker, som Ørsted har i Kobber, St Veronica,
St Christof. Fleer fæle Martyrbilleder. Gjorte Vesit hos
Stiegiers. Fik et Brev fra den kjære collinske Familie; spaseret
i Arcaderne, hvor H havde givet Anvisning. I Morgenstunden
var her Frost i Eftermiddag Snee og Tøe. Holst begynder
allerede og vil lirke for mig til at blive her længer,
men det gaaer ei an. Om Aftenen i Theatret, Die gestrenge
Herren og Balletten, die nebelgehütten Mädchen, slet Dands;

6) om jeg] jeg først skrevet ha. 15) sige] først skrevet sagde 27) nebelgehütten
ɔ: nebelgehüllten

pas de deux fra Phantasiens Ø, var ei til at kjende; det eneste
Originale var den unge Piges Dands medens Bedstemoder
falder i Søvn og i Søvne endnu slaaer paa Tambourinen.
Jeg talte med Vespermanns Enke. Frøs feberagtigt.

Onsdag den 25. H fik en Redingot. — Været at see Thronsalen,
den er hvid, forgyldt, Statuer af Hertuger forgyldte skal
staae mellem Colonnerne. Jeg saae Professor Schnur arbeide
paa et af sine Malerier i den prægtige Sal. Vagtparaden lød
neden under; mødte Vegener; forleden saae jeg den lille Soldin,
som de gjorte saa meget Spil med hjemme i Studenterforeningen.
Spadseret i den østlige Deel af Byen; kjed af at
være her, i Dag er det den 9de Dag.

Torsdag den 26. Kjørt med Holst ud i Au til den nye Au-
Kirke, som endnu mangler 9 brogede Vinduer for at [være
færdig]. Solen skinnede ind gjennem de nye Glas Billeder i
Ruderne, Søilerne ere høie og slanke; vi spadserede hjem.
Besøg af Heinrich Bärmann. Skrev i Fru Stiegiers og Frøken
Langs Stambog. Vesit hos Stiegier og fortalte dem Eventyr
paa Tydsk. Vesit hos Klentze og Intendanten. I Theatret
hvor de gav Bellinis Puritanis, da jeg gik hjem tiltalte en
Herre mig paa Dansk, det var en Løvenskjold fra Norge, han
præsenterede mig for sin Kone. (Leuctenbergs Gallerie var
lukket). Holst ondt i Halsen.

Fredag 27. Stræng Frost, mit Tandkjød itu og ømt. Først
og fremmest maa nedskrives mit Besøg i Dag hos Maleren
Kaulbach. — I det forreste Atellier stod nogle unge Malere,

7) Schnur ɔ: Schnorr von Carolsfeld 12) Dag.] derefter er overstreget Kjørt
13) 26] først skrevet 25 14) [være færdig] ms. har værdig 20) Puritanis ɔ:
I Puritani

styrtede Mure! — I / Forgrunden dræber Ypperstepræsten
sig med sin Familie; til Høiere paa Billedet, drager en Christen
Familie ud af Staden ledsaget af to engle; til venstre
Jerusalem Skomar, som Jødedommets Representant jaget
bort af tre Dæmoner! — Jeg følte ved Skuet deraf, at ogsaa
hos mig rørte sig noget; mit tidligere Digt, som jeg har tænkt
paa: Jerusalem Skomager opfyldte mig igjen! jeg var glad
og riig paa Tanker. — Jeg saae Kaulbach[s] Skizze til hans
berømte Hunnenschlacht, han forklarede mig det! — O hvilken
Phantasie! hvor svæve ikke disse Kjæmpe-Aander! hvor
herlig hæver sig ikke Atila baaret paa Skjoldet gjennem
Luften. Han viiste mig deilige Tegninger til Göthes Faust
og til Reineche Fuchs! — Kaulbach bød mig spise til Middag
med sig, noget jeg dog afslog og vandrede bort glad ved al
den Herlighed jeg havde seet, glad ved den elskværdige
Kunstners venlige Modtagelse. — Jeg har lagt Kort af hos
Cornelius, besøgt Storcks; seet Ludvigs Kirke og Universitetet
udenpaa; lagt Kort igjen hos Intendanten og været
allerførst i Glyptotheket. Her saae jeg en antik Figur »Spes«,
der ligesom Thorvaldsens Figur løfter Kjolen for at skride
fremad; den Idee har han altsaa laant her. Leukothea med
den lille Bacchus paa Armen, kunde godt opstilles i en chatolsk
Kirke, som Madonna med Barnet. — Herligst er den
sovende Satyr, kaldet den barberiniske, den er enten af
Praxiteles eller Scopas, den skal have siret Hatrians Grav
(ST Angelo.) hvor den 537 da Grækerne, under Belizar, forsvarede
sig mod Gotherne ved at nedstyrte Statuer, [. . . . . .]
I Götter-Sal Venus Fødsel af Schwantaler. Neptuns Rige. Cornelius

5) Jeg] ms. har »Jeg 27) [. . . . . .] resten af sætningen mangler

med Hjælp af Zimmermann und Schlotthauer. Olympen,
Cornelius med / Zimmermann og Schlotthauer. Die
Nacht af Cornelius. Underverdnen af de nævnte tre. Den
trojanske Sal. Paris Dom og Menelaos og Helenes Bryllup
malet af Zimmermann og Schlotthauer. — Achilleus Vrede.
Kampen om Patrokles Liig. — Trojas Ødelæggelse malet af
Cornelius med Hjælp af Zimmermann og Schlotthauer. —
Saal der Neurn. Paris af Canova. Sandalbindersken af Schadov.
Paris af Canova, Vittoria Caldoni af Schadow. Napoleons
Buste af Spalla. Venus af Canova. Adonis af Thorvaldsen.
— Holst syg; jeg var paa Apotheket og hentede Kameelthee
han fik min Seng, jeg pudslede om ham. — I
Theatret et nyt Stykke: Helene oder die Körbe, det gik første
Gang og blev udhysset; Besøg her hjemme af Stiegier. —

28de November. I Nat byttet Seng med H; sovet slet; kjed
af at blive her; — Ingenting at see! Det er nu afgjort at Holst
bliver her. Blunck kommer med det Vrøvl, at han ikke troede
det var mit Alvor at reise; stor Scene, mellem H og mig! han
synes at være bedrøvet der over. Jeg reiser nu til Rom alene
paa Onsdag, vil Gud! — Jeg har nu prøvet de 8 magre Pharaos
Køer, Italien giv mig de fede!

29 November — Besøgt Dyck og seet hans Jordens Deling.
Gud sidder paa Regnbuen. Digter og Componist paa hans
høiere Haand; Maler og Bildhugger paa hans Venstre. Kongen
og Abeden paa hver Side af en Bro midt under, og nederst
Junkeren paa Jagt. Igaar gik jeg forbi en Boghandler og

13) et] derefter er overstreget S 17) med det] derefter er overstreget Vrøvl
24) Bildhugger] først skrevet Bildhukker 25) nederst] derefter er overstreget
ju

saae der mellem Clasische Bibliothek des Auslandes min Improvisator,
jeg spurgte hvad den kostede. 30 x! — man gav
mig et Exemplar; men det er kun første Deel sagde jeg; jo
det er det Hele! sagde Boghandleren. Nei, svarede jeg, det
er kun første Deel. Men jeg har læst den igaar! sagde Boghandleren.
»Forekom det Dem da ikke, som om den endte
lidt afbrudt! spurgte jeg! — jo vist, som de nyere franske
Romaner, det ender pikant! — Ja men det er dog kun første
Deel! sagde jeg. Men jeg siger Dem jeg har læst den!«
sagde han, »men jeg har skrevet den!« svarede jeg, og nu
blev han Elskværdigheden og Forundringen selv. Besøgt i
Dag Schelling der tog smukt venligt mod mig og lovede til
imorgen at skrive i min Stambog. I Theatret Guido und Ginevra;
efter at hun har arbeidet sig op gjennem Gravhvælvingen
og hun var sluppet ud af Kirken, blev hun (Mad
Mink) fremkaldt / og maatte ned i Hvælvingen igjen for at
takke; Samme Aften sagt Farvel til Holms.

Mandag 30 Nov. Løst Pas, faaet det viseret hos den østeriske
Gesant; hævet 300 Frank hos Eichthal og sat mine løse
Penge om i Guld; har nu 23 Napoleonsd: og en Deel Sølv
Penge. Var med Maleren Mohr i Swantalers Atellier, saa
flere Statuer af Hermans Slaget, bestemt for Frontespicen
til Valhalla, der i, Herman, en døende Romer, en Seerinde.
Mozarts Colosale Statue bestemt for Salsburg. — Hertugen af
Darmstads meget colosale Statue. — nogle Dandserinder.
Hertugerne, der skal opstilles i Münchens Thronsal. — Mains og
Donaus Monumentet, Mains som en Flod Gud ɔ: der Main

1) der] derefter er overstreget ch 25) Darmstads] først skrevet Vürtenbergs
26) Hertugerne] først skrevet Der l

og Donau ɔ: die Donau en Flod Nymphe bestemt til at reises
ved Main-Donau Canal. De enkelte Figurer af Kunstnere,
der ere opreiste i Pinakotheket. Nogle Gravmonumenter.
Kongen af Bayeren som Prinds og Konge i Statuer. Fik Brev
og Indbydelse fra Fru Stiegier; Indbydelse fra den norske
Løvenskjold. Lacchners Buste. En morsom Historie er Eremitten
af Hauting, General og Baron, en Sonderling der eier
Hauting og Godser i Rhinprovindsen, har sagt i Avisen at
han er 70 men han er i Kraft 25, vil have Kone paa under
20, hun skal altid gaae i Fløiel og Silke og have 30 000 Gylden
strax, som hans Kone. Mohrs Pige kom tilfældig til ham
med en Regning fra Faderen, hun synes nu han er ret kjøn!
— nu bliver nok Partiet til Julen.

Tirsdag 1 December. Passet viseret hos den pavelige og
hos sardiniske. Afskeds Vesitter hos Storcks, Mohrs, Stielers.
Med Deyk hos Lacchner der havde faaet at høre jeg var i
München og nu ønskede at gjøre mit Bekjendskab, han talte
med Interesse om Weyse. Hos Intendanten og Cornelius.
Regnen skyllede ned den hele Dag. — I Theatret see[t] »Das
Kasernen Zimmer« og det gamle Syngestykke: Der Dorfbarbier;
sagde der Farvel til Mad Wespermann. Nikkede
venligt til Thalberg og tog i Kneipen venlig Afsked fra alle
Tydskerne.

Onsdag den 2 December. Farvel til Blunck og Marstrand,
som begge lovede mig med Holst Tegninger til min Stambog.
Saae hos Blunck hans Menneske Aldere, der ved et Kors
dele i fire Malerier, det Hele er sindrigt. Var hos Cornelius,

8) Hautingɔ: Hautingsheim 9) men han] derefter er overstreget kan g) er
i] er først skrevet k 16) Deyk ɔ: Dyck 20) Zimmer] Z først skrevet S

der tog høist kjærligt mod mig og gav mig til Minde en Radering.
/ Spiiste Frokost med Holst; tog Droske og kjørte til
Posthuset, men glemte hjemme min Reisebog og min Sæbe;
jeg stødte paa Fjakren mit Øie meget slemt mod den skarpe
Kant af Fjakkerdøren, det blev kulsort og svulnede; jeg maatte
staae ved Fontainen og bade det, løb derpaa i min hele Reisehabit
gjennem et Par Gader til en Barbeer, der saae løseligt
paa det. Siden kom Holst, Vegener og . . . . . . . ., for at sige
mig farvel! jeg fik Plads hos Conducteuren, en danned, elskværdig
Mand, der var hjemme i meget. Han viiste mig et
Lyststed som Kongens Broder havde bygget for sin Concubine,
som havde været Skuespillerinde, hun blev adlet og viet
til hans høiere Haand, men da hun i den sidste Tid blev for
feed, tog hun noget ind derimod, hvoraf hun blev ganske
blaae, lidt efter lidt og døde tilsidst. I Skoven var reist et Kapel,
der laae hun jordet; (det var tæt ved »Würmsee«, en
smuk Søe, hvor Münchnerne have Lyststeder.)

Torsdag den 3 December. Over Partenkirk. I Vognen var
en Russer Zimmermann med Secretair og en gammel Professor
Becker fra Leipsig, der hos Brocchauss havde hørt at
jeg var paa Reise. Ved hver Station maatte jeg ud og faae
koldt Vand til at bade mit Øie med, der brændte og saae
fælt ud. — I Seefeld fik vi østerisk Diligense; vort Tøi blev
ellers slet ikke seet efter paa Grændsen. Sneen begyndte ved
Bjergene og tog af ved Seefeld; her var saa svimlende steilt
at jeg steeg ud af Vognen og løb foran; og fra Inflodens
Leie, der syntes et sort Dyb, dampede store Skyer, Sneen laae

11) som] først skrevet hvor 20) Leipsig] først skrevet Dresden 25) ved]
først skrevet med

paa Gran og Fyr og de nøgne Bjergtoppe, kun med Snee
tittede frem i Skytaagen. Dalen neden for saae med sine afdeelte
Partier ud som Bede i en Kjøkkenhave, der laae to
Ruiner; jeg sang og jublede. Men hvor Alt var melankolsk
dødt. — Efter Seefeld passerede vi Martinswand og kom
Klokken henimod fire til Inspruck hvor jeg nu skriver dette
og bader mit Øie i Der Sonne, et stort Hotel.

Fredag den 4 December. Da jeg imorges kom ud paa Altanen
til Gaarden, troede jeg tæt for mig at see solbelyste
Skyer, men det var de sneedækkede Bjergtoppe der lyste tæt
ved. Det var et deiligt Skue. — / Spadserede til Hofkirken med
Professor Becker. Hoffers MarmorMonument af Professor
Schaller blev afsløret Dagen efter jeg var her sidst, nu saae
jeg det heelt; Basrelieffet paa Fodstykket er herligt udarbeidet,
langs Kirkegangen staae de tydske Keisere og Keiserinder
af Bronze, de synes at være støbte paa eengang. Kirken
selv er ikke videre anseelig eller smuk. Vi stode paa Inbroen
og saae ud over den herlige Flod, nogle Bønder drev paa
Bjælker under den og hilsede os! — Saae Triumphbuen, af
Basrelief Portrætterne var ingen mig bekjendte uden Maria
Theresia. Saae udenfra das gold[n]e Haus. Sendt Brev til
Vieweg i Braunsschveig! Sendt Brev hen i Kloster-Kasernen
til Bretterville fra hans Broder i Kjøbenhavn. Trykken i Mellemgulvet.
— Besøg af Brettevilles Broder, der er Cadet. Klokken
5 kjørte jeg med Professor Becker ud af Inspruck; det
gik strax op af Bjerget Aftenen var saa maaneklar, Luften

2) afdeelte] af først skrevet me 5) passerede] først skrevet passede 18) herlige]
læsningen usikker 20) mig] tilføjet over linien 22) Braunschveig] først skrevet
Braus 24) er] først skrevet v

saa reen. Bjergene med Snee saae ud, som en skinnende sølv
Sky; vi kjørte ved de dybe Afgrunde, der i Maanlyset saa
dybere ud end de vare! stundom saae man en klar funklende
Stjerne lige ved Bjergtinden, den saae da ganske ud, som et
Fyr deroppe. Nu ligger maaskee Hyrdens Dreng dernede i
Hytten, hører Posthornet og seer Vognen paa Bjergkanten,
som han seer en Flue krybe hen af Siden paa Bjælken. Han
titter gjennem Vinduet, der udenfra næsten er skjult af Maisfrugter,
der som et Teppe hænge ned af Muren og kun har
aabnet for Vinduet et lidet Rum. Madonna er malet eens paa
alle Husene, selv Farven i Klæderne, Stillingen. Hvilken
Stilhed her i Bjergene, kun en Bæks Brusen[,] vi rullede tæt
ved det svimlende Dyb, gjennem Schönberg til Steinach hvor
vi spiiste Fredagskost, Æggesuppe, Æg, Forreller og Kage.
Her fik vi noget Halm ind i Vognen, jeg havde to Frakker
og Kappe, dog syntes jeg mig sommerklædt. Det var stille,
men Karreetvinduerne frøs dog aldeles til; Snee laae her
kun lidet af, Kl 12 kom vi til det høieste Punkt Brenner. Jeg
læste min Bøn til Gud og bad ham om Sandhed, gode Ideer
og Lykke! /

Løverdag den 5 December. Veien gik nu uden store Dybder
ned ad, jeg sov slet ikke denne Nat, for at see mig om;
Professoren kjeder mig nu med sin Snakkesalighed; alle Mennesker
fortæller han om hvor mange Mile (fra Leipsig) han
alt har reist, hvor mange 100 han endnu skal gjøre, (til Sicilien)
saa er der saadan en fimset Skolelugt ved ham eller
ved hans Pels; Tænderne ere skidne og saa suger han Brystsukker;
han har Pølse med fra Leipsig, altsaa de 101 Miil

1) Bjergene] B først skrevet L

som han gnaver paa. Han vil endelig have mig med til Parma,
thi hans Reises Maal er især at studere Corregio og i
Parma og Dresden er de berømteste Ting af denne Mester;
han har et uhyre Kort med, som han altid studerer og siger
galt; mit lille giver altid den rigtige Beskeed, som Kudsken
afgjører. Langs den brusende Flod kjørte vi, de urgamle
Fjelde ere saa forunderligt smuldrede og sønderbrudte, de
syntes mig først at være fulde af Runer og Hjeroglypher, men
som jeg mere betragtede dem, syntes de mig som store Vægge
med Gravmonumenter, uddøde Slægters Gravmonument,
men skrevet af Regn og Storm halv udslettede af Tiden i
Aartusinder. Det var som havde hvert Menneske paa Jorden,
selv det dødfødte Barn, den usleste Tigger sit Monument, og
alle Slægter kende det; er Fjeldenes Sider Fyldte, da smulre
de i Aartusinder og nye Billeder for de Efterfølgende vise sig
der; underligt kastede mellem hinanden stode de sære Tavler
der. Her en Jæger, der skjød grønt ud i Fjeldriften og vaiede,
som hans Fjerbusk har vaiet, her en harniskklædt Ridder[,]
der misgestaltede Dverge med Pibekraver; og Floden brusede
fort sin Dødninge Vise om hvor hurtig det jordiske randt hen.
Jeg tænkte paa min Jerusalem Skomager, han kan have disse
Ideer. / Over Brixen kom vi henimod Kl 12 til Botzen; enkelte
Løvtræer have endnu Blade. Jeg tog ind »zum Mondschein
«; i Theatret her er i Aften italiensk Opera: Luzia di
Lammermoor. Spadserede hen paa Campo santo, der vare
mange nye Grave siden jeg sidst var her, Tiden syntes mig

8) syntes] først skrevet synes 10) Gravmonumenter] Grav først skrevet Mon
12) som] derefter er overstreget kunde jeg der 14) det] først skrevet den 14) da]
derefter er overstreget styrte 15) for] derefter er overstreget ko 17) Jæger] foran
er overstreget Valde 17) der] foran er overstreget det

saa kort; en Munk gik ned af den snevre Gade, hvide Oxer
trak Bondens Vogn. Fra mit Vindue i Aften seer jeg høie
Bjerge tæt op til Gaden.

Søndag den 6te . Sendt Brev til Holst. Reist fra Botzen
Klokken 12 Middag i en Bivogn med to Italienere og en
tydsk Officeer fra Mähren der skal til Mantua; min Professor
tog alt imorges Kl 6 afsted med Stellwagen til Trient. Høie
nøgne Bjerge rund om. Vi kom gjennem Prauss langs Floden
Etsch; Conducteuren viiste os et stort, beboet Huus, hvis
Væg var ganske ihul skudt af Kugler, enkelte Kanonkugler
sad der endnu; her havde Sveitserne i Hofers Tid forsvaret
sig mod Franskmændene. Vi saae flere Huse saaledes skudte.
I Neumarkt, tænkte jeg paa Comedien Smeden i Neumarkt.
I Saluri taltes italiensk, her fik vi Damer i Vognen. I Nevis
var det aldeles italiensk, men jeg kunde dog ikke føle mig
i Italien før jeg var ude af Bjergene, det er jo her ogsaa endnu
det italienske Tyrol. I Trient, drak jeg Punsch og hjalp en
Tydsker med italiensk. I Roveredo skulde vi spise men Conducteuren
havde sovet og vi fik der ingen Mad, derimod to
Stationer derfra Ala, det første Sted inde i Italien fik vi ussel
Viin, blev snydt, det var da Indtrædelsen. Omtrent 1 ȋ
for et Glas Viin, for vi havde drukket det, før vi spurgte om
det. I Trient fik jeg da Professoren i Vognen igjen; fandt
Natten i Italien kold.

Mandag den 7de . Kom jeg til Verona om Morgenen Klokken
5, steeg af i Hotellet della posta, hvor jeg fik et iiskoldt
Værelse, Professoren maatte jeg lade blive hos mig, selv gik

14) Saluri ɔ: Salurn 23) fandt] foran er overstreget der 27) jeg] j først
ikrevet l

jeg i Seng, den var kold og klam, jeg sov lidt og stod op og
frøs, følte mig uhyggelig der. Mit Pas havde jeg om Aftenen
maattet give af ved Porten til en Karl, man havde intet Bevis
givet mig, / jeg var meget ængstelig over at miste det. Saae
Kirkegaarden med Scaligemes Monumenter, Vaabenet er en
Stige med en Ørn paa. Saae flere Kirker, med smukke Malerier,
især en Altertavle af Poul Veronese med ST Georgius
som pines, var oppe paa Castellet og saae hele Byen. Alt var
Foraars grønt, Salaten som Slyngplanterne. Solen brændte
varm. Gik til Amphitheatret, der er restaureret, Logerne
staae for Senatet, man seer fra den øverste Bænkerække ud
over Verona. — Kjørte Klokken 1 med en Veturin for 6
Swansiger til Mantua, vi bedede meget længe i Villa franca,
en lille, men smuk By, Udsigten til Bjergene, for Enden af
Gaden, tog sig godt ud. Klokken blev 6½ før vi naaede
Mantua, hvor jeg i Porten fik et Beviis for mit Pas; der var
en smuk Søe ved Porten, Skuet af den gjorte mig glad, første
Gang i Italien, jeg rullede over en uhyre lang, men lukket
Bro ind i Mantua; vi kom der forbi en privat Have med
Vergils colosale Statue og med Mange Buster paa Søilerne
mellem Gitteret. Jeg tog ind i Scudo di francia, fik Ild i Kaminen
og fandt det hyggelig og godt; min Seng er saa bred,
som lang; endte mit Brev til Louise og sov godt.

Tirsdag den 8de . Veturin Vrøvl; bestemt mig til at tage
med den toskanske Coureer, betalte min Plads 40 Zwanziger;
sendt Brev til Gotlieb Collin. Mit Pas er ikke kommet
endnu paa Poletiet, jeg løb selv den lange Vei ud af Porten,
Vagten sagde det alt Klokken 9 i Dag var der; urolig og

2) uhyggelig] først skrevet og 26) sendt] først skrevet gik

ængstelig herover; gik igjen paa Politiet, de sagde nei, og
bad mig møde Kl. 1; jeg er meget urolig. Seet en prægtig
Kirke, med Loft Malerier, Domkirken var mindre smuk end
høi. Var paa Virgils Plads, hvor det nye Theater, en Rotonde,
staaer, her kjører om Sommeren den fornemme Verden
omkring, det er deres Corso. — Endelig har jeg mit Pas!
— Min Regning var ublu, 15 Zwanziger for een Nat og Dag,
Leietjener fik een, og i Alt 18 Zwanziger har den Dag i Mantua
kostet mig; jeg blev endmere forstemt herover; Alt Klokken
6 tog jeg paa Posthuset, men først Klokken 8 skulde
Cureren afsted med hvem jeg er indskrevet til Bologna. Jeg
gik da og drev, det var Maria Undfangelses Fest, / Folk
strømmede ud af Kirken; tæt ved paa Torvet var et Marionet
-Theater, som Folk flokkede sig om, et Slags Mester Jakel.
Jeg spadserede i Buegangene og følte mig ret fremmet og,
som det var mig et Folk der ikke kjendte mig eller brød sig
om mig, jeg gik ind i Caffe Militari, den tydske Caffe og
læste i en gammel Algemein Zeitung; der kom en dvergagtig
Mand ind med sin unge Kone og en Karl, der spillede;
Dvergen sang en meget smuk Bas og med en dannet Stemme,
saa alle bleve opmærksom og lyttede; han ligner maaskee min
Polich[in]ello i Skjæbne. Den unge Kone har maaskee, naar
man vil være overspændt forelsket sig i hans Stemme, hun
veed der klinger et ædelt Malm i ham, men det Yddre, er
usselt. Jeg tænkte under disse Buegange, hvorledes romerske
og græske Digtere havde gaaet [i] Vrimlen med Tanken om
deres Værk. — Postremisen var i en ophævet Kirke; Vognene

2) jeg] j først skrevet n 3) smuk] ms. har smukke 14) et Slags] et først
skrevet en 27) Postremisen] P først skrevet K

holdt under den store Kuppel, Locum var der hvor Alteret
havde staaet, det stødte min Følelse. Kl 8½ kjørte vi afsted,
der var en tydsk Pasageer, sagde man og det var Professoren
Beckker igjen; han havde havt alt billigere, end jeg; uagtet
jeg før var glad ved at være ham qvit, saae jeg ham nu i min
Eensomhed med et mildere Sind. Vi kjørte afsted og fik to
Gendarmer til Eskorte.

Onsdag den 9 December. I den maaneklare Nat gik vi med
Vogn og Heste paa en stor Færge over Po-Floden; der var
et Træ Tælt paa Færgen og her ind[e] var tændt en stor Ild,
som vi satte os om, mens Strømmen ved sin egen Kraft drev
os over. I Morgenstunden passerede vi gjennem Modena,
hvor vi drak Kaffe. Der var aldeles dødt og øde paa Gaderne,
der havde lange Søilegange. Hvert Øieblik skulde passet sees.
Solen stod op. Egnen er riig og frugtbar, flere Løvtræer stode
endnu med Løv. Apeninerne viste sig og vi naaede Klokken
10 om Formiddagen Boulogna, hvor vi tog ind i et stort lyst
Hotel Pension dei suizzeri; jeg boer paa No 21. Sendt Fru
Tuteins to Breve bort til Madame Marietta Righi née Gaudenzi
i Faenza og til Hr Lorenzo Gaudenzi i Forli, lagt et Vesit
Kort indeni til Mariette. Jeg gad gjerne have seet hende. /
Spiist særdeles godt ved Table d'hotte; (koster 5 Paolo), nu
er jeg paa mit Værelse, de har fyret saaledes i den lille Jernkakelovn
at den er aldeles glorød, jeg faaer Dyne over mig
i Nat, jeg har Teppe paa Gulvet, luunt og godt i Aften vil jeg
godte mig paa nordisk Viis. —

Torsdag den 10 December. Spadseret omkring i Byen,

3) Pasageer] først skrevet Pagaseer 12) I] først skrevet H 19) til] tilføjet over
linien

arangeret Afreisen med Professor Becker og to Engelændere,
den ene hedte Eaton. Klokken 11½ skulde vi have været afsted,
men først Kl 12 kom B, slæbende fra Galleriet, hans
Tøi var pakket paa Vognen, han blev ærgerlig og det maatte
af igjen, min Regning var 2 Scudi og 5 Paoli for 24 Timer.
Vi kjørte da, hele Egnen havde et smukt Efteraars Udseende;
Bladene vare endnu paa Træerne; den Kulde, vi følte i Boulogna
selv var her borte; det gik nu op af Bjergene. Jeg gik
et langt Stykke, denne Blaahed der synes at komme ud fra
Bjerget selv, dets Duft for Øiet, der skjuler og synes dog at
give det Klarhed og nu hvilken Stilhed, en nordisk Melankoli
var det ikke, men en sovende; kun Bækken dybt nede summede.
Over Pjanore kom vi [til] Lojano hvor vi gjort[e] holdt
for Natten. Dygtig Ild i Caminen, mange Indskrifter og Tegninger
paa Muren. Professoren jamrede over Sengen, som
dog ikke var slet, vi kom af sted næste Morg[en] 5½.

Fredag den 10 [ɔ: 11] December. Ved Pjetra mala saae
jeg Røgen af Vulcanen her; jeg øine[d]e Adriaterhavet. De
sneedækte Bjergtoppe saae ud i Morgenrøden, som om de
vare gloende. Ved Montecarelli fik Alt en mildere Characteer.
Engelænderne fortalte om deres Ophold i et usselt Vertshuus
i Piemont, hvor de vare blev[n]e opholdte ved Flodens Oversvømmelse,
det var Lyn og Torden. Vi spiiste til Middag ala
Macchere, hvor der var deilig Cy[p]resser. Klokken 7 kom vi
til Florents og tog ind i Hotel d'europe; jeg fik for 3 Paoli et
Værelse med Kakkelovn, siden kom Professoren og vilde

2) hedte] derefter er overstreget Aeto 11) det] først skrevet denn 18)
øine[d]e ms. har øinene 22) blev[n]e] ms. har bleve i linieudgang

bytte, da mit var bedre end hans, han sendte et Bud derom,
og da jeg sagde nei, blev han lynende gal. Jeg er kjed af den
gamle Karl. Drak Viin spiiste Parmersan og Druer og gik saa
i en god Seng. /

Løverdagen den 12 December. Kom først ind i Baptisteriet,
gik derpaa op i Billedgalleriet; den medicæiske Venus
stod der levende, som sidst, hendes Skjønhed var mig ikke
mindre end før, jeg saae de titianske jordiske Skjønheder, jeg
saae Leonardos Medusa, Joseph og Locas af Leidens blodige
Christus. Angielo Bronzino (Florentiner) har malet Christus
som stiger ned i Underverdenen. Det er ikke de Piinte man
seer om ham, nei de er kun Hedninger; herligt er udtrykt de
Uskyldiges Vished om at de skal til Himmelen, Børnenes
Vished, to omfavne alt smilende hinanden; en anden rækker
Haanden til een, nedenfor og peger paa sig selv som om han
sagde: jeg skal i Himlen. De Bønfaldendes Udtryk, det Uvisse,
det Haabende hos Enkelte, er ypperligt givet. — Jeg fik ved
at see Barnemordet i Betlehem, den Idee, i min Ahasverus,
at lade en Moder hade Christus fordi hendes Barn, da Herodes
forfulgte Børnene for Messias Skyld, hendes var blevet
dræbt. — Saae paa Rubens hørhaarede Qvinder. Gik til Hertugens
Palai, saa Madonna del segiola, Nedtageisen af Korset,
Guidos Cleopatra, herlige Billeder af Andrea del Sarto og
Perugino. Søgte forgjæves efter Philoppo Berti; gik i Domkirken,
der syntes tom og ufuldført, gik i ST Croce, I Gangen
til Høiere, Mickel Angelo, Dante, Alfieri, Machiavelli, til

12) herligt] først skrevet herlie 13) Børnenes] foran er overstreget man
seer 16) skal] derefter er overstreget med til 16) i] tilføjet mellem de overstregede
ord med til

Venstre Gallilæi, jeg knælede ved Gallilæi Grav, som den der
havde lidt meest Martyrdom paa Jorden. En rød Stige er
hans Vaaben, mig forekom den et Billede paa Kunsten, af en
gloende Stige gaaer vor Vei opad, men til en Himmel. Jeg
følte reen Andagt og bad Gud gjøre mig lykkelig. Drev om
i de snevre Gader og følte mig ikke vel; spiiste og drak
Punsch, saa paa Aftenen Himlen fra Broen over Arno og
vandrede hjem hvor jeg har fyret i Kakkelovnen, Druer og
Aliatico staaer paa Bordet, mens jeg skriver dette. Alt er
afgjort med Veturin til Mandag, til Rom over Perugia 50
Frank og 5 i Drikkepenge. /

Søndag den 13 December. Spadseret hen i Hertugens
Have, Aleer med Laurbær, de første Palmer og Cacter i frie
Jord, et stort Rosenflor; jeg kjendte det Sted jeg her sidst
tegnede af; her var saa smukt jeg skrev følgende

Ind drik nu denne Luft, saa let og pur

Ind drik mit Øie denne Guds Natur!

Min Tanke synger høit et Hossianne

See hvilke Linier Bjergene dog danne

En Skov af Olietræer, Cypresser høie,

For dig min Skaber mine Knæ jeg bøie;

Et Flor af Roser voxe ved min Side

Kun Du og de skal om min Andagt vide!

Sendt Brev til Jette Hanck. Gik i Domkirken, der er stor og
tom, opsøgte St Anunziata, og St Lorenzo, gik i (Marinovella?)
Paa Gaden blev jeg tiltalt af en Dansk, det var Bjerring

3) af] foran er overstreget den er for 4) Vei] derefter er overstreget til
8) Druer] D først skrevet V 17) Natur!] derefter er overstreget i ny linie
See hvilke Linier Bjergene dog danne 23) skal] først skrevet her
26) Marinovella ɔ: St. Maria Novella

der er Huuslærer for Grev Moltkes, jeg fulgte med ham
hjem. Moltke var meget venlig, har siden opad Dagen gjort
mig en Vesit. Bjerring og jeg traf i en Caffe, Løfler, der ikke
er kommet længer end her til. Paa Gaden traf jeg Professor
Becker, som kom mig venlig imøde, jeg førte ham i Kirken
St Croce. Sendte Brev til Kückler i Rom om at skaffe mig
Logie. Imorges drømte jeg, at jeg var kommet til Rom hvor
jeg traf Faderen Collin, Gottlieb og alle Børnene, man fortalte
mig at mit Stykke Maurerpigen var udpebet, det var
kun gaaet een Gang; efter Pibning var klappet saa stærkt,
at en Diplomat havde sagt, skulde det understreges vilde det
blive en Streg der gik langt ud paa Kongens Nytorv. Iaften
vilde jeg have været i Opera og hørt Riccis Le Prigonieri
d'Edimburgo, men da ingen Udmærkede sang og jeg var træt,
drev jeg Aftenen hen i Caffeen hvor der var mange Damer og
en smuk Tyrk. / hvor jeg dog bliver snydt! nu 9 Paul for Værelse,
der neppe er 5 værd! Regningen var 22 Paul for tre Dage.

Mandag den 14. Skrækkeligt Vrøvl med Drikkepenge, den
ene kom efter den anden. Først Kl 8 kom Veturinen ud af
Porten. Indeni, en ung Præst, en Mand og Frue fra Rom,
en ældre Engelænder. I Coupeen med mig kom en ung engelsk
Præst, der bad og læste idelig i sin Bønnebog, han
kunde fransk (Gud, som strøede Aske paa Olietræerne[s]
grønne Hoveder, som en Ydmygbedende rækker det sin
Frugt). Paa Husenes Muur malet Vindue paa Klem to Fruentimmer
byde hinanden Snuus, en Kat i Vinduet. Et eensomt
Vertshuus paa Veien, sammen med Engelænderen.

13) Le Prigonieri d'Edimburgo ɔ: La prigione d'Edinburgo 19) ud] ms.
har ude

Tirsdag den 15. Gjennem Aresso. I Castellione var svine
Market; Pigerne reed paa Mulesler med colosale græsgrønne
Paraplyer. Kongen af Sardiniens Staldmester, en Ven af
Engelænderen trakterede med Kalkun. Hele Veien gjennem
Olieskove. De syntes halvrevne fra Jorden og svingede i Stormen
men holdt sig fast ved hundrede Rødder. Ved Lago del
Perugia Pavens Dogane. Det blev mørk Veien usikker, maatte
gaae bag efter og passe paa. Vi kom til Røverhullet Pasignano,
som jeg har beskrevet i Lykkens Kalosker, vi fik kogte
Hundesteiler og stegte, ædikesuur hvid Viin. Præsten havde
fastet nu tog han to Æggekager og Kaffe. —

Onsdag 16. Da vi skulde bort, gled jeg ned af den høie
Steentrappe, jeg har traadt i noget, rimeligviis Børneværk,
thi Voxne var vist nok gaaet ned i selve Haugen; jeg stødte
mit Sæde, men tænkte paa det comiske heri og fik Idee til en
komisk Roman om Italien give det drollige i dette Land.
Regnveir. Kl 10 kom vi til Perugia, saae Raadhuset og Domkirken,
dens Loft er med Helgener eller Profeter. I Vertshuset
her med alle de kongelige Vaaben spiiste jeg ogsaa forrige
Gang. — Her forlod den engelske Præst os. — Vi kom
i mørk Aften til Foligno efter først ved Assisi at have seet
Kirken del Angely, paa ny opbygt efter 1831 at være styrtet
sammen. Her var Malerie af Overbek paa det tilbageblevne
Kapel midt i. Mange Munke, mange Tiggere og sorte Sviin.
I Foligno er godt.

Torsdag den 17 December. Afsted Klokken fem. — / Hver
By synes en Sphinx paa Bjerget, den spørger: Veed du hvad

1) Castellione ɔ: Castiglion Fiorentino 4) trakterede] ferst skrevet traktede
8) Pasignano ɔ: Passignano sul Trasimeno

der har levet og rørt sig i mig? Øverst kneiser øverst. — En
Tiggerkone knælede for os og kyssede Jorden. — Engelænderindens
Tegning paa Rhinen var rigtignok ikke til at kjende
igjen, men hun vidste, at det var det, og jeg vidste at det var
det, det var altid to Øienvidner. — En Engelænder ved Terni,
vilde der see Vandfaldet, i den mørke Aften, med Lygte. —
Udenfor Spoleto kom en Karre med Røvere og en Røverkjælling,
ledsaget af Soldater. I Alberget kjendte jeg paa
Væggen Tiggeren, som rækker Hatten ud. (Del Angeli,
Foligno) — Engelænderen vilde ind i den snevre Coupé hos
mig for at see, sad næsten paa mit Skjød, lukkede Øinene og
bad mig kalde paa sig naar der kom noget kjønt, jeg kaldte,
men han lukkede strax Øinene igen, han har en vis uskyldig
Uforskammenhed, Alle vil han have Hjælp af. Ved Bordet
skreeg han cativo albergo, io pagato tre paoli. Over Monte
somma, der var meget Krat, enkelte Løvtræer stode ganske
grønne, tit de enkelte Grene med Eviggrønt. Piger gik med
Vognen og faldbød Frugt. En Mølle i Bjergkløften. Kom
henimod Kl 5 her til Terni. Skylregn, der var strax mørkt,
vi kommer da ikke ud til Vandfaldet. Et stort Albergo.

Fredag den 18. Klokken fire fra Terni, høit paa Bjerget
kom vi gjennem Rocca, en sand Svalerede, Floden Nera løb
nedenfor. (Ved Perugia kom vi alt over Tiberen) Hyrderne
tudede i Konkyllier fra Bjergveien, i den mørke Morgen. Alt
er nu grønt, men Regnen skyller ned, jeg har Hovedpine, og
er i det skidne Otricoli, hvor Dinesen og jeg sidst spiiste i
Stalden. Engelænderens Uforskammenhed, spurgte Fruen,
om det var hendes naturlige Søn? & — Vi kom nu forbi Monte

1) Øverst] fejlskrevet for Borgen el. lign. 26) Otricoli] O vistnok først skrevet Se

Soracte, som Veturinen kaldte Monte soraste til Civitta
Castellane, hvor vi i Albergo Croce di Malta, før et Fransiskaner
Kloster fik slette Værelser, jeg fik et med Engelænderen
og et tæt ved, som ei kunde lukkes med en røveragtig
Karl og en Præst; jeg vilde ikke være der og bar, med Hr
Contessa og vor Præst min Madrasse ind i vor Præsts Værelse;
Veien til Nepi er saa usikker at vi ikke turde der hen
i Aften og vi maatte leie Soldater til imorgen for at føres
sikker til Nepi i Dagningen.

Løverdag den 19 December. Med Eskorte kom vi til Nepi,
hele Morgenen forstemt over Engelænderen, vi kom til La
Storta, hvor han var saa uforskammet mod det øvrige Selskab,
at det kom til Klammeri, det satte mig i Humeur. I
Regn og Taage troede jeg at skimte St Peder. Klokken 3½
kom vi til Rom, efter Doganen kjørte jeg til Hotel tedesko.
5 Paol om Natten; traf hos Lepre Castenskjold. Siden kom
Rothe og Møller hjem til mig. Intet Brev. — Jeg har givet ud
fra Kjøbenhavn her til 266 Rdlr. — Det er som en Drøm /
for mig at jeg er her igjen, jeg føler mig saa hjemme. Aurelio
i Lepre kjendte mig og min Barbeer ogsaa.

Søndag den 20 December. Betalt for Logi og Lys i Nat en
Skudo, fløttet ind hos nogle skikkelige Folk i via purificatione,
Christensen har boet hos dem, jeg har 3 Værelser og Kjøkken
for 5 Scudo om Maaneden, men jeg er ganske ene i Huset
paa en Madam [nær] med Børn der boe under Taget. — Nebelong
laante mig i Dag 13 Scudo for at jeg ikke skulde give
af mit Guld ud. Var paa Forum og Capitoliet; besøgte Maria
Magiore; Alt er mig saa hjemligt; spiiste Kl 12 med Landsmændene

37) Forum] F først skrevet C

som vi ei traf, gik paa forum og 1ste Gang i Collosæum; talte
om Jerusalem Skomager. — Traf i Lepre Hermansen, som
gav mig nogle Reise Notitsser men erklærede det nødvendigt
at kunne Græsk for at komme til Grækenland. Var hos
Eddelin igjen for at finde Mad Prescateri. — Træt hjemme.
Besøgte Paulsens. Konen ligner da særdeles sin Fader, / det
samme milde Ansigt; vi talte meget længe sammen og [jeg]
blev indviteret til imorgen Middag. Drak lidt Viin og fik
strax Hovedpine. Løfler kommet.

Onsdag den 23. Var i Kirken ST Maria del popolo, indenfor
Døren til Venstre sees bag et Gitter Døden i guult Marmor
med et hvidt Marmor Lagen. Kirken er bygget hvor
man fandt Neros Aske. Gik ind i de smaa Kirker for Enden
af Corso. Kom i ST Carlo, her var Sjælemesse for Borgehses
afdøde Hustrue. Castraterne sang smukt; en ganske deilig
Bas var der. Liget ligger i Maria magiore; her var en Sarkophag[,]
Kisten der hvid, forgyldt med et blaat Laag; Candelabrer
rundt om. Præsterne gik med Lys i Prosession om den.
Gik med Castenskjold og Rothe til Galleriet i Paladset Doria.
En heel Sal med Malerier af Poussin, de syntes mig
Skjærmbræt Stykker; C udpegede et med en Bro, som mesterligt,
jeg kunde ikke see det; slet Lys hang de da ogsaa i. Abels
Død af Salvator Rosa. Rubens Skriftefader af Rubens. En
Madonna af Sassoferrato. Den forlaarne Søn af Guercino.
Herligt var især Abraham som vil ofre Isak af Tizian. Portræt
af Dronning Johanna af Leonardo da Vinci. — Middag
hos Poulsen, saa Fruens Album hvori var herlige Ting af
Ribenhausen og Thorvaldsen. Om Aftenen kom A Müller

28) Ribenhausen ɔ: Riepenhausen

og vilde have mine Værelser til Julen imorgen, jeg sagde ja,
imod at man fik Tilladelse, denne kunne ikke erholdes svarede
han, men man kunde godt være hos mig! — ja det er
mig aldeles imod! svarede jeg. — Han paastod man havde
mit Ja; jeg svarede nei, og Nebelong holdt med mig. Vi
stred lidt og jeg følt[e] mig let om Hjertet ved at have friet
mig fra hele den Sag. —

Torsdag den 24. Gik ud og viiste Løfler omkring, gjennem
Maria maggiore, Latteranet, Capitoliet, Rotonden, Peterskirken
og Vatikanet, ved Alt hvad han saae sagde han det
er nysseligt, selv Collossæum var »nysseligt«, da havde nær
Taalmodigheden forgaaet mig. I Regn og Sol travede vi den
lange Vei og træt og sulten naaede vi Lepri, jeg spiiste for
hele 3 Paoli. Det er Møller og Rothe al det Julevrøvl er gaaet
ud fra. Gik i Skumringen til Maria del Angeli og Magiore,
drev ene om i Gaderne, kjøbte en Klasse Druer for 3 Bajok,
Brød for een, Ost for fem og Æbler for een, altsaa tilsammen
for een Paul, det er min Julenadvere, paa mit eensomme
Værelse, tusind Tanker flyve mig igjennem Sjælen. — I Seng
9½. /

Fredag den 25 December. Juledag. I Maria magiore hvor
Christi Vugge af Guld stod paa Alteret, Folk knælede rundt
om. Paa Gaden var en pyntet Dreng, hvide Strømper, lyseblaa
Fløiels Knæ Buxer og Trøie, broget Sjerf og en rød ulden
Hue med sort Kant; føler mig noget eensom. Spadserede
i det franske Academies Have; Alt stod grønt, Udsigt over
en ujevn grøn Mark til Villa Borgheses Pinie Skov og de
blaae Bjerge belagt med Snee. — I Kirken Maria Magiore

14) Julevrøvl] først skrevet Juulevrøvl

om Eftermiddagen stor Fest, mange Lys og Sang. Ild
hjemme i Kaminen, havde det ret hyggeligt, men Blodet
varmt.

Løverdag den 26 December. I Dag faaer jeg vel Brev. Gik
til Kirken St Apostoli, med et Monument af Canova over
Clemens XIV. — til Kirken ST Gregorio paa Monte Celio,
med Malerier af Guido og Domenichino — til Kirken ST
Geovanni e Paolo. — Til Kirken ST Stefano rotunda, der kun
er aabnet denne ene Dag om Aaret; Veien derude var bestrøet
med Laurbær. Malerier af Martyrernes Død var paa
Muren, det ene fæle[re] end det andet; her blev Brysterne
skaarne af Een, her kartede de een ihjel; her blev Øinene
revet ud; der een hugget i mange Parter, kogt eller stegt.
Maria saaes med de 7 Spyd i Hjertet for Enden af hver var
et lille rundt Billed der forestillede hvert 1) Omskjærelsen.
2) Flugten til Ægypten. 3) Jesus i Templet. 4) Christus der
segner under Korset. 5) Korsfæstelsen. 6) Nedtageisen af
Korset. 7) Begravelsen. I Kirken var Musik og Sang. — Gik
derfra med en hoven, daarlig Fod til Kirken ST Andrea ved
Lateranet. — Vesit af Kammerherre Poulsen. Gik i Kirken
Ara Coeli hvor der var ligesom et dybt Theater til Venstre,
Madonna sad med Barnet straalende af Guld. Josef stod ved
Siden og til Venstre en Mængde Hyrder, som bragte Gaver.
Gud omgivet af Engle, malet paa udskaaret Pap svævede i
Skyer oven over. Neden under saae man perspectivisk opstillet
Palmetræer og Figurer. Foran det Hele, op til een af
Kirkens Piller, var et høit Bord og her blev Børn stillet op at

6) St] derefter er overstreget Gregorio 10) var] først skrevet sees 11) end] først
skrevet et

prædike (jeg hørte to smaae Piger i en Slags Dialog paa Vers,
siden kom et lille tre eller 4 Aars Barn, Mængden loe da det
/ var færdig. De to Piger kom nu op igjen. Alt var paa
Vers). Gik i Kirken, som er bygget over Peters Fængsel. Lidt
Mismod fordi der intet Brev endnu er til mig. — Gik i Theatro
Apollo, der i Aften begyndte sine Carnevals Forestillinger
med Donizzettis Opera Marino Falliero, Dogens Parti blev
herligt sjunget af Ignazio Marini, der har en blød skjøn Bas,
derimod Dame Partiet daarligt, der blev hysset og leet. Balletten
il Pelagio, fik til Slutningen af hele Publicum et Uh! uh!
— Ligeledes skreeg de ved Figurantindernes Dands Oh! midt
i 2 Act af Operaen (Kl 11) gik jeg hjem uhyre træt, Nebelong
og Løfler var med. — Theatret propfuldt.

Søndag den 27 Dec. I Kirken della Pace en Fest, nye
smukke Drapperier. Begyndt at notere til Jerusalem Skomager!
— I Maria del Angeli og i ST Pjetro in Vincolo, udenfor
Porta pia, smukt varmt Solskin. Hjemme om Aftenen og god
Ild i Kaminen. Besøg af Adam Müller.

Mandag 28 Dec. Hele Formiddagen hos Hermansen og
noteret til min Reise i Grækenland. Faaet det Brev Collin
skrev til Altona, men med lidt mere i fra Kjøbenhavn, bevæget
ved at læse det. Gud lad mig beholde ham! — I godt
Humeur, stor Lyst til at see Grækenland og Constantinopel.
Mellem de mange Digte over Borghese Talbot ansee[s] dette
smukkest.

10) Balletten] ms. har Balleletten 12) Oh!] O rettet, måske først skrevet I 13) 2
Act] først skrevet Arie 22) lidt] først skrevet me

Og Duften steeg —; vi hørte Engle sige:

»Den Blomst er ei for noget jordisk Sted,

I Lysets Have blomstrer kun dens Lige!«

En Engel saae vi da til Jorden stige,

Og rive Blomsten op: tre Skud gik med,

Tre unge Skud — de groe nu i Guds Rige.

Tirsdag den 29 Decemb. Sendt Brev hjem til Jette Wulff.
Spadseret i franske Have; hele Dagen læst i Beckers Verdens
Historie og været beskjæftiget i Tanken med min Ahasverus.
Iaften følt mig syg. — Professor Becker traf jeg i Dag i Caffe
græco. —

Onsdag [30 December]. Været i Galleriet Rospigliosi. I
Haven en Buegang med Citrontræer fulde af Frugt, et høit
Pebertræ. I Havestuen Guidos Aurora, siden Domenichinos
Adam og Eva. L. Caraci: Samson. Domenichinos Davids
Triumph. 12 Apostle af Rubens. Gik i Collonnas Have hvor
der under et mægtigt Pinietræ laae to uhyre Colosser af
Solens Tempel. — Aften hjemme.

Torsdag den 31 December. Regnveir; gaaet til piaza navona
og besøgt Raphaels Grav i Panteon. Vesit hos Kückler.
I Lepre gjort Bekjendtskab med Reinik Maler og Poet; han
har udgivet en Digtsamling med Skizzer af de düsseldorfske
Malere; iaften er han Præsident for Tydskerne[s] Fest i Fjano.
Skrevet Brev til Fru Lessøe. — Var i Fiano, der blev spiist

23) Tydskerne[s] først skrevet de

1841.

Fredagen den 1ste Januar. Da jeg vaagnede stod mit Uhr
endnu paa 12, men da jeg rørte det gik det igjen. Jeg vandrede
til det sextinske Capel, hvor Paven læste Evangeliet, Castraterne
sang. I den ophøiede Stol, sad Dronning Maria af
Spanien, hun ligner Fru Hartmann; ved Siden af, kun skildt
ved en tynd silke Væg, sad Don Miguel med et blegt, lidenskabelig
Ansigt, fælt Udtryk i Øinene, han saae paa mig
med Falkeblik. Gik i Peterskirken og bad under Kublen:
Gud, giv mig et udødeligt Digter-Navn, giv mig Sundhed
og giv mig din Fred. Saae igjen Don Miguel i Buegangen,
med Conrad Rothe. Bragte Brev til Fru Lessøe, og Borggaard
paa Posthuset. Besøgt Poulsens og Rørbys. Nu hjemme, er
der Musik i Huset ligeover for, de spille Tarantellen. Om Aftenen
hjemme læst i Odyseen.

Løverdag den 2 Januar. Ved Ponte rotto, Vesta Tempelet
og Cola di Rienzi Huus (Morgen-Vandring paa monte pincio).
I Jesuiter-Kirken. I Getto. Besøgt Reinek. Spadseret ud
af porta pia og seet paa Bjergene, siden, ved Solnedgang
igjen min Aftentour paa monte pincio. Hjemme Æbler, Kastanier
og sød Viin. Læst Reinecks »Lieder und Bilder«;
Tittelen er: Lieder eines Malers mit Randzeichnungen seiner
Freunde. Düsseldorf 1838.

Søndag den 3 Januar. Min Hovedpine er tiltaget voldsomt.

2) Fredagen] F først skrevet D

Gik i Maria Magiore, paa monte pincio. i Kirken ST
Loyola og i Kirken Marcello i Corso hvor der var livlig
Orgel-Musik. Det er mageløst deiligt Veir. Spadseret ved Tiberen.
Var i S. Luigi de Francesi, over Døren hang Louis
Philips Portræt; til Venstre er Claude Lorrains Grav, Figuren
paa Monumentet forekom mig uden stort Kunstværd,
her er Malerier af Lanfranco og Guidos Copi af Raphaels
hellige Cicilie. Gik i Kirken Andrea della Valle. / Kuppelen
er malet af Lanfranco; følt mig syg; gik hjem og i min Eensomhed
tænkte jeg paa mit Ønske at døe ude! tænkte paa
mine Kjære hjemme og blev veemodig — Gik lidt paa monte
pincio hvor jeg traf Kückler, der søgte at sætte mig i Humeur;
gik saa ned i Caffe græco og drak the mela, der
varmede mig op, jeg var lidt bedre, men i Øret og Halsen
knuger det. I Eftermiddag saae jeg i via ripetta et gammelt
Palais, [d]en høie Buegang med kunstigt udhukkede Marmor
Søiler indesluttede en lille firkantet Gaard, Statuer stod mellem
Søilerne og i Nicherne lemlæstede Marmorbilleder, Muren
prangede med Basrelief, og høiere end disse stod i runde
Buer colosale Hoveder af romerske Keiser[e], men Græs og
Slyngplanter hang hen over dem, Alt var smudsigt og med
støved Spindelvæv. I Gaarden selv mellem de opstillede marmor
Sarcophager, laae Kaalstokke, Citronskaller og det sønderrevne
Straahylster der er om Viinflaskerne; den brede
Marmortrappe, som førte op til Salene var endnu mere
smudsig en[d] Gaarden, og barbenede forfrosne Tiggerdrenge,
me[d] et pjaltet Teppe om Skulderen, som en Kappe, og den

4) de] først skrevet di 27) me[d] ms. har men 27) Kappe] derefter er overstreget
la

korte Tobaks Pibe af et Rør, i Munden laae og spillede Kort;
to Bønder jog med deres lange hvide Kjæppe en Flok Kalkuner
gjennem Gaarden, og oppe fra Vinduet rystede en gammel
Signora sine Lagner ud over den vandrende Flok. — Besøg
af Jerichau; han fortalte mig om sine Sygdomme og Lidelser.
Een af dem skal staae i min Tanke naar Synden viser
mig sin Kundskabs Frugt.

Mandag den 4 Jan: Meget daarligt Veir, ingen Hovedpine,
men ildebefindende. Besøgt Thorvaldsens Atelier paa
Pjazza Barbarini, hvor Galli, Th: Elev arbeider; jeg saae af
ham en Magdaleine og nogle Buster; var først i et andet
Atelier hos en Italiener der paa Pladsen. Gik til Constantin,
der ogsaa maler en Altertavle. Ingen Breve kom med Posten;
altsaa Hjertebanken uden Resultat. Besøgt Tømming, det
første Stykke jeg saae var enten ikke færdig eller ogsaa daarligt;
det andet havde Efect, Solnedgang ved / Vesuv; han
var ikke behagelig, halv spydig fordi ingen Landsmænd kom
at see hans Arbeider; under ham, i samme Huus (via babuino
39) boer Meyer, jeg var længe hos ham, (saae en gammel
Fisker, der røg sin Pibe i en Hule ved Amalfi) han var
meget venlig og deeltagende. Da jeg gik derfra saae jeg et
gammelt Malerie, hvor Judas brød een af Pengene over og
der flød Blod ud, da jeg lidt havde seet derpaa kom jeg efter
at det hverken var Judas eller Penge, men en Frugt, en
gammel Mand holdt. Gik til Posthuset, men følte mig syg og
angrebet. Efter at have spiist hos Lepre, var jeg bedre.

Tirsdag den 5 Jan. Storm og Skylregn hele Natten, ondt i

1) korte] derefter er overstreget tyrki 2) jog] j først skrevet d 10) Galli] først
skrevet Go

Tænderne. Morgen Vesit hos Carstenskjold. Spadseret paa
monte pincio, Bladene fløi vildt om; Skyerne drev. — Medens
man gjorte reent hjemme, jeg har første Dag Ild paa, gik jeg
i Capucinerkirken, et Liig stod midt paa Gulvet med Lys om.
3 Munke sang ved Alteret, og indenfor svarede alle Munke
i Chor. Nu skyller Regnen ned igjen. Fik vaade Fødder,
maatte skifte Strømper flere Gange. Hele Aftenen hjemme
og læste i Beckers Verdens Historie; stærke Tordenskrald.
Bruns er kommet Kl 2 i Eft.

Onsdag den 6 Januar. Den kjære Faders Geburtsdag. Gik
i Hotel d'Europe til Bruuns, som Alle ret glade kom mig
imøde; gik siden i Skylregn med Alexander Bruun og Conrad
Rothe op paa Monte pincio; efter Bordet gik vi, (Klokken
3) til Ara coeli, et Barn prædikede meget dristigt en
lang Tale; Lys vare tændte paa alle Altre; Messen blev
sjunget og nu begyndte en Procession gjennem Kirken, hen
til det Theater h[v]or Madonna sad med Barnet (dette laae
ikke længer i hendes Skjød, men var reist op i hendes Arm)
de gik under en lystig Marsch med tyrkisk Musik, hvori især
den store Tromme spillede en stor Rolle; det gjorte et afskyeligt
Indtryk paa mig; vaad var jeg om Fødderne, ondt i
Halsen havde jeg og frøs, da den store Dør blev aabnet; jeg
blev ordenlig afficeret og søgte Udgangen, men den var spærret
af Munke; jeg saae een af disse støde en Bonde for Brystet
fordi han vilde igjennem, jeg lænede mig da op til Vivandskarret;
da jeg siden kom ud paa den høie Trappe, kom en

2) Medens] M først skrevet K 5) 3 Munke] 3 senere tilføjet Munke først
skrevet Munken 9) Eft.] først skrevet Efte 17) Theater] først skrevet Theatret
17) Madonna ms. har Madonna —

Biskop lige bagefter, og viiste den Dukke frem, / der betyder
Barnet; jeg maatte blotte Hovedet, Mængden knælede,
min religiøse Følelse var saaret: Fader forlad dem de vide
ikke hvad de gjøre; i Skylregn og Scirokko vandrede jeg til
Caffe græco; drak alene Faderens Skaal! »Gud lad mig beholde
ham!« — Morphi er her; det var ham, den saa kaldte
Danske, der forleden skjød en Pistol af hos Lepre og nær
havde dræbt Camerieren. Tordenveir iaften; Tiberen er
gaaet over sine Bredder.

Torsdag den 7 December [ɔ: Januar]. Regnveir! ondt i
Hoved, Hals og Tænder. Ved Tiberen, den staaer netop over
Rækværket. Carstenskjold fortalte mig, at i Dag kom de
Uheldige fra Genua; en Mængde Reisende er nemlig med
Dampskibet gaaet fra Genua til Livorno for at komme til
Rom i Julen, men i den mørke Aften løb de paa et Skib fra
Orienten, det laae under Carantaine; Matroserne hoppede
fra det ene Skib til det andet for at faae det løs, men da det
var skeet, erklærede man at det maatte holde Qvarantaine
og har nu ligget der i 3 Uger og Julen er forbi. — Paa et
Billede saae jeg i Dag at det er Skik i Skolerne, at naar en
Dreng har forseet sig, faaer han ikke Lov at lege med de
Andre, men maa ligge paa Knæ i Gaarden med en Hue paa,
der har Æsels Øre, omtrent som Corfitss i Barselstuen. Paa
Theate[r] della Pace spilles iaften et historisk Stykke: Margherita
di Waldemar Regina delle tre corone del Nord al castello
d'ingemar ossia Mezza-notte. — Det hedder videre,

6) Morphi ɔ: Murphy 7) hos] derefter er overstreget Caffe 24) Theate[r]
ms. har Theatel 26) ingemar] først skrevet ingemari rettet fra ingeman

Le più vive passioni, amore, ambizione, onore compeggiano
nel corso del dramma, la scelleraggine punitu, o la giustizia
di un Sovrano ne vendono bello lo sviluppe; accorrete
adunque in folla onde ammirare un cosi magice componimento.
Bag efter give de en Farce som hedder nok saa passende:
De tre Policineller. / Var at see Pantheon staae under
Vand; dels Regn gjennem den aabne Kuppel, deels Vand fra
Tiberen, der her trænger ind gjennem en Kloak, da dette Sted
er det laveste i Rom, har sat Gulvet under Vand. Vi kom ind
fra en Sidegade, da Kirken er lukket; Coureren fra Boulogne
er ikke indtruffet endnu. Var i Marionet-Theatret. Fiano.

Fredag den 8de . Nei, en saadan Smertens Nat har jeg
længe ikke levet! Gigt i Halsen og en Tandpine til Vanvid!
jeg væltede mig som en Orm, brændte feberhed, og maatte
svøbe Hovedet ind i Lagenet for den kolde Luft i Værelset;
først i Morgenstunden fik jeg Søvn. Gik nu til Lepre og
fandt Brev fra Faderen. Da det var fra ham og ei fra Eduard,
frygtede jeg nok det var saa, Maurerpigen har ei gjort Lykke,
og gaaer kun 2 Gange. Landsmændene spurgte mig om hvad
Brevet mældte, og jeg maatte sige dem det. — Hele Dagen
Hals- og Tand-Smerter. Skrevet Brev til Faderen og til Mad:
Holst. Opgivet Reisen til Constantinopel og Grækenland!
Hjemme og syg; læser Ingemanns »Prinds Otto«.

Løverdag den 9de . En Nat skrækkelig, som den igaar! —
mod Morgenstunden blundede jeg lidt, men drømte at mit
Hoved var af Steen og een slog med en Øxe paa det, uden
at det vilde briste, jeg vaagnede og følte hele denne Smerte;
Feber deraf. Gik hen til Castenskjold, der især tog Deel i

3) accorrete] foran er overstreget accorrett

Maurerpigens Skjæbne. Fra Eduard var intet Brev, jeg sendte
da mit Brev afsted til Faderen Collin, hvori laae et til Fru
Collin, eet til Madam Holst og eet til Theodor; efter det var
afsendt var Gigten mindre, men nu til Aften piner den igjen;
jeg har holdt mig inde hele Eftermiddagen og er saare lidende;
beskjæftiget med at gjøre Overslag med mine Penge
og den videre Reise. Taget Fodbad med Salt og Ædike før
jeg gik i Seng.

Søndag den 10de . Betydelig bedre. Førte Alexander Bruun
første Gang i Peterskirken. Forleden Nat har her været Jordskjælv
i Rom. — Besøgt Bruuns og C. Hansen uden at træffe
nogen. Veiret var smukt men koldt; følt mig syg; mit Sind
trist; gaaet paa Monte pincio og lidt igjen i Tænderne. Tænkt
paa Døden. Om Aftenen Besøg af C. Hansen. I Aftenstunden
digtede jeg:

»Ved Sestuspyramiden Hedninggraven,

Syng liden Fugl ret lystigt ved min Grav,

Af Gud vi begge to fik Sangergaven,

Din give Glæde! — min kun Sorg mig gav! — «

Mandag den 11 Jan 1840 [ɔ: 1841]. Tandpinen vedbliver.
Gik med Carstenskjold og Rothe i Palazzo Colonna. I Forsalen
hang under en stor Thronhimmel, Familiens Vaaben
en Colonna ɔ: Søile; prægtige Marmor-Borde baarne af siddende
eller udstrakte Figurer; en uhyre Sal med to Skabe
hvori var udskaaret i Elfenbeen Michel Angelos Dommedag
og flere af Raphaels Billeder i Stanzerne; — Madonna med
Barnet af Giulio Romano. ST. Giovani Baptista af Salvator

2) et] først skrevet en 19) min] foran er overstreget Sorg kun 27) Giovani]
G ferst skrevet B

Rosa. En Spisende af Hanibal Caraggi. — Gik derfra i Kirken
del Angeli hvor Orgelet spillede smukt af Norma. I Eftermiddag
Kl 3 i Propagandaen; en ung Geistlig her, fra Coblens
underholdt sig meget med mig, bad mig besøge sig, han
var vær Dag at træffe Klokken 12, naar jeg spurgte Custoden
efter Nicola. I 44 Sprog blev der oplæst Digte, enkelte sang
hjemlige Sange; komisk var en Dialog mellem to fra Pegu;
En Tydsker sagde et Digt om det betlehemitiske Børnemord;
en Caliphornier der for 6 Aar siden var en Vild sagde et
Californisk Digt, sang en Sang og slog der til med en Stok,
der lød, som den enkelte Castagnet. — To Chinesere i deres
national Dragt sagde en Dialog. — I Caffe Græco var Brev
til Rothe og Møller, jeg fik intet, skjøndt nu kunde Eduard
have skrevet. Tandpine og Feber har jeg.

Tirsdag den 12 Jan 1840 [ɔ: 1841]. Besøgt Rod; i Kirken
St Agnese; kun lidt Tandpine, men op ad Dagen ondt ved
at synke. Besøgt Bruuns i il Corso № 92. Emmy sang for mig
en italiensk Folkesang; intet Brev. I Kirken St Ignas og i
Maria Magiore, i sopra Minerva; spadseret paa monte del
trinita; ikke ganske vel, men senere, paa Halsen nær bedre;
det er da / det Bedste det i mange Dage har været. Om Aftenen
Besøg af Nebelong og Løfler, vi sad om Kaminen og
sladrede til 7½. Drak derpaa sød Viin, spiiste Æble og skrev
dette.

Onsdag 13. Spadseret i Morgenstunden; Rom laae i Taage,
men Peterskubbelen ragede over den; mødte Reineck, som
ogsaa var Patient. Fontainerne dampede i den kolde Luft.

4) sig] derefter er overstreget f 8) En] tilføjet i marginen 12) national] først
skrevet or 15) Rod ɔ: Roed 17) il] først skrevet vi

Kirke; Bygningen er af Bramante og overordenlig luftig og
let, modsat tung er Palazzo Farnese som vi nu kom til; i
Gaardens Buegang staaer Cecilia Metellas Kiste af Marmor.
Vi gik nu i Palazzo Spada og saae her Galleriet; i Forhallen
stod under Throne Vaabenet / tre Sværd (Spada) En Madonna
med Barnet af Morillo. Giuditta af Guido. Lucrezia
af Guido; Helenes Bortførelse af Guido. To Hoveder af Coreggio.
Her var Pompei berømte Statue. Angrebet og træt
fulgte jeg med over Tiberen til Trastevere hvor vi kjøbte
varme Castanier paa Gaden, gik saa op til Tassos Eeg og saae
i varmt Solskin ud over Rom, der laae smukt belyst, stor og
udstrakt. I Forgrunden Egens nedhængende Grene; Mellem
Grund Byen, med alle sine Kupler, og i Baggrunden Qvirinalet,
Coloseum og de fjerne Bjerge. Vi gik nu hjem ad,
forbi Hittebørnenes Hospital; der var ligesom en Tønde i
Muren, med et stort Hul, indvendig var den beklædt med Tøi
og kunde dreies om, her lagde de Børnene. Efter Middagsbordet
en lille Tour paa monte del trinita. (Inde i Klosterkirken
ved Tassos Grav, skrev jeg paa Marmoret det samme
Vers som da jeg 1833 var her.) — Veemodig og sorgfuld: jeg
tænkte paa min tabte Rose i Danmark.

Torsdag den 14 Jan: Ondt i Brystet og i Hovedet. Gik over
Capitoliet til Forum (uden for Fængslerne staae Blokke til at
lægge Almisse i til Forbryderne) Gik hjem gjennem Kirken
St Marco i det Venetianske Palais. Om Eftermiddagen i Vaticanet,
hvor jeg følte mig saa angrebet at jeg neppe kunde
vinde gjennem Salene. Saae Niilgruppen, Laokoon, Perseus,

6) med Barnet] tilføjet over linien 6) Giuditta] foran er overstreget Juidi
23) Forum] F først skrevet L

Apollo; de ægyptiske Sale, der ere malede, som det Indre af
et ægyptisk Tempel, Loftet, en blaa Himmel med utallige
Guld Stjerner. Var i Stanzerne og Logerne; saa Vaticanets
Billedgallerie; der nu er placeret bedre og i flere Værelser,
end da jeg var her sidst; — Heller ei i Dag var Brev til mig.
Det lader som Holst bliver borte. Kjøbt mig Uldstrømper.
Besøgt Rothe og Müller og disputeret med dem om Miraklerne,
som jeg ei troer paa; Kyckler hørte til; Constantin
Hansen talte noget og var paa min Mening. Igaar Morges
bleve tre Mordere henrettede ude i Tivoli. Dronning Maria
af Spanien har leiet sig det samme Palais i Trastevere, som
Christine af Sverrig havde.

Fredag den 15 jan. Tung i alle Lemmer og mat me[n]
Tænder og Hoved bedre. Gik i Galleriet Borgghese, smukt er
der en gjennemskaaren Væg, hvor man seer over en Gade og
gjennem en tilsvarende Gjennemskæring i det modsatte /
Huus, hvor en Alee af Vandstraaler falder ned i et Basin og
man seer over Tiberen, hvor Færgen er ud til Bjergene. Johannes
i Ørken af Paoul Veronese. Dianas Jagt af Domenichino.
Julius den 2dens Portrait af Giulio Romano. De tre
Grazier af Ti[zi]an. Nedtageisen af Korset af Raphael. Sybille
Cumana af Domenichino. Elisabets Besøg af Rubens,
hvor Hanen under Trappen er særdeles levende, men Personerne
ikke see hellige ud. Venus og Adonis af Cambiasi.
Amor sacro & profano af Tizian. Cesare Borgias Portrait af
Raphael. Danae af Coreggio — Loth med sine Døttre af
Gherardo delle Notti. Concerten af Leonetto Spada. — Gik

12) havde.] derefter er overstreget Var 13) me[n] ms. har med 18) ud] tilføjet
over linien 22) Elisabets] først skrevet Male

i Eftermiddag i Supra Minerva; tung i Hoved vandret jeg
om uden at vide hvor og stod nu paa piazza navone, den
Retning havde jeg ikke troet jeg var gaaet og følte mig svimmel,
mat og syg naaede jeg hjem. Gik igjen ud og følte mig
bedre. Læser nu Bulver Cola di Rienzi. Saae en halv Times
Tid ud af Vinduet i den eensomme Gade, hvor næsten alle
Lys vare slukkede, uden i et fattigt Tratoria.

Løverdag den 16. Smukt Veir. Gik i Kirken St Marcello,
hvor der var ophængt brogede Silkegardiner mellem Søilerne.
Spadseret paa Monte pincio. Gik [i] Maria Magiore og derpaa
i Nonnekirken Santa Susanna og den ligeoverfor liggende
runde Kirke ST Bernardo, begge ere i via pia nær ved Springvandet
med Moses, vandrede igjen til St Marcello, hvor
Festen var forbi. Posten er i Dag ikke indtruffet, altsaa imorgen
da faaer jeg see om der er Brev fra Holst. Var i Fiano
og saae et nyt Stykke: Claudia, der lignede for meget et
virkeligt kjedeligt Stykke til at more; jeg var i Rang
Loge, for 1 Paul. Choret og Dandsen var det moersomste.
Løfler er syg, Margreta muler, Gud veed hvad jeg har gjort
hende. Hvor eensom er jeg dog; hver Aften fra 5½ hjemme;
jeg bliver træt af at læse og seer da hvert Øieblik paa Uhret
om den ei er over 9, at jeg kan gaae i Seng og sove mig til
en ny Dag! — Jeg er ikke mere ænstelig for Overfald; imellem
har jeg endogsaa den Tanke at det var godt blev jeg dræbt;
jeg forstaaer det nok, jeg har intet mere at leve for, Kunsten
selv er mig noget uvist, Lyst til at omtales er saa stor, at jeg
finder det interesant at døe pludselig, jo, jeg begriber min
Svaghed, seer mine Feil! — O Gud giv mig snart en stor
Tanke, eller stor Glæde, eller / Døden! I det evige Rom,
hvor saa meget Blod er flydt, hvorfra Død og Qval og Forbandelse

er udgaaet over saa mange, hvad er der min Sorg.
— Jeg saa i Colloseum forleden en Myg sprælle i Spindelvævet,
saaledes spræller jeg her fængslet i Erindringer mit Livs
Parce har spundet mig ind i. — Hvor Stjernerne funkle i Aften;
jeg har seet det ligesaa stærkt i Norden, men her synes
de at sidde høiere og jo mere jeg seer des flere fyldes Himlen
med i det Uendelige.

Søndag den 17. I Dag velsignes Æslerne ved Kirken St
Antonio; gik der ud, men Velsignelsen var ei begyndt, Kirken
derimod smykket og bestrøet med grønt; gik derfra i
varmt Solskin til den hellige Trappe og Laterankirken, hvor
der var en Procession, gjennem Colloseum, over Forum til
Theater Marcello, som er Orsinis Pallais. Kom i Kirken
Supra Minerva, hvor Raadsherrerne gik i Procession; i det de
traadte udenfor lød paa Trappen Musik af Trompeter for
dem. Kom i Kirken Maria Magdalene der er smukt malet.
Posten er endnu ikke kommet. — Gik til Kirken ST Antonius;
Billederne her ere slette, uden Phantasie; her banker Djævelen
paa Antoni Dør, her kommer to og ligesom spotte af hans
Glorie; der var slet Orgel-Musik og daarlig Sang; Trængselen
var stor, Solen skinnede ind gjennem den aabne Dør
paa Altar Lysene og de mange Knælende, som Andre trængte
sig imellem; Luften lugtede som ved et dansk Marked. —
Munken stod i Klosterdøren og stænkede Heste og Æsler
over, en Mand ved hans Side solgte for Klostret Helgenens
Billed med et lille Kors ved, jeg kjøbte for ½ Poul et af dem.
En gammel Kone trak et lille bitte Æsel med Sløife paa Halen

13) som er] tilføjet over linien 24) Klosterdøren] først skrevet en 24) stænkede]
derefter er overstreget Vog

og en Guldpapirs Griis klistret paa hver Bov, lige hen til
Døren og neiede dybt og gjorte Korsets Tegn da hun og Æselet
fik af Vievandet, da hun drog bort var Drengene efter det
lille Æsel, saa Soldaterne maatte hjælpe hende. Fremmede
stod op i deres Vogne, i een stod Prindsen af Mecklenborg,
vor Kronprindses Svoger; Bruuns var her til Vogns; gik med
Rothe ind i Kirken St Eusebius, hvor der i Loftet er Helgenens
Himmelfart malet af Mengs. i Osteriet drak Bønderne
lystigt efter at deres Dyr vare blevne velsignede. / De Fleste
ere maleriske, alene de spidse Hatte og at de sidde lige over
Bagbenene af Æselet giver noget eiendommeligt. Vi gik ind
i Maria Magiore; Side-Capellerne ere ere de rigeste i Rom;
Vægene ere de kosteligste Marmorarter, Agat, sort og grønt
Marmor; Læst i Rienzi.

Mandag den 18 Jan. Gik i Peterskirken hvor det var Fest
for ST Peder i Anledning af Christi Ord: Du er den Klippe
hvor paa jeg vil bygge; jeg følte mig saa ilde at jeg nær var
vendt om, men gik dog der ud, lagde Overtøiet og gik ind i
Kirken. Noble-Garden stod her opstillet og Paven blev baaret,
beskygget af Paafugle Halerne, til det yderste Altar; Musikken
var smuk og Alt festligt; jeg maatte flere Gange, mellem
de mange knælende, bøie mig dybt. — Hjemveien var mig
lige saa angribende. I Caffe græco laae Brev fra Eduard;
der havde ingen Mishags Yttringer, men ei heller stort Bifald
været; imidlertid gjorte Brevet mig godt og jeg kom i
Humeur. Besøgte Meyer og spadserede paa Corso og hjemme
skrevet Brev til Jette og Eduard; fik Bessøg af Løfler, som

1) en] tilføjet over linien, derunder er overstreget et 19] Noble] rettet 20) til]
derefter er overstreget Hoveda

nu er bedre, og læst lidt i Faust, Klokken er saaledes i Aften
blevet 10.

Tirsdag den 19 Jan: Mindre godt Veir! Løfler ligger af
Kopper, da han kom fra mig iaftes og saae paa sin Krop vare
de slagne ud; min store Taae er svullen og smertelig. I Dag
er der igjen et Brev til Holst, kommer endnu ikke et fra ham
paa Torsdag, saa vil jeg ikke vente ham. Gik imorges til
Kirken trans montana; det er St Knuds Dag! paa hans Altar
var kun tændt fire smaae Lys og Lampen foran; jeg spurgte
Munken hvorfor der ingen bedre Fest var for den danske
Martyr, og han sagde, vort Kloster er fattigt, vi kunde intet
gjøre! Gik hjemad gjennem et Vildnis af Gader og kom saaledes
ind i Chiesa nouva, men til sidst blev Veien mig forlang,
jeg følte mig mat og angrebet, men jeg maatte afsted og saa
gik det over. — Det er nu Regn og Graat, der paa Solskin og
atter Graat. Jeg humper paa min Fod; den store Taa er i
een Vable. — Jeg har i Aften skrevet Brevet færdig til Jette
Collin og et til Hartmann. Spadseret paa Monte pincio, hvor
jeg imorges saae Blod efter et Slagsmaal. Alt var grønt og
friskt, Løvtræerne havde Knoppe.

Onsdag den 20 Jan. Foden bedre, men min Halssyge vedbliver;
spadseret til Kirken Andrea del Valle og seet paa
Kuppel-Maleriet, gik ind i Kirken ST Carlo de Catinari, med
smukke Malerier. Gik over piazza navona hvor der var Onsdags
Marked, med Klæder, / Pottemager-Arbeide, Skramlerie
&. Spadseret mod Aften paa Monto pincio. Besøgt
Rørby. Traf i Caffe Græco Koop, som jeg reti[re]rede fra

2) 10.] derefter er overstreget Besøg af Løfler 8) trans montana ɔ: S. Maria in
Traspontina

for at han ei skulde vilde laane Penge. Spiist Figen for
min Mave. See, det var en mager Dag i Dag. Jeg vil da her
nedskrive hvorledes Vertshuus Stuen saae ud i La Storta,
som jeg har noteret det. »La Storta er en almindelig Stald,
Væggene ere malede skrækkeligt, med Landskaber, som man
seer dem paa laterna magica Billeder. Træ Borde og Bænke.
Alt Lys ind af Døren; en stor firkantet Skaldine. Knipper af
Bregne ophængt for Fluerne (for at de ei skal fordærve Malerierne).
Høns og Flasker. Udsigt til Veien, en Grusgrav,
en Mødding, Kalku[n]er, Pak- og Veturin-Vogne.« I Dag
endnu saae jeg i Lepre Reisekammeraten der spiiste med i
La Storta og som er fra Faenza og kjender Mariette. Var i
Eftermiddag paa Udstillingen, som er i et smukt Locale tæt
ved porta del popolo; to Stykker tiltalte mig, et af Spanieren
Espalter, der forestillede Moses, der som død blev baaret
gjennem Luften af Engle, og et Minerva mellem Grazierne
af Consoni fra Rietri hvor Maneren vel havde noget fransk,
noget moderne i mindre god Betydning, men hvor dog alle
Figurerne eiede en vis Qvindlighed, som tiltalte.

Torsdag den 21. Regnskyl, (bedre i Halsen) gik med Ro-
the hen paa piazza navona til Kirken St Agnese, (i Agnese
udenfor Murene velsignes i Dag Faarene); vi steeg ned i
den underjordiske Kirke, egentligt tre smaa Capeller; her
skal have været Bordel, hvor Agnese blev ført ind til Soldaterne
for at voldtages og paa denne Maade dræbes, hun var
nøgen, men hendes lange Haar, fortæller Legenden, faldt
ned om hende og hun saae en Herrens Engel der omsvævede

6) Træ] først skrevet Træk 17) noget] foran er overstreget alt for 19) Qvindlighed]
Q først skrevet K

hende, saa at Soldaterne ei vovede at røre hende, derpaa
førtes hun ud og blev brændt. Her nede var paa Hovedalteret
et Marmor-Basrelief hvor hun stod nøgen med det lange
Haar og to Soldater fulgte hende; paa et Malerie ved Trappen
saae man hende med Engelen. Vi gik derfra i Kirken
St Carlo de Carinari hvor de fire Cardinal-/Dyder ere malede
i Kuppelen af Domenichino. 1) Sandhed 2) Virtus. 3)
Styrke. 4) Maadeholdenhed. Vi gik ind i en ligne[nde] Kirke
og studerede her en Præsts mange Ceremonier; vandrede
da i evig Regn, til Palazzo Mathei, hvor der i Muren ere
mange antikke Sarkophager og herlige Buster, paa een var
der paa Brystet et udmærket Medusahoved. Gik da i Kirken
. . . . . . . . hvor der i Kuppelen stod Indskrifter af Høisangene.
Leverede Breve paa Posthuset til Eduard Collin
(og Jette) og til Hartmann. I Caffe Græco fandt jeg Brev
fra Jette Hanck, kjærligt og smukt; det mældte mig at Maurerpigen
havde, efter Kjøbenhavnsposten, gjort »megen Lykke
«. Skjøndt det ikke kan være saa kom jeg dog i Humeur.
Tømming dum eller uforskammet (hans Anecdote om Victor
Hugo og mig). Besøgt om Eftermiddagen Fru Rørby.
Været længe hos Adam Müller. Om Aftenen til Thee hos
Carstenskjold.

Fredag den 22. Hovedpine og Svindel; det er raakoldt i
Dag og blæser fra Bjergene. Jeg gik igjen paa Posthuset i
Dag for at see om Brev fra Holst, men som sædvanligt intet;
jeg følte mig meget syg, saa det var mig piinligt at gaae. Var
i den lille Kirke ved del trevi hvor der var en Fest; det synes

6) Carinari ɔ: Catinari 7) Sandhed] foran er overstreget S 19) Victor]
først skrevet Vigtor

at blive den magreste Dag i Dag. — Gid det var den sidste
i mit Liv! hvad har jeg! hvad venter mig! — O, jeg føler det
i al sin Bitterhed. Mine Venner, der hjemme sende mig de
giftige Draaber, fordi de kun leve i Frygt om mine Mangler,
de see paa mine Fjenders Paapegen af mine Mangler og leve
kun i dem! — Jeg troer paa intet uden paa en Gud, men haaber
ikke paa ham! o vee mig! min Tanke bliver en falden
Engel der synker i det evige Intet! hvad skulde den kunde
støtte sig paa! — Skrevet til Jette Hanck.

Løverdag den 23. Sendt Brev til Jette Hank. Koldt Veir.
Spadseret over Monte pincio; Bjergene saae blaa ud og vare
puddrede i Conturerne med Snee. Gik i Kirken del Angeli
og senere i supra Minerva, hvor Munkene sang smukt. Paa
Monte citorie var en stor Skjærm spændt over Balkonen, en
Dreng af de hvidklædte med stor sort Hat trak Lotterie,
Nummerne laae i en Slags Sølvterin, som en Mand, under
Musik, svingede med begge Hænder, een raabte de udkomne
Nummer op, høit og tydeligt og Folk jublede ved hvert. Besøgt
Jerico og seet Conturene til hans Orpheus og til Iliaden,
/ Jupiter og Ganymed, som han selv ansaae for sit
Bedste. Medens jeg var der kom en Gips Afstøbning over
et Tyrehoved. — Paa spanske Plads er en Balkon af en Sarkophag.
I Corso, i Gaarden voxer yppige grønne Blade i en Sarkophag
og et Vandspring pladsker deri. Et saadant heelt Huus
af tomme Grave kan tage sig lystigt ud i Solskinnet. Læst i
Faust og i Cola di Rienzi, Besøg af Paulsen, Rothe og Küchler,
ingen traf mig Hjemme, indviteret hos Paulsens til Mandag.

5) Paapegen] først skrevet Udpegen 14) stor] derefter er overstreget
Balkon 19) Jerico ɔ: Jerichau 25) tomme] tilføjet over linien

Søndag den 24. Smukt Veir, men noget koldt. Posten skal
være kommet i Løverdags sildigt, men om Søndagen leveres
ingen Breve ud; en god Hjælp for Handelen. Spadserede
paa monte pincio, men følte Tandpine, Svindel og Mathed.
Gik Kl 9½ i Kirken trinita de monti, hvor Nonnerne sang fra
Orgelet, de andre sad bag Altret; Sangen aandede en saadan
Ro; det var smukke Stemmer; Guds Tjenesten simpel
og høitidelig. Jeg saae den berømte Nedtagelse af Korset af
Daniel da Volterra. Da Nonnerne efter Guds Tjenesten gik,
fulgt af de Pigebørn de opdrage, disse havde almindelig[e]
Klæder, men et langt hvidt Slør, blev endnu een Nonne tilbage,
hun gjorte vist Bod. — Spadserede i varmt deiligt Solskin
med Rothe ud til porta magiore, en sølet Vei; jeg udviklede
ham Planen i min Ahasverus, saaledes, som den nu
gestalter sig for mig; vi vilde have seet nogle gamle Bade,
men alle Steder var der lukket for Vignen. Udenfor Porten,
tæt op til den staaer en gammel Grav hvis Basrelief tyder paa
en Bager. Herfra vandrede vi over Ruiner og Snaus; Vedbenden
hang deiligt om Muurcolosserne, gjennem store
brudte Huller dannede sig yndige Malerier; Haverne op til
Muren laae i Foraars Sol. Vi gik ind i Kirken St Croce del
Jerusalem, hvor der paa Væggen hang en trykt Fortegnelse
over alle de Reliqvier her findes, som nogle Stykker Træ af
Korset, Indskriften over det, noget af Christi Klæder & —
Vi gik nu til den hellige Trappe der var ganske opfyldt af
Klattrende, flere kyssede Trinene med. Paa Veien til Æsel
Velsignelsen, i Dag er det den sidste Dag, mødte vi et lille
Faar der havde været ved / Agneses Kirke, det var pyntet
med brogede Sløifer paa Skindet. Ved Kirken kom vi netop
da Pavens og Cardinalernes Eqvipager trak forbi. I Dag, før

Middagsbordet, saae jeg spadserende foran sin Vogn ned af
monte pincio ved piazza del popolo: Dronningen af Sardinien,
det var en gammel Kone, lille og kontract; hun havde
særdeles lyse blaae Øine og Handskerne sluttede ikke om de
magre Fingre. Hele Selskabet saa meget simpelt ud, naar man
undtager de røde Laqeier, der i Afstand lignede vore. Tandpine.
Besøg af Jerichau.

Mandag den 25. Koldt og Blæst, Tandpine om Natten
og endnu i Dag. (Iaftes var jeg med Carstenskjold (fra hvem
hans Kappe i Dag er stjaalet) i den protestantiske Kirke, og
med Rothe i Dukketheatret Fjano og saae igjen: Claudina).
I Kirken del Apostoli og i Capuciner Kirken. Til Middag
med Carstenskjold Alexander Bruun og Kückler hos Poulsens;
Fruen spillede for os, ogsaa Kong Christian stod ved
høien Mast, der fra Kl 8 i bitterlig Kulde; — Posten fra i
Løverdags, som for i Dag[,] er endnu ei i Aften kommet her
til. Faaet af Jerichau en Tegning i mit Album.

Tirsdag den 26. Om Holst veed jeg endnu intet! Selv
i Aften er endnu de 3 manglende Post udeblevet. — Idag har
det været meget koldt men deiligt Solskin; mine Tænder
vare som døde, men Nærverne smertelige, jeg følte mig ærgerlig.
Gik ud i Colloseum, hvor Folket samlede sig i et luunt
Solskins Hjørne; jeg gik op til vigne del palatina, hvor Keiserborgen
ligger; Opgangen er med stazioner. I Dag har jeg
vist været syv Gange ved Posthuset, men altid hang det hvide
Papir med Courerene ere ikke komne. I Eftermiddag hjemme
og nedskrevet Begyndelsen af Gangen i min Ahasverus. I Aften

9) Iaftes] først skrevet Iaften 19) i] foran står et eller to ulæselige bogstaver i
el. ei 19) de 3] først skrevet den s

da jeg gik ud af Caffegræco og tog Pengepungen frem for
at give en fattig Kone en Bajoc, saae jeg Nytaarsny. Nu skal vi
see om dette Aar giver mig en god Pung-Penge. Hele Aftenen
beskjæftiget med Ahasverus, saa jeg følte mig angrebet derved.

Onsdag den 27. Det deiligste Veir man kan ønske sig.
Det var St Chrysostemus Fest, hans Hovedskal var stillet
frem i St Peders Kirken i et af Sidecapellerne; Sangen var
ganske deilig, en ung, vist 17aarig Castrat sang saa reent,
saa uskyldigt, her var en udmærket Tenor. Længe har jeg
ei hørt saa smuk Sang. Jeg saae mig ret om i Kirken; i Niskerne
staae i Marmor Stifterne af de forskjellige Munkeordener.
Profeten Elias gjør de til Stifter af Carmelitter Munkene
(?) han har som Emblem et brændende Hjul. Jeg gik
uden om Peters Kirken. Spadserede ogsaa ud af Porta del
Angeli, / Røverhovederne ere nu ei, som da jeg var her sidst
hæftede over Porten. Endelig kom da Posten, det var i Dag
femte Dag man ventede ham, han bragte de Aviser der
skulde have kommet her i Løverdags og i Mandags. Endnu
var der intet Brev fra H-. Spadseret paa monte pincio og
gik med Møller og Rothe ind paa Udstillingen ved Porten,
af de nye Malerier var et Landskab af . . . . . . . . en amerikansk
Urskov, en Pige gjorte en Mand opmærksom paa en
Slange der gik over et Vand. Korsfestelsen, hvor Landskabet
spillede en ligesaa stor Rolle, som Begivenheden selv. Solnedgang
fra piazza del Popolo. — Rothe fortalte mig at i hans
Brev stod om den Opsigt Heibergs nye Digte gjorte hjemme,
og at mit Stykke ikke havde taget sig ud, at jeg ogsaa egentlig

21) Malerier] M vistnok først skrevet D 27) Stykke] først skrevet
Digt

var Lyriker og ikke Dramatiker. Disse Par Ord virkede
ind paa mit Humeur, der nu ved Beskjæftigelsen med Ahasverus
var kommet sig saa godt. Jeg vandrede ind i Villa
Borghese, hvor jeg denne Gang ei har været oppe i Haugen.
En fornem Eqvipage kom, Damen deri nikkede saa venligt
til mig, hun har taget mig for een hun kjendte; Alt var grønt,
men saa mørke grønt. Jeg gik hen til Raphaels forladte Villa,
saae paa de øde Mure der holde monte pincio, Alt havde
i Solskinnet et sørgeligt Udseende, ligesom min Tanke. Jeg
saae ingen Forandring fra jeg sidst var her, Vandfaldet
pladskede, som før, Pinierne havde samme Former og jeg
troer mit Humeur var det samme. Da jeg kom hjem i min
Gade, støvet af Vandringen, mødte jeg en Liigprocession,
et ungt Menneske (Sønnen af Løflers Vert) var i forgaars
død af Typhus og blev nu begravet. — Nu sidder jeg igjen ene
her hjemme, Lysten til at arbeide paa Ahasverus er slukket,
men den vil komme igjen. Endte Bulvers Cola di Rienzi;
begyndte Brev til Ingemann.

Torsdag den 28. Graaligt Veir. I Kirken St Carlo di Carinari
blev Mozarts Reqiem udført; jeg var der, men Trængselen
var saa voldsom at jeg gik bort uden at høre Musikken.
Med C. Hansen vandrede jeg nu til St Agnese og til Supra
Minerva (i denne saae jeg Fiesoles Grav) men ingen af disse
Steder var Musik. Dvask i Sindet, som Veiret er det. Posten
for i Tirsdags og i Dag er ei kommet. / Spadseret paa montepincio
og til Kirken Maria del Angeli, skrev der to smukke
Gravskrifter af.

6) har] derefter er overstreget vist 9) ligesom] først skrevet lil 17) vil] derefter
er overstreget kl

1) Virtute vixit

Memoria vivit

Gloria vivet

b) Corpus humo tegitur.

Fama per ora volat

Spiritus astra tenet.

Om Aftenen disputeret med Conrad Rothe om Ahasverus;
han er en ret begavet ung Mand, som jeg faaer Respect for.
Endt mit Brev til Ingemann og begyndt et til Guldberg.
Spiist Druer, Pølse og Brød, som jeg selv har kjøbt.

Fredag den 29. Et mageløst deiligt Veir. Gik med Carstenskjold
og Rothe hen i Klostret ved Maria del Angeli, der,
som Kirken er bygget i Diocletians Bade. En stor fiirkantet
Buegang indesluttede Haven der har tre mærkværdige store
Cypresser ved et Springvand, der gjennem Canaler kan vande
Haven; en mindre Klostergaard tog sig smukt ud i Sollyset
ved Roser og Citrontræer. Vi gik ind i et stort Rum af
Badene, hvor den øverste sønderbrudte Bue neppe syntes
at kunne hænge sammen; her stod en forsulten, elendig Hest,
Rothe og jeg skravede noget Hø sammen, som den strax
fortærede. — Vi gik nu til Villa Negrone, som strækker sig
herfra forbi Maria Magiore, til Murene; paa en Høi staaer
mellem Cedre og Cypresser, en smuk Roma; herfra, der saae
øde og udstrakt ud nød vi Udsigt over en Deel af Rom og
Campagnen; Bjergene vare bedækkede øverst med Snee. —
Vi gik nu til Lateranet og saae Slottet her, der skal benyttes
til Musæum for de uhyre mange Antiqver, som endnu ei
have Plads; vi saae en Mosaik Alter-Tav[l]e med en Christus
Paulus og Peter, fundet i en gammel Kirke. — Et lille Mosaik-Gulv
med tre nøgne Figurer, i naturlig Størrelse, der skal

21) og] senere tilføjet 24) Antiqver] først skrevet Antic 25) Alter-Tav[l]e
ms. har Alter-Tavne

være Afbildninger af Opvarterne i Badene, med deres Forretnings
Redskaber, fundet i Caracallas Bade. En Statue af
en Consul. En ypperlig Copie af Dominechinos St Andreas;
Barnet som skjuler sig hos Moderen er fortræffeligt, det var
copieret af Romeren Silvagi. — Georg IV af Engeland Portræt.
Masker i Mosaik. I en Sal laae et uhyre Gulv fra
Caracallas Bade, med mange af hine Figurer, som vi saae
paa det mindre Stykke, samt Brystbilleder. Vi steeg nu op i
Verandaen hvorfra hele Rom og de fjerne Bjerge, laae under
os; herfra til St Peder skal være 3½ Miglie. — Vi gik nu
gjennem Lateran Kirken og til Collosseum; Luften var saa
blaae at de maatte give mig ret, saaledes have vi den ikke.

Vi steeg nu op til Villa . . . . . . . . paa en Deel af Keiserborgen;
Alt var grønt, Blomster og Frugt, jeg var henrevet og
ønskede for de Andre at blot Holst / havde været her at see
Sligt. En Alee af Laurbær, deilige Roser, Levkoier og Receda.
Hele Campagnien, Byens Mure, og Tiberen laa for mig og
tæt ved Muurcolonner af Keiserborgen med rigt Vedbende.
Træt vandrede jeg til Middags Mad Kl 3. Hjemme Besøg
af Koop, jeg gik ud for at slippe ham op til A Müller og
siden i Caffe Græco. Da jeg kom i min Gade savnede jeg
min Nøgle, jeg løb tilbage, men intet Sted var den at finde;
jeg maatte da over til min Vertinde, man blev meget forskrækket,
sagde at det var farligt i Rom; at imorgen strax
begge Laase maatte gjøres om; ind af Bagdøren, hvor jeg til
Lykke ei, som sædvanlig havde slaaet Skudde for slap jeg ind,
det var en uhyggelig Aften. (Mødt (i Eftermiddag) Eriksen
fra Bordeaux.)

5) Silvagi ɔ: Silvagni 13) . . . . . . . . ɔ: Mills 22) men] først skrevet ment

Løverdag den 30. Endnu et Forsøg gjorte jeg til Morgen
for at finde Nøglen hos Müller, men forgjæves, gik saa hjem
for at faae en ny Laas gjort og vandrede da ud; paa Veien
hørte jeg endnu engang ind i Caffe Græco og Nøglen var
fundet. Vertinden blev glad. Besøg af Hofjægermester Bruun,
medens jeg spadserede til supra Minerva hvor jeg følte mig
meget angrebet; gik ind i St Ignasius hvor jeg svimlede, og
leed ved at naae til Caffe Græco, her drak jeg Chocolade, det
hjalp, jeg spadserede paa Monte pincio i Solskin og Blæst;
gjorte Vesit hos Castenskjold. Drevet om paa Gaden fra
Maria Magiore til Maria in Monte; Støvet fygede om Ørene,
Cypresserne sveiede som Siv, kunde ikke finde Pietro in
Vincolo. I Aften paa Monte Pincio nærvøs; hjemme saae
jeg efter og fandt flere røde Knupper paa mit Legeme;
skulde det være Kopper? — Besøg af Rod og Hilker.

Søndag 31. Solskin, men koldt, spadserede i den tidlige
Morgenstund paa monte pincio og saae paa de sneedækkede
Bjerge, fik voldsom Tandpine, som ei vil ende. I Kirken del
trinita og hørt Nonnerne synge. Var i Eftermiddag i Maria
maggiore, sidder nu hjemme, fortvivlet, lidende af Tandpine;
I Seng 8½.

Mandag den 1ste Februar 1841. Hele Natten voldsom Gigt
i Tænderne, jeg var saa utaalmodig og fortvivlet at jeg imellem
næsten rasende sprang op i Sengen. Til Morgen daarlig
Veir. I Caffeen maatte jeg drikke min Kaffe i et afsides Værelse,
da det var Vigilia, og efter en pavelig Anordning tør
ikke skjenkes Melk uden i et afsides Værelse. I Kirken del

21) I] foran er overstreget s 24) næsten] derefter er overstreget f 27) I] først
skrevet S

Apostoli. Sendt Brev til Oberst Guldberg. Hen paa Eftermiddagen
Ro i Tænderne, men Veiret slet; besøgt Constantin
Hansen, som spillede paa Guitar og sang: Brødre meget
langt herfra. Posten kommet, men intet Brev til mig, det er
uartigt af / Holst at han ei skriver, det vilde jeg i hans Sted
have gjort, naar jeg blev saalænge borte. Da jeg vilde gaae
ned af Trappen og holdt Tørklædet for Tænderne styrtede
jeg ned, stødte Albuen og den store Taae. Gik op til A Müller,
mit Humeur var snavs, han talte om sin Brystsyge. Meget
feberkold gik jeg hjem; overregnede mine Penge, jeg har til
Dato omtrent 250 Species, det satte mig lidt i Humeur. Ilden
brænder godt i Kaminen, uden Ild, synes en Kamin spøgelseagtig,
en Larve uden Sjæl. Regnen pladsker ude.

Tirsdag 2 Februar. Det er Maria Renselsesdag, og Stads i
St Peter, men Regnen skyller ned, jeg føler mig ikke rask
og gik derfor ei derud, men til Maria Magiore, hvor der i
Capellet til Venstre for Alteret var smuk Sang, især en ganske
udmærket Bas; Orgelmusikken mindede om Bellini; jeg
tænkte paa Louise hjemme, ønskede hun havde hørt den.
— Besøgt Rørbys og om Aftenen en Vesit af Jerichau; men
det var een af mine triste, forladte Aftener.

Onsdag 3 Februar. Sygelig i Sind og Legeme; ingen Breve
kom; hver Dag spørger Vertinden mig om min Kammerad
kommer! hvad skal jeg svare, der staaer nu hans Leilighed
og venter uden at de, efter vor Acord faae Betaling; det er
ligegyldigt og letsindigt at han ikke kan skrive mig nogle Ord
til. Spadserede ud af porta pia, derpaa ind i Maria del Angeli
hvor den vanvittige Kone loe hæsligt, gik over monte
pincio ud af porta del popolo; jeg har Lyst at døe; intet er
der jo at leve for! — jeg kan ikke bede til Gud, jeg veed jo

mine Ønsker opfyldes ikke. O, jeg er træt, Legeme og Sjæl,
slukkes da du Lue, raadner i Lemmer! — O hvor skal jeg
drive hen i denne Qval. — Jeg var i en Kirke i Corso, et Barn
blev døbt ɔ: Eduardo; min Eduard vil maaskee dog tænke
paa mig havde [jeg] faaet min Daab, de tre Skuffer Jord
paa Kisten. Med Hilker, Castenskjold og Alexander Brun i
Dukketheatret hvor vi saae: Europæerne i America. Paa
Hjemveien, kjøbt, som sædvanlig Brød og Figen. — Nu
hjemme fylder en stille Fred øieblikelig mit Bryst, maaskee
en Hvile før Storm.

Torsdag den 4. Scirocco; spadseret i Pantheon, supra Minerva,
gjennem Corso til montepincio; ved Obelisken paa
piazza del popolo begyndte man at reise Stilladser til Carnevalet;
i Dag er ogsaa den pavelige Tilladelse opslaaet. Kommer
Posten i Dag da faaer jeg bestemt Brev, siger min Følelse
mig. — Ingen Post. Spadseret over monte pincio, i Corso
og til Kirken Andrea del fratre i Gaden Capo le Casa, et
Regiment Chenillieklædte Drenge laae her paa Knæ. Begyndt
paa Brev til Fru Ørsted. I Aften seet en stor Liigprocession,
først alle de smaae hvide Drenge med de hvide Hatte, to og
to, op til de to største, / nu kom Capuciner Munkene og
derpaa det egentlige Følge i hvide Kapper med Slag, kantet
med rødt; Hatten hængende paa Ryggen, et Haandklæde
om Hovedet eller Hætte over Ansigtet; tilsidst bares Liget;
en Krands laae paa Baaren, det var en 16aarig Pige; Toget
gik til Kirken, ligefor JesuMaria Kirken i Corso, der blev
sjunget derinde — Den 5te er altid en Dag med Betydning for
mig, det er den Dato imorgen, hvad mon den bringer; et

3) et] først skrevet er 4) døbt] først skrevet døbet

glædeligt Brev fra Collin, vilde forandre min hele Stemning
haaber jeg.

Fredag 5. Taget mine Moustacher af. Gaaet ud til Collosseum
i Eftermiddag for at høre Capucinerprædiken, men
kom for sent; det var stærk Scirocko, jeg følte mig meget angrebet,
men maatte gaae; før jeg naaede hjem var jeg ganske
rask. — Til Aften svindel, dog gik jeg ud; det er imorgen
Pavens Kronings Dag, derfor var ved Ave Maria, Peters
Kirken (ikke Kuppelen) illumineret med Løgter, der i mat
Glands viiste Conturerne; jeg hentede Rothe, der, som altid,
var glad ved at see noget! vi gik hen at hente Alexander
Bruun; paa Gaden brændte Blus, som belyste Grupperne
rundt om; i Rospoli var kun i Hjørnet af hvert Vindue i anden
Etage en mat PapirsLøgte hvorved det colosale Palais
fik noget unheimlicht. Tjæretønder brændte i Gaderne; store
Lys, som Kirkelys vare anbragte, to udenfor hvert Vindue.
Posthuset, ilumineret med Papirs Løgter saae, med sine to
transperente Uhrskiver, den franske og italienske Tids Regning,
smukt gjennemsigtigt ud. Hos Bruuns blev jeg indviteret
til Middag paa Søndag. I Caffe Græco ved Thee[n] læste
jeg den sidste Algemeine Zeitung, hvori stod Nicolas Ord
i Propaganda, som det var mine. Verandaen paa det franske
Academie var ilumineret med Lamper, de viftede i Vinden.
— Hjemme Besøg af Jerichau.

Løverdag den 6. Pavens Kronings Dag; Solskin og Scirocco;
jeg vilde gaae i Pietro in vincoli, men naaede kun op
mod Indgangen til Villa negrone, da var jeg saa angrebet

3) Fredag] først skrevet Løverdag 13) Rospoli ɔ: Falazzo Ruspoli 15) unheimlicht]
først skrevet uh 25) Løverdag] først skrevet Søndag

at jeg besluttede at vende om; jeg maatte anstrænge mig meget
og ved quadro fontane var jeg nær ved at segne, saa jeg
maatte sætte mig ved et af Springvandene. Da jeg kom hjem,
var jeg i ilde Humeur; jeg hvilede et Qvarteers Tid gik saa
hen til Constantin Hansen og senere til / til Meyer; efter
Middagsbordet lidt bedre; Castenskjold forærede mig Billet
til en Consert paa Capitoliet, i Anledning af Pavens Kroning;
den skulde begynde Kl 22½ ɔ: 3½; jeg havde ikke
ret Mod paa at gaae saa langt, men nødte mig selv dertil; det
holdt lidt haardt. Jeg kom en heel Time for tidlig og gik nu
om i Capitoliegaarden og ved Tempelruinerne. Salen i Capitoliet
til Høiere fra Corso, var prægtig oplyst; mange Cardinaler
sad i en Kreds, der var en fremmed Dame, som
skulde synge, men jeg hørte kun et Orchester potpouri, der
paa kom to Taler om Paven, og den enes Organ lød, som
Melodien »in Berlin sagt er!« Nu kom en Ouverture, og
saa troer jeg elleve Taler, under hvilke de unge Kunstnere
der havde vundet Præmier fik dem af Cardinalen; jeg gik
imidlertid og spiiste, som gjorte mig særdeles godt. Posten
kommet, men Brevene ei bragt i Caffe græco. Jeg spadserede
om og saa paa Iluminationen, der var aldeles, som igaar. En
Procession af gamle Mænd og Sjoure, uden Fane eller Kors,
drog syngende gjennem Corso og forsvandt i en Sidegade.
Holst maa nu vist have forandret aldeles sin Reise-Route ere
Landsmændene enige om; det er unet af ham hans Opførsel
mod mig. Da jeg var hjemme, kom nu Jerichau og vilde have
mig med til pontemolle, som jeg, naturligviis, afslog. I Nat er
en total Maaneformørkelse, som jeg neppe faaer at see.

24) Holst] overklattet

Søndag den 7. Imorges Klokken 3¼ vaagnede jeg og stod
da op for at see Maane-Formørkelsen, men jeg saae ingen.
I Dag sommer varmt, men ikke vel; hørte i del trinita Nonnerne
synge; der er en smuk Nonne. I Kirken sees et brændende
Hjerte omgivet med en Tornekrands; det kan sige
Hjertet skal flamme for Gud i Jordens Torne; men det kan
ogsaa sige: Mit Hjerte brænder, men der er et Tornebaand
om det. — Ængstelig for at blive vanvittig. Ingen Breve! —
Gik første Gang ud, uden Overtøi og følte mig vel; tog Vei
gjennem Corso over Trajans Forum og hjem over Qvirinalet.
— Mindre rask hjemme. Besøgte Rørbys; til Middag skulde
jeg hos Bruns og efter Bordet læse Maurerpigen; jeg gik
Klokken 4 paa Monte del trinita med Rothe og Møller og
skjændte over Holst og pludselig staaer han for mig og kysser
mig; jeg tog noget koldt mod ham, han sagde at han i
Verona havde skrevet mig til, men leveret Brevet til en Cameriere.
Han er reist den 3 Jan fra München og har været
14 Dage i Venedig; viiste ham vort Logie, / gik derpaa til
Bruuns. Middag der med Kückler og Eriksen, efter Bordet
læst Maurerpigen. Gik Kl 8½ til Holst i Frantzs Hotel, han
læste et Digt for mig. Klokken 10 var jeg hjemme, endte da
mit Brev til Fru Ørsted. Maaneformørkelsen var i Fredags
Nat og ei i Løverdags, Rothe og Bruun have travet om hele
Natten for at see den. —

Mandag 8. Med venligt Sind for Holst, hvad jeg i Dag
vilde vise ham, kunde jeg ei falde i Søvn; i Dag er det Skylregn
og han vil ikke see sig om! Han er fløttet ind hos mig.
Sendt Brev til Ørsted. — Gik ud med Holst i Regnveir over

1) stod] først skrevet stor 3) hørte i] derefter er overstreget Monte

Qvirinalets Plads til Posthuset. Intet Brev. I Eftermiddag
med ham kjørt til Vaticanet, gjennem den lange Gang med
Inskriptioner og sønderbrudte Statuer, ind i en med bedre
Ting; Sal med Nilgruppen, Værelse med Torso, Gaarden
med Sideværelser hvori Laokoon, Apollo & Sal med Krebsen,
Bacchus, Jupiter &. Rotonde med Muserne, en større med
Kummen og Jupiter tonans, Vestibul i ægyptisk Stiil med
Sarkophag; de ægyptiske Værelser; Værelse med Triumphvogn.
Nedblik i Vatikanets Haver og Gaarde. Gobelinske
Tapeter, hvortil Raphael har givet Tegning; lang Gang med
Landkort malet paa Væggen. Tapeter med det betlehemitiske
Barnemord. Gallerie[:] Madonna del Foligno &. Raphaels
Stanzer og Loger. Gik i Peterskirken; vandret til Monte del
trinita; jeg var i slet Humeur, lidende; H læste sine Digte
for mig; drak mezzo caldo, var i nogenlunde adspredt Humeur.
—

Tirsdag den 9. Gik med Holst til Colisæum, forum og
Capitoliet hvor vi maatte staae for Skylregn, derpaa gjennem
Pantheon; jeg vidste fra Morgenstunden der var to Breve
til mig i Caffe græco, men jeg var uden Ilen efter dem, jeg
vidste jo ikke om de bragte mig ondt, de var jo fra Danmark,
derfor hentede jeg dem først til Middag, det ene fra Collin
sagde mig at det var uvist med min Ansøgning og at Theatret
ikke syntes at ville betale Maurerpigen, som et heelt Stykke;
det andet var søsterligt fra Jette Wulff, men hun talte for
mig, som for et Barn, vilde faae mig til at troe at mit Stykke
var optaget med stort Bifald; mit Humeur tog til i Slethed;
om Aftenen grændseløs lidende; forbittret over alt det iiskolde

10) Tapeter] først skrevet Tab

i Eduards forrige Brev. Holst talte diplomatisk, Rothe trøstede
kjærligt og smukt; han var deeltagende, vilde have mig
ud og bort fra mig selv, men jeg blev. /

Onsdag den 10. Regnveir; med Holst og Rothe til Kirken
St Susanna, der stod aaben her var et Billede med Susanna
i Badet; til Kirken tæt ved Santa Maria de Victoria, med
Harnisker der bærer Orgelet; riig Forgyldning, Marmor
Altrer, paa et Josephs Drøm. Gik til Maria del Angeli og til
Maria Magiore, derfra til Kirken santa Præsede, hvori ere
mange Reliqvier, Apostlernes Been, Jesu Barnetøi, et Stykke
af Marias Grav & vi saae et helligt Capel, som Fruentimmer
kun engang om Aaret tør komme i. St Præcede, som i en
Svamp samlede Helgeners Blod; gik i den høist interesante
St Martino, der har kostbar Marmor og Malerier af Poussin
og af Antonio Cavallucci. Her hang de fire Evangelisters
Emblemer, Ørnen, Oxen, Løven Engelen og det gamle Testament
i fire Lignende. Lovtavlerne, Harpen, Røgelseskarret
og Dragen. Vi gik ned i den underjordiske Kirke, »Nedgangen,
« sagde Munken, »lignede et Theater!« — Man kommer
her ned i en Deel af Titi Bade. Efter Bordet endnu bitter og
forstemt. Strid med Holst om Heibergs, om flere Folk hjemme;
vi begyndte mildt, men endte med at han sagde at jeg
fra hans Ankomst havde været haard og fremmed mod ham;
jeg sagde ham hvorledes mit Sind var, lovede Intet; men besluttede
at være mild og god, den korte Tid vi er sammen,
skjøndt jeg Ingen troer! Vi spadserede nu paa Monte pincio;

9) santa] derefter er overstreget pr 9) Præsede ɔ: Prassede 12) om] først
skrevet ko 20) Efter] foran er overstreget Her i dette 23) fremmed] foran er
overstreget fjern

i Aften er han paa Kneipe, jeg er glad ved min Eensomhed.

Torsdag 11. Særdeles smukt Veir, tog med Holst og Rothe
Klokken 12½ til Tivoli; først den gamle via tiburtina forbi
Kirken St Lorenzo; Campagnien med Grav Ruiner, over
Floden Anio, forbi Lago del Tartaro. Bjergene Nordpaa vare
med Snee; ponte Lucano med et stort rundt Taarn. Floden
Solfatare, som kommer tidligere stinker utaalelig; (Vi saae
strax udenfor Rom et blomstrende Mandeltræ). Gjennem
en Olieskov kommer man til Tivoli, Solen var ved at gaae
ned og der laae en forunderlig blaae Duft over Cam[p]anien,
Slettens, Bjergenes Sammensmeltning, ligesom alle Farvernes
var saa blød at det vilde være formeget paa et Malerie, den
nedgaaende Sols stærke røde Straaler forgyldte de store Træstammer.
I Byen saae vi to tre simple Karle malede i Ansigtet
skrige og skraale, det var Carnevals Folk. Vi tog ind i
Albergo del Sybilla, der ligger op til Sybille og Vesta-Templet,
den nye Canal-Ledning gav mig et andet Billed
end sidst jeg var her og vilde derfor ikke strax tiltale mig.
Nu gik en Karl foran os med en Fakkel, den anden bar
Høe for at tænde og vi steeg ned i — Da jeg ikke kjendte
/ Nedgangen og Fakkelen kun viiste et sort Dyb udenfor
hver Hæk, medens Vandet tordnede dybt under os, forestillede
jeg mig det Hele endnu vildere end det er. Vestatem[p]let
over os blev oplyst med antændt Høe, det saae ud
som var der en Oldtids Ofring; Petrefacter hang vildt ud

5) over] foran er overstreget og udøde 6) forbi] derefter er overstreget Søen
21) ned i] herefter må Andersen have udeladt Fjeldkløften el. lign., cf. brev til
Henriette Hanck, Anderseniana Vol. XIII, p. 516 24) endnu] derefter er overstreget sk

over vort Hoved, i een var et forstenet Hjul. Mellem Myrthe
og Laurbær kom vi i Sirenernes Grotte, der saae saa vild ud,
som stod vi midt i den brusende Strøm; ved Hø-Blus saae \i
de bageste Fald; ved det største gaaer Klippen skraae ned
i en Tragt, men hvor den skraaner er sat et Gelænder, Holst
krøb udenfor dette, Føreren skreg og jeg greb forfærdet i
hans Frakke, men han vilde staae der — det havde nær sortnet
for mine Øine; han styrtede dog ikke; Vandet strømmede
ud af alle mine Lemmer af Skræk for ha[m]; nu gik vi til
det nye Vandfald, der da jeg var her sidst arbeidedes paa,
men nu er fuldendt, vi steeg ned til Buens Grund, som bærer
Veien, og hviler paa en lille Ø; ind mod Byen staaer en stor
Tavle, der siger at Architectens Navn er Clemens Folchi og
at Gregor den XVI saae den aabne 1836. Jeg blev ellers
meget svindel her og maatte ihast stige op. Det Uvisse hvor
vi var, om vi uden Fakkel, denne gik engang ud, kunde
komme op før Dag anspændte mig. Vi kom til Alberget,
spiiste og drak, jeg udbragte Skaaler og Holst udbragte da
Collins, Rothe senere Fru Drevsens og Jonnas. Siden stod vi
ved det aabne Vindue, saae de Millioner Stjerner og hørte
Vandet bruse.

Fredag 12. Alt i Nat vaagnede jeg under slem Tandpine,
den tog til og har forspildt mig hele denne Dag, plager mig
endnu, skjøndt jeg har Sennep bag Øret. Gik imorges igjen
ned til Sirenernes Grotte, der nu var mindre rædsom, men
dog høist interesant; Føreren fortalte at for 6 Aar siden var

4) Fald] ms. har faldt 6) krøb] først skrevet ly 9) ha[m] ms. har han
13) Clemens Folchi] senere tilføjet 22) Alt] A først skrevet T 25) til] derefter
er overstreget Nereidernes

en Engelænder, han havde ført, her styrtet ned og strax
knuust. Vi gik nu rundt om Dalen forbi Horatss Huus, der
nu er en Kirke; saae den store og de mindre Kaskader, over
en Bro kom vi paa den anden Side op og forbi Templum del
Tosse, ind i Mecenas Villa, der nu er benyttet til et Jernværk.
Her gik vi mellem Ild og Vand; kom op paa det flade
Tag og gik saa gjennem Byen til Villa d'Este med Udsigt
over den gamle Have, Dalen og til Rom over Campagnen.
(Fra Mecenas Tag saae man mellem to foranliggende Bjerge,
Toppen af Soracte). Vi steeg ned paa Terrasserne, men
Vandene sprang ikke. / Rothe og Holst gik til Hadrians
Villa, jeg blev hjemme for den voldsomme Tandpines Skyld.
Stod paa Vesta Templet og saae forskjellige Grupper dybt
nede, Damer med Æsler osv. Klokken 1½ kjørte jeg og
traf de andre ved det runde Taarn, Familien Plauzias Grav.
Det var en Lidelse at kjøre, Blodet steeg saaledes til Tænderne,
at det sprang ud af Tandkjødet; ved Ave Maria
naaede vi Rom. I Capucinerkirken var almindelig Comunion.
Kirken var glimrende oplyst, to aldeles tause og stille
Capucinere stode ved Alteret. — Frygtelig lidende laae jeg
i Sengen, Holst lod mig ryge Tobak! intet hjalp.

Løverdag 13. En frygtelig Nat. Utaalmodig og lidende;
først i Dagningen fik jeg en febril Søvn. Gik til Valentin! og
hævede 200 Frank. Var paa Capitoliet og saae Jøderne bede
om Tilladelse at blive i Rom, hvorpaa Senatorerne drog
med Musik ud og aabnede Carnevalet. Capitoliets Klokke
ringede, Musikken klang og nogle fattige Masker hoppede
alt over Gaden; jeg var meget angrebet, som af Feber; gik

5) benyttet] først skrevet forv 6) Her] foran er overstreget Ild

i Theatret selv var mange Carnevalsklædte. Jeg havde i Dag
drevet om paa Carnevalet, som dette var en Qval; Alt var saa
lystigt! Hyrden sendte med sin Stige Bouquetter op til anden
Etage. To gik paa Mands høie Stylter. Hillerup har skrevet
til Holst et Point i Heibergs Bog om mig; Agerskov fortæller
at Maurerpigen er blevet hysset. — Imorges besøgt Reineck.

Tirsdag 16 Februar. Regnveir; i Dag var derfor Carnevalet
mindre livlig, skjøndt Folk nok. Jeg saae Pjeroer, lænkede
til Skorsteenfeiere; en Mand blev dræbt udenfor Palazzo
Rospigliosi af de løbende Heste. — I Dag vilde jeg have moret
mig, Veiret tillod det ikke. Imorges skrev jeg et satirisk
Rimbrev til Heiberg, som Holst, naturligviis fandt var for
gemeent, imidlertid kom jeg i Lune derved og har følt mig
livligere og mere tilfreds hele Dagen. Digtet skal ikke sendes
hjem. Talt med Morphi i Lepre. Igaar sendt Brev til Jette
Wulff med en Seddel i til Ingeborg.

Onsdag 17 Februar. Besøgt Kolb, men traf ham ei hjemme.
Carnevalet livlig! Hyrder sendte Bouquetter op [til]
Damerne. Jeg var selv mindre trist; saae fra Paulsens Balcon
Hestene løbe. Manden der igaar blev dræbt, trængte frem for
at rive noget af Hesten og da kom den følgende Hest og
satte sin Fod paa hans Bryst saa han styrtede død. / Den Orden
her er, den forunderlige Takt for det Sømmelige, som
selv den aller Simpleste viser, kunde ei opvises i Norden,
Maaden de hilse paa er saa graciøs. Et Tog Pjeroer til
Æsels.

Torsdag den 18. Mageløst Sommerveir var med Rothe og
en Berliner . . . . . . . . oven paa Peters Kirken, Bjergene laae

27) 18] først skrevet 16

med Snee, Havet saae man; Orangetræerne i Pavens Have
saae ud som smaa Bouketter. Sestus Pyramiden og blomstrende
Mandeltræer. 5 af mine Spand var Englene inde i
Kirken fra Knæ til Fod, Folk saae ud som Fluer. — Gik til
Reinick der havde skrevet et Digt i min Stambog. Jeg var i
Corso i Tøistøvler, hvide Buxer og Kjole, saa varmt var det.
Den livligste Dag syntes det at være i Dag. Dampskibet Dante
rullede gjennem Gaderne. En Mand med en Kurv med
levende Katte. Minestrel med en faststaaende Harpe og
Flag der dreiede sig efter Vinden paa et Lykkehjul. Bjørne.
Frøken Bruun sendte mig en Boukuet Violer, jeg gik med
dem i Knaphullet »ak hvilke deilige Blomster!« sagde en
Donna og tog dem fra mig; jeg gav hende ordentlig Confetti.
Roed Harlequin. Paa Bruuns Altan, her sendte en Hyrde
Stigen op med Blomster og tilsidst med en lille levende Fugl.
Hestene jog forbi. Tog med Fakler drog gjennem Gaderne.
Theater Capranica Maskerade; jeg gik i Theater Alibert hvor
de gav il tratto, Scenen i Skotland; det var tragisk, men
Theatret opfyldt med Masker, en Conte i Orchestret slog
Takt med et Oxe-Horn. Unge Piger uden Maske løb om
som Piero. En Mand klædt som Bondepige sad i Galleriet
og drape[re]de Logen uden til med sine Skjørter, gjorte
Toilet og aplauderet høist comisk! Holbeck kommet, ligesaa
den unge Livorneser Dalgas. /

Fredag 19. Tygt, varmt Veir. Gaaet gjennem Corso, lidt
af Hede; besøgt Kückler og senere Meyer, som tegnede mit
Portræt, først løst, siden for min Stambog, det blev Aften,
gik da i Lepre og læser nu hjemme Byrons Levnet i Wilhelm

8) Kurv] ms. har Kurve 20) Takt] først skrevet Tagt

spadseret om; begyndt Brev til Fru Balling og til Jonna
Drevsen. Meget varmt Veir. Vor Pauls mærkværdige Undskyldninger
for ei at gjøre vort Tøi istand; snart henter han
det ei, for ikke at vække os, skjøndt vi ere oppe før ham.
Snart troer han det bliver for varmt til at vi kan have det
Stykke paa vi have lagt ud til ham &. Spadseret i Ripetta
og smaa Gaderne. Holst Sting i Siden; hjemme om Aftenen
og læst i Byrons Levnet og i den gamle Gravmand.

Mandag den 22. Forkjølet; gik med Rothe Græber,
Krauss fra Würtemberg og een til, ud i Villa Albani; Bjergene
tonede saa smukt; de bageste med Snee; Mandel-træerne
blomstrede; deilige Masker i Buegangene; Keiseres og
Berømte Mænds Buster; inde i Salen Raphael Mengs Loft-Malerie,
Apollo med Muserne; en Statue af Æsop, puklet
og vittig. Korrinna, Diogenes og Alexander; skrev mit Navn
i Bogen; kom hjem Klokken 2. Carnevalet, som de andre
Dage, jeg tog Plads ved det venetianske Palads for at see
Hestene blive standset. Dronningen af Sardinien, sad paa Balconen
over Raadsherrerne, hvor Vedeløbs-Priis-Fanen veiede.
Jeg kurede til Lucian Bounapartes Datter og fik for mine
Bouquetter Violer de venligste Tak. Efter Carnevalet indviteret
til Middag af Professor Becker i den store Restauration
hos Bertini i Corso, hvor jeg kom sammen med fire
andre Professorer[:] Gerhard fra Berlin, der holdt meget af
Improvisatoren og tilbød mig Anbefalings Breve til Sicilien
og Grækenland. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

9) Mandag] først skrevet Søndag 12) Keiseres] først skrevet Kongers 16) de]
først skrevet i 26) . . . . . . . .] plads ladt åben til navnene på de øvrige tre
professorer

Vi spiiste godt og drak Champagnie, 8½ var jeg hjemme. —
Med en Art Veemod tænker jeg paa at forlade det evige
Rom! Jeg seer det ikke mere! hvor Platon ligger begravet,
gid at min Grav maa findes der!

Tirsdag den 23, den sidste Carnevalsdag. Sendt Brev til
Fru Balling, givet dem paa Posthuset min Adresse til Neapel
og sagt Farvel hos Edelins og hos Rørbys. — / I Ripetta vare
mange Folke-Scener; en hovedløs Dame. En Lotoriemager
hvis Hat endte i en lille Blære med Vind; en nydelig Dame
i Ridedragt. Folk var som ellevilde; jeg stod paa Bruuns
Altan da Moculi begyndte; den hele Gade vrimlede af Lys!
Lommetørklæder paa lange Rør veiede og slukkede; jeg
havde netop kjøbt et Bundt Voxstabler man rev dem alle fra
mig og skreeg: sensa mocolo! Der sad en gammel Herre tæt
ved Bruuns Altan som med et stort Papir paa et langt Rør
slukkede vore Lys, men vi kunde ikke faae tændt Ild i
Papiret. (Jeg rev forleden, som Policenel ud af Papir et
Hjerte og viiste Gjenboersken, en Skuespillerinde). — Hvilken
Jubel! men imorgen er her stille, Kirkerne aabnes!
den høitidelige Sang lyder der! man man er træt af denne
Vildhed! Sindet har godt af at samle sig! Romerens Liv er
Fest paa Fest, som Nordboen har dem i Aaringer har Romeren
dem i Uger! — Catholiken har mere Trøst i sin Religion
end vi! og vor menneskelige Natur trænger til legemlig
Trøst! —

Onsdag 24. Skylregn; dyndvaade Fødder. Travet op til
Capitoliet til Professor Gerhard der gav mig Breve til Neapel
til Maleren Götzloff og Dr Schultz samt til Sig: Duca di

7) Farvel] først skrevet Levvel

Serra di Falco i Palermo. Været i St Apostoli. Rørbys lille
Pige døbt Helga; Hilker, A. Müller, Kückler og Frøken
Bruun Faddere. — Sagt Landsmændene Farvel. Endt Brev
til Dr: Kolb og givet det til Nebelong at besørge imorgen.
Spadseret paa Monte pincio. Sagt Farvel hos Paulsens og
Bruuns. Pakket ind.

Torsdag 25. Oppe Klokken 6 men ei afsted fra Caffe
Græco før Klokken 8; vi gjorte en underlig Omvei forbi
fontane del trevi til Kirken del Apostoli hvor vi fik en meget
jovial Præst, der var Capelmester hos Munkene. En Dame
— hendes Mand er / ansat hos Prindsessen af Cambridten,
samt Verten i Hotel Serny. Jeg sad i Coupeen med Rothe;
vi foer forbi del trevi; kom først halv ni ud af Porten, Solen
skinnede, men det var dog skyet; henad mod Cecilia Metellas
Grav saae man den gamle Via apia med Grav ved Grav.
Nærved Albano Askanii Grav. I Cafeen spurgte vi om Don
Miguel var elsket, ja del Cane e del bove! svarede Een. Vi
kom forbi Horatiernes Grav, Aricia paa Klippen, Genzano.
Veletri tog sig stor og vel ud; Fruentimmerne særdeles
smukke. I Mørkningen kom vi til Cisterna, hvor Paulus Venner
fra Rom tog mod ham. Rothe, Holst og jeg maatte ligge
i een Seng, R snorkede saa vi ikke kunde sove. H vilde af
Galanterie for Damen ikke skulde staae silde op at vi skulde
senere afsted; jeg sagde nei! —

Onsdag [ɔ: Fredag] 26. Fremmede tydske Damer bad om
de maatte kjøre med os for at have Geleide for Overfald; vor
Vogn kom senere afsted, jeg skjændte; i Skylregn naaede vi

11) Cambridten] først skrevet Campridten ɔ: Cambridge 23) silde ɔ:
tidlig

inde i Sumpene de andre. Det var meget koldt. Alt stod i
Vand. Vi saae en Sumpby der lignede Negerbyerne. Øde
Huse ved Veien. Solen skinnede da vi naaede Terrazine; Havet
var ei godt Belyst, tæt ved meget gjennemsigtig. Jeg
plukkede et Aloe Blad saa uhyre. Grændsen. Pas Læsning.
Fondi saae ud, som et Røverhul; aldeles opfyldt med lasede
Bønder; Alle vilde tigge og prælle. I Kirken. Udenfor Byen
utallige Oranger, Citroner, Grædepile. Vi gik i den sildige
Aften over Bjerget og plukkede Myrther. Vi kom forbi Itri,
jeg kunde ikke forklare at vi ei kom igjennem Byen, her er
Alt mig fremmed (først i Mola fik jeg at vide at denne Vei
var gjort 1841.) — Vi naaede herhid i Mørke, Nymaanen
lyste. Drak Falerner og —

Torsdag [ɔ: Lørdag] 27. Saae Vesuv over Havet. Spadseret
i Haven. Kun hvert andet Aar bærer Træerne Frugt, da
jeg sidst var her stod alle Apelsinerne, denne Gang var det
meest Citroner, store og mange. Gik ned til Ciceros Bad, som
ligger under Huset, det Grønne hang ned. / Ude i Havet
Grundstykker af Bygninger. Tydskerne Schultze fra Dresden.
Krauss fra Würtemberg Schleiermacher fra Darmstad.
Steitz fra Frankfurt, Koester fra Mecklenborg-Schwerin og
Prof Becker, toge Vogn til Gaeta, Rothe med. Holst, Præsten
(Giovani Neri) bleve og spadserede i Haugen, og gjennem
Byen, her toge vi en Baad og seilede til vort Hotel; Vesuv
var ei at see, Vandet grønt, mange Baade derude. Snee paa
Bjergtoppen. I Verthuset to Kobberstik a) La croix d'honneur.
en døende Kriger i Ruslands Snee giver en anden sit

5) et] først skrevet en 5) Blad] tilføjet over linien 7) I Kirken] I K skrevet
over U 13) Falerner] først skrevet Farlerner

gal i Hovedet over alt det Keitede hos ham, de hjemme
ansee saa practisk. Igaar kom da hans tossede Galanteri at
betale alt Udlæg for de andre Reisende uden at forlange det
igjen. — Klokken 10 vandrede vi da afsted til Villa reale og
Posilepo-Grotten, da de var midt her inde besluttede de at
gaae en Fodtour og jeg vendte da alene om, gik ud paa Molo
til Fyrtaarnet, og da jeg saae Posthuset sukkede jeg: før om
8 Dage er der da intet Brev til mig; jeg gik hjem og Ferrari
havde et Brev, sendt fra Nebelong i Rom, deri laae et fra
Collin med en Vexel paa 700 Rdlr; det første jeg saae var
paa Creditivet »Athen«, jeg blev jublende glad, satte mig
strax til at begynde et Brev til Faderen, det blev imidlertid
Skylregn og Torden; jeg gik i Theatret Fenice, der giver en
Dag Forestilling Kl 4¼ og en om Aftenen Kl 8. Jeg saae:
La Sentinella noturne, Texten af Pasaro, Musikken af Agnello.
Da jeg kom hjem lod jeg hente hvid Capri Viin og fik
Holst og Rothe ind hos mig, vi drak Kongens og Hjemmets
Skaal.

Tirsdag 2 Marts. Hovedpine og ondt i Maven. Afleveret
mit Anbefalings Brev til Dr Schulze, der i Dag vil føre mig
til Maleren Götzloft, som jeg og har Brev til. Gik hen i Kirken
. . . . . . . . paa piaza reale, den er smuk og har nye Malerie[r]!
hørte Vagtparaden. Vesuv og alle Bjerge rundt om
ligge med Snee, det er koldt. Besøg af Dr Schulze, som
førte en riig Bremer til mig, en Hr Meyer, i Familie med
Scholtens, jeg har seet ham i Rom med blaae Tjener; han

15) noturne] foran er overstreget noctu 15) Texten] T først skrevet D eller O
15) Musikken af] derefter er overstreget Gneccho 20) Schulze ɔ: H. W.
Schultz 22) . . . . . . . .] ɔ: S. Francesco di Paola

ønskede at have kjendt mig i Rom for at have kunne tilbyde
mig sin Vogn her til; vi gik sammen til Maleren Götzloft,
der viiste os en Deel smukke Skizzer; om Aftenen hjemme
og skrevet Brev til Collin. Besøgt Brødrene Fleischer.

Onsdag 3 Marts. Med Rothe og Holst i Musæo Bourbonico;
Canova har gjort Ferdinand den første, som Minerva.
Vi var i Salen hvor den farnesianske Herkules staaer, fundet
i Caracalles Bade og / gjort af Glükoon, som der staaer paa
Stenen; muskoløs og levende. Den farnesianske Tyr, Dirce
er ved sit Haar bundet til den og befries af Brødrene; Moderen
seer graciøs ud, men ikke deeltagende; det er eet Stykke
Marmor det Hele. Vi gik nu i det ægyptiske Cabinet, to
ægyptiske Grave, Monumentet hviler paa to Sphinxer, øverst
paa Rammen klattret to forgyldte Slanger op mod en gylden
Blomst. En Isis. En ægyptisk Stamtavle, der seer ud som
en malet Kasse med flere Rum, hvori er puttet slet gjort menneskelige
Skikkelser, det skal være Billedet af hver der døde
i Familien. Sandaler; interesantest var mig flere 2000 aarige
Mumier, de saae ud som gjorte af Beeg, Qvinderne havde
endnu langt Haar; i samme Sal var en smuk Pluto (med
Cerberus) fundet i Puzoeli, den var et sjældent Stykke, sagde
Custoden, og angav dette som den eneste Grund hvor for vi
fandt den her. Det faldt mig ind ved at see Folk saa flittig
notere Stykke for Stykke, uden egentligt mere at see paa det,
end at have seet det, som var det Auctionarier, der gik om
og opskrev til Auction, ikke et Stykke blev forbigaaet. Vi saae

4) Besøgt Brødrene Fleischer.] tilføjet under linien 6) Ferdinand] tilføjet over
linien, derunder er overstreget Carl 8) og] derefter er overstreget efter 18) i]
derefter er overstreget af 21) Puzoeli] først skrevet Puzoelin ɔ: Pozzuoli

nu Malerie-Samlingen der er af ringe Værd, en skrækkelig
Mængde daarlige Sager. Besøgt vor ExConsul Voigt. Gik
om Eftermiddagen i Theatro Fenice og saae Le ferriere di
Maremma, Ordene af Checcherini, Musikken af Gagliardi.
Besøg af Fleischer og Brandt.

Torsdag den 4 Marts. Skylregn. Sendt Brev til Nebelong;
en Lommetyv taget mit Tørklæde i Gangen ved Posthuset.
Givet 4 Scudi for at reparere min Frakke, skjændigt! Besøgt
Schulze; besøgt Tydskerne Becher &, men de var ude. Besøgt
Maleren Goetzlof og læst der Algemeine Zeitung. /
Spiist med Holst og Rothe i del cervo; været med dem i
Carlintheatret og seet: Il tre negoziante de Ligne; en Svovelstik-Farze.
I Aften inde i Kirken her paa Pladsen dei fiori.
Mine Naboer ramse Bønner op hver Aften.

Fredag 5. En Scene med Holst! han sagde at jeg havde
faaet en Bitterhed, en Uforskammenhed han aldrig havde
kjendt. Endt mit Taksigels [es] Brev til Kongen; skrevet til
Holst, som strax kom mig forsonende imøde. Førte ham og
Rothe op til Voigt; gik i Musæo-Bourbonico og saae Statuerne
fra Herculanum og Pompei. En phrygisk Konge; en
Kriger paa en rask Hest, Pyrus, C. Brutus, En saaret Gladiator.
Apollo med Lyre og Svane. Ganymed, Ørnen omfavner
ham med den ene Vinge. Romerske Krigere; paa et Fodstykke
var Tiber, Caligula og Nero opstillede. Agripina siddende
med foldede Hænder. Atlas med Verdens Kuglen. Statuer
af Herodot, Euripides & &; to deilige Candelabrer;
Adonis. Amor omslynget af Delphinen, som styrter sig i Vandet.
De 9 Muser. En siddende halv qvindlig, men colosal

15) 5] først skrevet 26 16) han] først skrevet jeg

Apollo, Klæderne af rødt Marmor Lemmerne af hvidt.
Diana fra Ephesus, hermesagtig fremstillet, med mange
Bryster og Emblemer. To Africanere af broget Marmor,
Lemmerne af sort, chariatideagtigt fremstillet. Isis. Torso
af en Psycke af Praxiteles; en colosal Flora. Venere callipyge
ɔ: (bare Rumpe) af Praxiteles særdeles skjøn.
Regnveir Besøg af Spetz. Sneen paa Vesuv saa godt, som
smeltet.

Løverdag den 6. Sendt Brev til Faderen Collin med Brev
til Kongen og Jonna, Sædler til Jette Wulff og Lind. smukt
Veir; gaaet op til Hr Wilke, som er kommet, fra Grækenland,
han gav et saa skrækkeligt Malerie af de Lidelser der
ventede mig, sagde at Penge og Taalmodighed var Hovedsagen;
jeg gik forstemt fra ham, med det Ønske at jeg kunde
lade være at tage til dette Land; jeg har faaet Pengene og
maa! / ved Middagsbordet drukket Pastor Rothes og Hornemanns
Skaal, det er deres Geburtsdag i Dag. Spadseret paa
Moloen, steget op i Fyrtaarnet til Lanternen; fra Altanen
Udsigt over Bugten, Byen; Capri smuk, maiestætisk. Kom
for tidlig til Theater del fondo og spadserede da en Time
i Maanskin paa Molo; Fiskerne seilede med Blus. I Eftermiddag
var der en Oplæser og 3 Improvisatorer. Jeg kjøbte
Divina Comedia for 4 Carlin. Faaet Penge (20 neapolitanske
Skudi) hos Fleischer, han beholdt mit Creditiv som er paa
808 Frank, jeg er lidt ængstelig derover. — I Aften i Theatret
del Fondo hørt Norma; en Signora Kemple var Norma; Alt
svarede til Climatet for mig denne Gang imod forrige. Efter
Stykket et nyt Syngestykke af Sangeren Tauro, baade Ord

28) af] derefter er overstreget T

og Musik; ikke videre syntes det; en Smørsanger, sang de
Alle med Smør efter, Damen talte efter og raabte frem. for
Løier; Stykkets Navn var: O che Imbroglio! — Besøg af
Voigt, som fortalte om sit Livs Begivenheder.

Søndag 7de; Spadseret om paa kryds og tvers i Byen, Villa
reale og smaa Gaderne. Om Middagen hos Voigt med Fru
Guilliaume og hendes gifte Datter; en ung Dame spillede for
os; jeg begyndte at faae Tandpine, men spadserede dog om
i det særdeles skjønne Maaneskin — Luften var saa høi og
reen. Buegangene ved Kirken Francesco di Paolo tog sig saa
feeagtige ud; drak Lacryma christi hjemme med Rothe og
Holst.

Mandag 18de [ɔ: 8.]. Sov ikke hele Natten for Tandpine;
tog aligevel med Rothe og Holst afsted, for at see Pompeij.
Holst vilde gaae til Jernbanen, jeg sagde Tiden var for kort
og jeg [ei] var vel; tilsidst tog vi en Vogn til Portici for 3
Carlin; jeg gik ikke inde i Herkulanums Theater da der var
saa koldt og jeg paa Veien ud havde lidt de voldsomste
Qvaler. / vi gik til Herkulanum; Fængselet de gravede ud
da jeg var her sidst, var nu aldeles fritstaaende, med Jerngitter
i Vinduet. To Liig med Jernlænker vare fundne dernede;
en lille Have blomstrede nu i Tempelgaarden. Vi gik
nu til Jernbanen, Holst var gnaven og svarede mig flere
Gange haardt og vredt, som jeg vist ved andre Leiligheder
har svaret ham. Vi steeg ind i Dampvognen for at kjøre til
Torre del Græco, Vognen rullede og vi foer til Neapel; vi
havde ikke spurgt hvor hen den gik. Jeg steeg her i en Omnibus
og kom meget angrebet Hjem, min Hals smertede mig,

10) Buegangene] ms. har Buegangenge 17) jeg] først skrevet Vi

mit Hovede bankede og jeg følte mig paa Pointet at phantasere,
jeg gik i Seng; Ferrari kom op til mig, han saae paa
mig følte paa min Puls og erklærede at det var nødvendigt,
jeg blev strax aareladt; jeg meente det var ikke saa slemt,
han sagde det paa det bestemteste og at det kunde være for
seent i morgen. Løfler var hos mig og raadede fra; men jeg
bestemte mig; Holst og Rothe kom da Barberen var her;
Ferrari tog sig saa nydeligt af mig, holdt mig i sine Arme, en
Aare blev aabnet paa min Haand, som blev holdt i varmt
Vand, jeg var ved at besvime; efter Forbindingen følte jeg
Feberheden borte; jeg havde kastet et Par Gange op; mat
faldt jeg tilbage og sov ret jevnt om Natten.

Tirsdag 9. Med min Hals er det værre, end igaar, mit
Blod er derimod roligere; jeg føler en brændende Tørst. Ferrari
hjalp mig, som igaar med hele Omklædningen (igaar
Rothe med). Klokken 10 var jeg oppe, Klokken 2 raadte
Ferrari mig at gaae en halv Time i Solen, jeg nød lidt Fisk
og tynd Suppe; min Mave er i daarlig Stand. — I Aften gives
paa to Theatre Capuletti og paa et tredie Tragedien Romeo
og Julie, men jeg maa blive hjemme. Pladsen herudenfor er
ikke bredere en[d] Bredgaden i Kjøbenhavn og ikke meget
længere, lige for en lille Kirke, med Balkon over Vaabenhuset,
deroppe tørre de Tøi, en Gade ligefor; hele Stuetagen i hvert
Huus er aabne Døre, ingen Vinduer. Lava er Brolægningen.
16 Skomagere sidde til Venstre ude paa Gaden og sye, een
har Lys. Drengen rive de Huen af. / Balkonerne i Hotellet
til Høiere med Citrontræer. Øverst oppe Vandrender der

9) som] foran er overstreget og 13) 9] først skrevet 19 13) værre] foran er
overstreget Væ

gaae ud over Gaden, saa naar det regner, bliver det en Skyllen;
udenfor de to Caffe Boutikker staae Stole. En broget
malet Citron og Apelsin Bod; øverst Madonna, som lædske
Sjælene i Skjærsilden; Geder og Mulæsler med Klokker paa
drives gjennem Gaderne. I Kirkevestibulen staae nogle unge
Præster og læse høit for hverandre.

Onsdag den 10. Holdt mig hjemme til op ad Dagen gik
da ud og følte ret den kolde Vind; min Gang var til Posthuset,
jeg fik to Breve, et fortroligt fra Ingemann, der vilde
jeg skulde være hans Efterfølger i Sorø, et fra Jette Hank
med Uddrag af Critikken over Maurerpigen i Fædrelandet,
jeg vandt den gode Holst igjen lidt af dette kjøbenhavnske
Kloge. Bø! — Ikke Lyst til Grækenlandstouren;
for at faae denne maa Sicilien opgives. Halsen endnu
daarlig.

Torsdag den 11. Halsen god. Kjøbt Pennekniv med to
Blade for 2 Carlin; nye Buxer for 2 Scudi og 6 Carlin; hørt
paa Contoiret for de franske Dam[p]skibe at jeg herfra maa
paa Syra ligge i 15 Dages Qvarantaine fordi jeg der kommer
paa et Skib fra Alexandrien; løb derom; Holstes Vrøvl.
Apetit! været i Carlin-Theater og seet . . . . . . . . I Aften er
Kongen her i Theater Fjorentini. I Resturationen blev jeg
underholdt af Kokken. Hvilken Stjernehimmel! Norden kjender
dog ikke hvilke Diamanter Himlen har, vi see dem som
kjønt Glas, her ere de ægte.

Fredag den 12. Meget uvis om hvorledes jeg skulde gjøre
min Reise; halv bestemt paa kun at gaae til Sicilien, Holst
fandt det latterliggjortes da hjemme, i mit stille Sind gav jeg

4) Mulæsler] først skrevet Muld 24) hvilke] først skrevet hvik

ham ret, men svarede heftig; nu kom (i Tratoriet) igjen een
af disse store Scener jeg har havdt med ham; Han var heftig
og udtalte sig stærkt og Rothe var saa temmelig paa hans
Partie. Senere gik jeg hjemme ind til ham og det blev godt,
han gik paa det franske Dampskibs Contoir og forsikkrede
at jeg havde misforstaaet / Manden, der havde sagt gik
jeg over paa et pestfængt Skib, kom jeg i Qvarantaine! (Sludder,
som vi veed); blev noget glad derved, men ei fuldt
overbeviist. Spadseret med Holst. I Formiddags var jeg hos
Wilke som vilde forklare Qvarantaine Historien saaledes, at
Skibet jeg gik med til Malta maatte jeg forlade og over paa
et, der kom fra Alexandrien, som havde sat sine Pasagerer af
i Malta. —

Løverdag den 13 Marts. Kjøbt en Fløiels Vest for 1 Scudo
6 Carlin ɔ: 3 Rdlr dansk. Kjøbt 4 Stykker af Lava hvert
for 2 Carlin. Sagt Professor Becker og Voigt Farvel. Været
i Jesuitterkirken, der er ret stor, men Malerierne i Kubbelen
tiltalte mig ikke. Drevet om; begyndt at ordne til Indpakning;
ængstelig for Søereisen og en Qvarantaine før jeg
kommer til Athen. Revet det Digt itu jeg skrev mod Heiberg.
Kjøbt en Brystnaal for 3 Gran. Var i Theater del
fondo og saae de tre Acter af Capuletti og Montecchi.
(Romeo: Sig: . . . . . . . . Julia, Sign:. . . . . . . .) Kom træt
hjem.

Søndag den 14 Marts. Holst, Løfler og Rothe tagne til
Pompei; Rothe vil derfra gaae Touren til Salerno, jeg
faaer ham altsaa ei at see i Italien meer; sagde ham Lev vel!
— Var med Fleischer for at gjøre Bekjendtskab med en

13) Malta] foran står nogle overstregide bogstaver 15) 3] først skrevet 1

Franskmand der gaaer imorgen med til Maltha; taget Plads
paa Dampskibet Mentor til Athen, koster 132 Frank paa
anden Plads 1 Skudo til Poletiet; og jeg har allerede betalt to
Skudi til Ministeriet for de udenlandske Sager. — Besøg af
Engelænderen (Lintley?) Rothes Ven. Var hos Göttshols
(mødte i Villa reale Prindsen af Mecklenborg og Prindssessen
af Cambridge) og fik af ham en smuk Skizze, hans Kone
net. Om Aftenen kom Rothe hjem med Holst og Løfler.
Var i Fenise Theater og saae Regimentets Datter, (hun var
stor og svær) jeg gik i anden Act da hun sang viva o gjoja!
sagde Farvel hos Fleischer; pakket ind og træt. /

Mandag den 15. Stor Regning fra Ferrari, daglig for Værelset
omtrent 4 Carlin og 7 Gran. Holst og Rothe kjørte med
mig til Havnen; Holst gik med ombord (skrev imorges Brev
med Rothe til Emil Hornemann og Marmier i Paris). Klokken
to skulde vi afsted Passene manglede en Officeer maatte
igjen i Land, jeg kjendte mit, det gjorte mig glad; vi seilede.
Neapel laae solbelyst foran; Søen var ret jevn. Skyer hang
paa Vesuv ned til Eremittens Hytte; vi var neppe en Miil
fra Neapel, da Skibet maatte standse, noget var itu, det blev
sat istand og vi seilede videre. Talte fransk med Præsten fra
Libanon og italiensk med den unge Geistlige, der troede
Danmark laae i America, han gik til Malta. — Bjergene laae,
som forstenede Skymasser paa Havet. Jeg sendte et Lev vel
til Capri og den blaa Grotte. Hjørnet af Italien, ud mod
Capri, nøgent og med et Fort. Jeg er reist fra Neapel med
33 Louidor 10 spanske Pjaster = 142 fem Franker; min

5) Göttshols ɔ: Götzloffs 10) sang] derefter er overstreget o gj 11) træt]
læsningen usikker

stolt hos Manden. Byen er stærk befæstet og synes hugget
ind i Klippen. Vi gik til Maltheseriddernes Slot; I Vaabensalen,
hang øverst Stormesteren (Viancourt)s Portræt
og over det en straalende Sol; Rosetter af Pistoler rundt om;
Søiler[ne] vare slanke og tynde og malerisk omvundne med
Spyd, Øxer og Sabler, der dannede en Heelhed, som var hver
Søile en høist kunstig Udklipning; Malteseriddernes hele
Rustning stod ved hver, Skjoldene hang paa Væggen. I en
anden Sal vare Malerier saaledes tre af Pietro Paulo Caruana,
St Michal, St Georg og Orlando furioso; en Sal med historiske
Malerier om Malteserne paa Rhodos. En anden med
rige gobelinske Te[pper,] de røde og blaa Fugle deri vare
især prægtig[e; kjø]rt i en smuk Carret paa to Hjul til Civitta
vec[chi]a; flere Byer laae paa Veien rundt om; vi vare opp[e
i] een af de smaa Møller; ikke et Træ saae vi, kun den indiske
Figen skjød yppig frem; en lang, men meget lav Vandledning
fra Malteseriddernes Tid fulgte Veien. I Civitta
vecchia saae vi St Pietro e Paolo Kirken, hvor de fire Evangelister
/ vare malede i Kuppelen. Vi gik til St Paolo Kirken,
jeg havde ondt i Maven og satte mig paa Gaden. Tiggerbørn
halv nøgne brugte tidt Ordet nix (ikke). Vi saae i St Paolo
Kirken, St Pauls Hule, hvor hans Statue af Marmor stod;
vi gik derpaa til Katakomberne, der strække sig flere Miglier
under Jorden; hjem kjørte vi forbi et Slags Slot hvor en
tyrkisk Prinds boer, han er flygtet her hid for Krigen; i Haven
der turde vi ikke komme; den syntes riig med Træer;

2) I] derefter er overstreget Ridder 3) Viancourt ɔ: Wignacourt 5) slanke]
s først skrevet m 10) St Georg] foran er overstreget og 10) og] tilføjet over
linien, derunder er et komma 12) [ ] i linierne 12-15 overklattet 13) Civitta ɔ:
Citta

paa Altanen gik flere Tyrker omkring, en sort Tyrk stod og
vadskede. Vi kom forbi Qvarantainen og var paa den engelske
Kirkegaard, der er riig paa Monumenter, alle af maltesisk
Steen. Om Eftermiddagen Klok: 5 ombord; skrevet
til Jette Hanck. Om Aftenen lød Musik fra det engelske
Krigsskib; Lysene skinnede fra Husene i det klare Vand.
Dandsemusik lød ved Havnen. I Seng Kl 9.

Torsdag den 18. Vaagnede Klokken 6 ved at de løftede
Anker, Skibet blev reengjort. Klokken var da otte; en Deel
spanske Munke og een fra Turin kom ombord, en Græker
og en Beduin i sin hvide Bernusch, Turban og bare Fødder.
Mange Baade med hele Boutikker, Skjorter, Hatte & kom
til vort Skib, andre med Frugt, nogle med næsten nøgne
Tiggerdrenge. Skyer trak op. Vi seilede Kl 8½. Hele Valetta
er bygget af maltesiske Steen, der ligner travertiner; paa
Husene er Træ Kanapper; Havet blikstille og olieblaat. Russeren
viiste mig paa sine Arme Spor af Bid, som et Fruentimmer
iaftes havde givet ham, saa geil var hun, han besøgte
hende med een af vore Officerer; hendes Haar skal have
naaet til Jorden. Ved Frokostbordet indtog Munkene den
halve Plads, jeg havde ham fra Turin ved Siden af mig og
han sagde jeg talte godt italiensk. (Fik af een af Officererne
Hoffmanns Serapions Brüder 1ste Deel til at læse i) Munkene
ere Theresianer Munke, Orden stiftet af den hellige Theresia;
en pavelig Gesandt ombord, han skal til Libanon,
kjendte vor Prindsesse i Rom; en uhyre Delphin væltede sig
foran Skibet, dette gaacr g engelske Miil i Timen og har 160
Hestes Kraft. Tiden bliver dog lidt lang, men Gud skee Lov
vi har saa deiligt Veir. Lidt angest for at mit Pas ei var
ombord; efter Frokosten fik jeg det og hilste det, som en Ven.

plyndret af Albanesere. / (1ste Kahyt i et Krigsdampskib, er
rund for Damerne med et Fortepjano; ovenover paa Dækket
er et rummeligt Værelse for Capitainen, Lieutenanterne have
ved Siden. I første Kahyt en stor Sal med et Spisebord; to
Speile mere end 2½ Alen brede. Væggene polerede og indlagte
og paa disse ere Døre til Soveværelserne, to faste Koier
over hinanden med smukke Gardiner. — Ved Roret hænger
et Timeglas med Sand, en Klokke hvorpaa Timerne angives,
et stort Uhr ved Siden; midt i Skibet Maskineriet; paa Siden
Værelser for Comisæren, Styrmanden, &. — midt paa et
Kjøkken. anden Plads et stort Spiseværelse med Koier for
Enderne og smaa Værelser paa Siden, heri 4 eller 8 Koier.
— Der ringes til Frokost Kl 9½ Middag 5½, en ypperlig,
riig Beværtning, Fugle, Fisk, Steeg, Frugter, Caffe; hver
Morgen gjøres Skibet reent.) — I Land gav jeg Perseren en
Apelsin, han tog til sin Turban med de castaniebrune Fingere;
tog med ham og den engelske Marin Officeer, som
kan persisk, ud til Dampskibet; tre græske Roerkarle havde
vi, Søen gik stærk; vi kom ombord, her var pynteligere, end
paa Leonidas (Barberens Glæde over les braves Americains).
Ondt i Halsen. Om Aftenen forærede Perseren mig igjen en
Apelsin. Stjernehimlen smuk.

Mandag 22. Sov lige til Morgenstunden, da de kastede
Anker, jeg gik paa Dækket og saae Piræus foran mig Bjergformationen
smuk. Ondt i Halsen. Skrevet Brev til Kjøppen
i Piræus, dog uden at nævne mit Navn. Begyndt Brev til
Holst. Americaneren Schmol fra Pensylvanien indviterede
mig til America. Begyndt Brev til Faderen Collin; en Baad
med Damer seilede os forbi. Besøg af Køppen som i en Baad
talte vist en Time med mig, i tilbørlig Afstand; han og

Landsmændene havde længe ventet mig, vidste af Algemeine
Zeitung mit Komme; havde senere fra sin Søster hos Jomf
Linde hørt at det dog var tvivlsomt, hun havde været henrykt
over Maurerpigen. Viiste mig over Piræus Acropolis og
Bjerget Hymetes. Bugten ved Salamis. Talte omtren[t] 120
Huse i Piræus. (Det er især Erindringen om de udmærkede
Mennesker, de store Begivenheder der have været her, der
gjør et Sted interesant, man er ligesom traadt tilbage i deres
Tid, idet man har betraadt deres Scene.) Ved Indløbet
ligger det ene bølgeformede Bjerg bag det andet,
hver med sin Tone. (Perserens Hjem er Herant) Ved
Solnedgang lød Signalskud og paa alle Skibe sank Flagene.
En Baad med røde Seil gled forbi. Fra Piræus lød
Sang, saa lystigt i den stille Aften. Hvor disse Bjerge see
øde og eensomme ud, ikke et Træ, ikke en Busk. Søefugle
omkredse Skibet.

Tirsdag den 23. Stor Reengjøren paa Skibet, der var uhyggeligt
paa Dækket. Russeren har iaftes skravet sit Been og
skreeg til Morgen paa Doctoren, at han var syg. / han behager
mig ikke ret, poleret og dog rusisk Blod. Han viiste os
sin[e] Kobbere; nogle savnedes; de vare stjaalne sagde han
paa det andet Skib af Officererne; jeg sagde det var rimeligt;
han har glemt dem; som han i Dag havde bortsmidt Le
Corenspondence en Orient, som jeg havde laant; den fandtes
i hans Seng; meget varmt; siden en kold Blæst. En Grækerdreng
bragte os Viin, satte den paa Skibs Trappen og skyndte
sig bort. Givet Fiskene Brød; skrevet paa min Dagbog og paa

7) have] først skrevet er 9) idet] foran er overstreget og be 11) Herant] kan
også læses Heraut ɔ: Herat 23) bortsmidt] bort tilføjet over linien

Ulrich der boer i Huus med ham; de loe af Wilkes Beskrivelse
af Grækenland, sagde at for Folk der levede i Tydskland
var 7 a 8 Aar kun lidt, men i en By, som Athen uendelig
meget, den skjød mere og mere frem. Rosz fulgte mig til vor
hollandske Consul / Travers, som talte Dansk med mig;
sage at jeg vilde tabet meget ved at hæve Penge her hos
Rolli; lovede at presentere mig hos Kongen og arangere Alt
paa det Bedste for mig. Han fik mit Pas. Var i Caffeen der
er stor og brillant, saa god, som nogen i Vien eller Berlin, her
vare franske og tydske Aviser; iaften er italiensk Opera i
Theatret, en Act af Belisar, een af Barberen. Penis er daarlig
paa mig og Himlen veed at jeg er ikke Skyld deri. Spadseret
op til en Ruin, som en Græker sagde mig var et Tempel for
αρης; den eensomme høie Palme og Cypressen nær ved, de
maleriske Dragter! — jeg veed ikke selv, jeg har intet Indtryk
endnu af det Hele, men jeg føler mig glad; jeg kan ikke ret
fatte mig i, at jeg er i Grækenland; i Athen! Byen voxer
mens jeg gaaer her! — Berlineren saae skrækkelig ned paa
denne Stad og nu er her, sagde Rosz en dannet Mand fra
Kios, der aldrig har seet en Stad før, han er forbauset over
denne Storhed, kan ikke tænke sig en prægtigere By, tænke
sig disse mange Beqvemmeligheder, [i] Vogne og i Værelser.
Som jeg sad hjemme kom Dronningen[s] Hof-Præst, Lyth,
en Holstener; han havde hørt jeg var kommet og vilde sige
mig Velkommen, hans Kone, en Frøken Fischer fra Frederiksborg
og hendes Søster længtes efter mig; han førte mig

10) er] derefter er overstreget Op 14) αρης ɔ: Ares 14) Cypressen] C først
skrevet S 15) intet] derefter er overstreget heelt 25) Frederiksborg ɔ: Fredensborg

hjem, der var Børn; lidt efter kom Hansen og gav mig et
Kys; han saae velhavende ud; Kjøppen kom senere, nok et
Kys. Consul Travers som vilde melde min Ankomst, kom til.
Vi drak en god græsk Viin og sladdrede meget. Præsten,
Køppen og Hansen fulgte mig hjem, vi spiiste og drak Champagne,
nogle Tydskere kom til. I Seng 11½ —

Torsdag 25. Stærk Torden, anderledes end hjemme; den
gamle tordnende Jupiter er her endnu i Minervas Stad. Regnen
skyller ned; gik i Caffeen og derpaa hjem til mine Breve.
Klokken 11 holdt Regnen op, jeg vandrede gjennem Hermes-Gaden,
midt i den staaer en høi Palme; ud til Theseus-Templet,
det er heelt af hvidt Marmor, ligner i Form de ved
Pestum, men de ere kun af Travertiner, det er herlig vedligeholdt,
da det har tjent senere Slægter til Kirke. En Sarcophag
og / og mange sønderbrutte Basreliefer udenfor. Jeg
traf her Dr Ulrich; der havde fundet paa Tempelmuren en
christelig Indskrift, som han læste for mig. Jeg lod en Græker
føre mig ind i Templet, der var opfyldt med Antiqviteter
bragte her sammen; en Apollo Statue, en smuk qvindelig Figur;
to Sarcophager og meget andet. Jeg gik op mod Acropolis,
store græske Hunde saae paa mig; for at komme ind i
een af Hovedgaderne, maatte jeg over en Labyrinth af nedrevne
Steenhytter, nye vare byggede mellem disse, fulgte
man en Sti endte denne ved en saadan eller mellem fire Steenmures
Rudera; jeg kom nu til Vindenes Taarn, som jeg alt
saae igaar. Penis endnu daarlig, bare jeg ikke har faaet det
paa Skibs Locum. Til Middag hos Hofpræsten . . . . . . . .; der

1) mig] først skrevet mit 3) som] tilføjet over linien 3) kom] foran er overstreget
og 15) Basreliefer] B først skrevet M 27) . . . . . . . . ɔ: Lüth

skal have været henrykt over min Ankomst. Hansen var der og
en sachsisk Diplomat Pollach. Det var mig lidt vanskeligt at
finde Stedet, dog fandt jeg det. — Udenfor brister Jorden.
Der er en Brønd, slige Tilfælde skulle her være hyppige. Sidste
Aar lædskede de Kalk midt paa Gaden ved den store
Caffee saa flere faldt heri og forbrændte, selv de der kom for
at hjælpe. Præsten forærede mig et Kort over Piræus og
Athen. Hansen fulgte mig hjem, det venlige Menneske; han
fortalte mig hvorledes her egentligt ingen Haandværker var,
det var Bønder, Soldater og Røvere, som nu greb Hammeren,
saae lidt til og saa var han Smed, Mureren ligesaa, derfor
var nu ogsaa en Søndags Skole oprettet, Hansen lærte
dem der at tegne og det var en Mærkværdig Opfattelse de
viiste, ogsaa i at lære Sprog. Han fortalte om sin behagelige
Reise gjennem Landet med Kongen, hvor man da ikke havde
Begreb om Besværligheder, selv om man skulde overnatte under
aaben Himmel; naar man kom der vare Telte opslagne,
Bordene dækkede, Champagne & og bag efter blev dandset.
I en Landsby fortalte man at 14 Røvere havde været der Dagen
forud, Kongen satte efter dem med sin lille Livvagt, men
de vare videre; næste Dag havde græske Bønder fanget dem
og man kom løbende med det blodige Hoved af een for at
vise Kongen og Dronningen det. If jor blev en Røver henrettet
i Olieskoven ved Athen. Skarpretteren og han brødes i to
Timer og var halv dræbt før han fik Bugt med ham, da han
ikke vilde halshugges; de tydske Soldater toge ingen Deel,

2) Pollach ɔ: Pohland 9) ingen] derefter er overstreget Arbeidsfolk 13) Mærkværdig]
derefter er overstreget Opfa i linieudgang 19) at] derefter er overstreget R,
skrevet oveni 14

tog sig ret anseelig ud nedenfor og Olieskoven strakte sig grøn
og stor ud paa Sletten for an mig. I Caffeen traf jeg Rosz
som havde besøgt mig; den Fremmede fra Ios var med ham;
han havde svaret, da Rosz spurte »har De nu set Alt her i
Byen; o nei, jeg har jo kun været her i 14 Dage, og Byen er
saa stor«. Spadseret om i Gaderne. Skrevet til Kjøppen i
Piræus.

Løverdag den 27. Skyer jog hen over Hymetes, over mig
var klar Luft og dog støvregnede det fra Skyen over Bjerget.
Skrev Den danske Bonde, og Digtet om Hesten af til Præsten.
Spadseret; Slottet seer ud som et privat Sommerlyststed.
Det nye Slot er ret stort og ligger for Enden af Hermes Gaden,
de arbeide rask derpaa; store Marmorblokke laae ud
for. Jeg gik hen til tre prægtige Ruiner; den første med
mange Colonner, er den olympiske Jupiter den anden tre
Søiler kun er en Fortsættelse af samme og en Art Porticus,
det er Gedernes Port, det hvide Marmor var i Tiden blevet
guult, kun hvor Søilerne var itu skinnede det hvidt. Grækerpigerne
gaae med den lange Haarflætning lagt uden om den
røde Grækerhue; enkelte have violette Fløiels Kaftaner. I
Gaden saae jeg to rige Grækere, de gik med deres Tjener
efter sig, som de gav Piben at bære. — Tidligere skal Athen
have seet ud, som en Have, ved hvert Huus var paa tyrkisk
Viis en lille Have, Træerne næsten skjulte Husene; nu staaer
kun nogle Cypresser og hist og her i Gruset skyder en Palmerod
grønne Skud. / Det er meget koldt i Dag! Sneen falder
lidt paa Bjergene og saa stormer det. Jeg gik op paa Acropolis
og følte mig ikke vel; var uvis om jeg skulde vende tilbage;

3) Ios ɔ: Khios 15) olympiske] foran er overstreget Jupiter

eller ei. — Gik til den olympiske Jupiters Tempel;
der sad en Græker paa Ruinen og læste; inde i Huulveien,
hvor Regnvandet har samlet sig i Klippen, stod en Deel
Qvinder, med vide Underbuxer og vadskede; en Proecession
drog syngende forbi ind i Bjergene; traf hos Hansen Poppe
der kom fra Constantinopel og vilde jeg skulde gjøre Reisen.
Fra Lyth kom et Digt til mig svøbt i en dansk Adresse-Avis.
Jeg besøgte ham og han og Konen meget elskværdige. —
Udenfor Slottet smuk Musik; jeg traf der Christophoro. —
Veiret er i Dag varmt og smukt. — Besøgt Dr Rosz, som raadede
mig fra at gaae til Constantinopel, heller ret see mig om
her, gjorte et Arangement for mig til Reisen & — Gik ved
Solnedgang op paa Acropolis; jeg var ganske ene; Mod Hymetes
alt øde! nogle store sorte Fugle fløi over Dalen og et
Æsel skreeg, som var det en Schakal. — Solen gik ned bag
Salamisbugten. Ak, min Sang er som Vinden der gaaer over
Blomsterne og deres Blade bevæges, den døer og de visne;
Marmor Søilerne staae og see Slægter svinde og dog maa
ogsaa de falde, deres Liv er en Cometbane imod det snurrende
Hjul. Da jeg iaften gik fra Caffeen kom en Græker og
vidskede mig noget i Øre, som var det bella ragazza, jeg
spurgte Tjeneren hjemme derom, og det var Piger ogsaa det
har de i Athen; jo, det er et lille Paris. Besøg af Værten der
raadede mig fra at tage den Tjener Rosz recommanderede.
Alle Grækerne ere nok Kjæltringe. — /

Tirsdag 30. Været sommerklædt. Spadseret til Theseus
Tempel, her var nu Tromme-Øvelse. Gik op paa en nøgen

7) svøbt] tilføjet over linien 22) Piger] derefter er overstreget eller
Drenge

Nu gik vi til det nærmere ved Partenon beliggende Αρηοπαγ.
Areopag. Mars Qvarteer, den egentlige høieste Ret; i Klippen
vare Trinene, men temmelig slidte; her oppe har Paulus
staaet for Retten; herfra seer man Havet ud mod Ægina,
og til den anden Side hele Athen. Lyth viiste mig oppe
ved Propylæerne, den ubevingede Seiers Tempel Νίϰη
απτερος, som Hansen og Schubert har reist op da det laae
nedstyrtet. Vi saae endnu en Hule under Acropolis, engang
et Tempel for Pan, begyndt efter Slaget ved Marathon,
med Huller til Votivtavler. En skrækkelig Lidenskab er der
i mit Blod, jeg brænder som en Tyrk; Areopag er ved et
Jordskjælv blevet skildt fra Acropolis; er bygget 2514, samme
Aar Moses Broder Aron blev Ypperstepræst. Saae Monumentet
for Philipappus. / Høien Musei kaldet saaledes efter
en Digter, Discippel af Orpheus, han skal have levet her og
skrevet sine Vers, Partenon er bygget under Perikles under
Phidias' Opsigt.

April.

Torsdag den 1ste April. Ikke ret vel. Gik op paa Acropolis;
seet Fæstningen ved Corinth, der hæver sig over Istmen.
Besøgt Lyth og Hansen, denne sidste tegnede mig; vi gik
sammen til Acropolis, hvor jeg altsaa kom anden Gang i
Dag. Dr Rosz var der oppe og nu gik vi alt ret nøie igjen

2) den] foran er overstreget den sa 4) seer] først skrevet saae 6) Νίϰη
απτερος ɔ:Nike apteros 9) efter Slaget ved Marathon] tilføjet over linien
12) Jordskjælv] derefter er overstreget skil 14) Høien] foran er overstreget Socrates
Fængsel er 17) Phidias'] derefter er overstreget Dir 18) April] først skrevet Den

nem; Basreliefferne have været malet, vi saae Spor af Farve;
antikke Tegltagsteen. Kugler af Jern og af Marmor. En
Mængde forskjellige Fremstillinger af Minerva i Basrelief,
fandtes opsamlet rundt om fra. Vi gik op paa Areopag og
senere nede i Byen til en ubekjendt Statue der paa ægyptisk
Maner støtter sig til en Colonne; det var en nøgen mandlig
Figur, hvis Been fra Knæene af gik op i lange Fiskehaler. —
Vi saae i en Gade en Skole, en Deel Drenge læste og een
hørte dem, det var en Slags indbyrdes Underviisning. — En
kold, men smuk Aften.

Fredag 2den April. Tænkt paa dem hjemme; takket Gud
at jeg een Fødselsdag er i Athen; gik op paa Acropolis. En
Soldat spillede Guitar i Vagtstuen. Gik om i Partenon; fandt et
Dødninghoved, som jeg lagde paa een af de nedstyrtede smukke
Basrelief, lagde Blomster ved Siden; ved Templets nederste
Trin voxer Agurker. Da jeg gik hjem kjøbte jeg i Bazaren
en ny græsk Tragedie fra 1841. Den hedde Ο ΘΑΝΑΤΟΣ
ΤΟΥ ΜΑΡΚΟΥ ΜΠΟΤΖΑΡΗ. Var med Præsten og saae det
interemistiske Capel i Dronningens Bolig, det benyttes ogsaa til
Dandsesal og er en otte Kantet Rotunde, betrukket med rødt
Lærred og hvide Gardiner, de danne i Loftet en Rosette der er
skrækkelig iøinefaldende. Een uhyre Lysekrone og fire mindre,
sex Speile; et Slags Altar var opreist, I Kronprindsen
af Bayrens Arbeids-Værelse ovenpaa var et stort Malerie af
Hesz der forestiller Kongens Indtog i Nauplia. Forud besøgte
vi Dronningens Overhovmesterinde von Plüskow født Witzleben

15) ved Templets] foran er overstreget paa 16) Da] D først skrevet N 17) græsk:
Ο thanatos tou Markou Mpotsare ɔ: Markos Mpotsares død 21) de] først
skrevet en

der var forunderlig beslægtet med Marsaillaisen. Nu fulgte
en Sang ved Kong Ottos Indtog i Nauplio; det dannede
saaledes en Slags nyere græsk Historie; jeg var ganske bevæget,
thi en Historie skrevet med Toner gaaer dybere til
Hjertet end den med Bogstaverne; pludselig greb Rapsoden
i Strængene, det var et Potpouri af Fra Diavolo, Robert og
alle de nyere franske Melodier; det var afskyeligt, det forekom
mig som en Vision der forkyndte hvorledes alle disse
folkelige Toner vilde forstumme og fremmede Sange gaae
over i Folket; allerede nu vilde de heller spille disse, end deres
egne Sange. — Vi fik en Tyrkesang; een Stemme; ganske
sagte, uforstaaelig og aldeles som en Drømmende lød det.
Jeg syntes det var som en beruset Opiums Spiser drømte en
fæl Drøm; / hele Acompagnementet var en Klimpren paa
een og samme Streng; altid samme Tone. Da de gik kyssede
de vor Haand og lagde den paa Panden, en græsk Hilsen.
Jeg var ganske opfyldt af deres Sang. Middag hos
Præsten med Graff; min Skaal blev drukket i Champagne
og efter Bordet sendt Bud efter deres forrige Tjener, en ung
Mand der nu var Caffevært og kunde de græske Dandse;
han kom med sin Onkel og en anden Mand med Violin og
Mandoline; to Knøse var med og nu blev der dandset; een
ligesom førte de andre an; de dandsede i Række, den forreste
ligesom foregik de andre med Exemplet. Præstens meget
smukke Pige fra Øen Zea, gik ud at pynte sig, kom ind
med sin nætte Turban og dandsede med; Pigerne holde de

2) Nauplio] først skrevet Nauplion ɔ: Nauplia 9) og] derefter er overstreget
dand 10) nu] derefter er overstreget h 12) uforstaaelig] ms. har uforstaalelig
23) an] først skrevet and

raa Salat, Æg, Ost og Skinke. — Vi vandrede nu over
et frugtbart Land; Ager og Viin, til et Klippe-Basin hvor
Vandet styrtede ned, her var skyggefuldt og herligt. Det blev
mørkt før vi naaede Athen; Ringmuren paa Acropolis var
ilumineret, ligesom hele Byen; Lysekroner af Blomster med
couleurte Lamper hang uden for Boutikkerne. Næsten alle
Balconer vare besatte med Lamper; flere Huse i Æolus
Gaden havde Transperanter, paa et saa man en Grav, hvorfra
en Græker reiste sig med Friheds Fanen, paa en anden
var afbildet en Gjedebuk der aad af et Viintræ, med et Vers
hvis Indhold omtrent var: jeg kan fortæres til Roden, men
jeg voxer dog frem igjen. — En Hr Aken, Hansnerne og
Schubert vare hos mig Punschen brændte paa Bordet. (Hyrdegrupperne)

Onsdag den 7 April. Ude at kjøbe Handsker og Flor for
at komme i Sorg ved Præsentationen iaften for Kongen. I
flere Huse igaar var der i Vinduerne opstillet Skilderier
med Portrætter af berømte Græker; i Dag er det Orkan og
Scirocco; Himlen er Mælke-hvid og Alt indhyllet i Støv;
jeg er i en Slags Feber-Tilstand; vil reise til Constantinopel
og vil ikke; vil til Triest paa Mandag og kan dog ikke bringe
det over mit Sind; mit Blod brænder, jeg er halv syg. Været
i Casino og læst Aviserne der førte Professor Philippo mig
ind i forgaars. Været meget med Rosz, der ikke vil jeg skal
forlade Grækenland saa hurtigt. — Siddet for Hansen, som
tegner mig. Besøgt Dr Ulrich, som viiste mig flere smukke
græske Sange, han fortalte at hans Pige altid brugte Sentenser;

2) til et] ms. har en et 9) med] først skrevet paa 11) jeg] først skrevet
vi for 11) fortæres] derefter er overstreget mig 11) men] tilføjet over linien

spurgte man om en ny Kjole klædte, sagde hun først:
Gid De maa bære den i mange Aar. Grækerne have smukke
Hilsener: » I en lykkelig Time«, og den anden svarer: i
mange Aar for dig! — / Hele Aftenen ventet paa at kaldes til
Kongen. Det skete ikke. Lyst til at reise imorgen til Constantinopel.
— Sandselig vild stemt.

Torsdag den 8. Lyst at at rejse i Dag; Skibet gaaer Klokken
4; kan ikke faae arangeret. Afficeret. Mødt Dronningen.
Siddet for Hansen. — Ingen Breve; ja vist, Holst sætter
altid op! — Besøgt Rosz. Grupper af Hyrder med sorte og
hvide Faar, der bringes til Byen for Paasken. Jordbær i Haven.
Reed med Professor Rosz en Tour ud i Bjergene; et
Par Gange vilde han have mig i Trav; han sagde jeg sad
godt; men jeg maatte altid see om ikke Hyrderne laae af mig.
Argojaten gik til Fods. Et deiligt Skue til Bjerget Argos og
over Athen til Egina havde vi paa hjemveien. Aftenen var
særdeles smuk; jeg gik op mod Acropolis; der stod den deiligste
Regnbue over Hymetes; dens ene Fod hvilede paa Capellet
paa det høie Bjerg. Solen gik ned; endnu var Regnbuen
der; Luften blev Purpur og i dette Purpur saae jeg endnu
Regnbuen. O hvilken Pragt og Roe i det Hele. Uden for
Boutikkerne kunstige Papirslyssekroner med Lys, men kun
Lamperne ere tændte; et Portræt af Rigas hang der med
Grønt og Lamper. Min Bagdeel er øm af Ridtet. Midt i en
Natur, som henriver mig, dykker Hjemmets Kjære frem
og med disse Hjemmet! det og hvad jeg seer smælter sammen
i Tanken; et dobbelt Billed, der ikke legemligt lader sig
gjengive. Drukket Porter.

7) Lyst] først skrevet Søger 27) et] foran er overstreget som om det

Fredag 9 April. Skylregn; Alt i en graa Sky; midt paa
Gaden staaer en Faareflok af hvide og sorte Faar, som Regnen
vadsker. Hyrden i sin graa Cabot med Hætten over
Hovedet og sin Hyrdestav staaer mellem dem mens Vandet
skyller ned. En lang Vesit af Rosz, siden Kjøppen. Var oppe
at læse Aviser. Gik Klokken fem op mod Acropolis; gjennem
Ruiner af Gader hjemad, forrøgede Steenmure og mellem
disse en fiirkant en lav Dør, sjelden et Vindue er beboet;
Strædet man gaaer i er nedrevne Huse, op og ned henover
Gruus og Steen snoer sig Stien, helgenbilleder paa Murene
viser hvor der har været Kirker; Marmor Søiler midt i en
Pjøs af Regnvand; man frygter for at sætte Foden ud mellem
Nelderne, thi ofte er her en aaben dyb Brønd, med neppe
en Alens Diameter, men den er skjult af det Grønne. Ved
Hermesgaden en heel sort Familie. / tilsagt at præsenteres
for Kongen og Dronningen paa Søndagaften 7½. I Aften
Langfredag i Kirken, der var opfyldt af Folk; Klokken 9
kom Prosessionen fra Kirken forbi mine Vinduer til Slottet;
en Masse Mennesker med lange tynde Lys i Hænderne eller
i Kræmmerhuus; nu kom Sørgemusik og efter denne Trommer;
jeg mærkede længe før de kom Duften af Røgelse; det
havde virkeligt et høitideligt Præk og rundtom paa Altaner
stode Børn og Qvinder med Lys; Præster gik for og bag
en stor Kiste af Sølv og Glas, der laae Blomster i den. Officerer
og høiere Embedsmænd fulgte efter; ved Siden af Processionen
gik Folk med deres Lys; længe før jeg saae den

3) Cabot ɔ: Capot 8) lav] tilføjet over linien 9) er] først skrevet seer
9) nedrevne] foran er overstreget nedreven 26) gik] g først skrevet 1 26) den]
derefter er overstreget gik

lugtede jeg Røgelsen. De gik til Slottet hvor Kongen og
Dronningen stod; han kyssede Bibelen; ved Kirken her i
Gaden er mellem to Bjælker hængt en Klokkke, den ringede
med Mellem Rum to Slag. (tilsagt til Kongen Søndagaften
Kl 7½)

Løverdag den 10. Den samme Klokkeringen men med længere
Mellemrum. Veiret smukt; Klokken 12, efter at have
spiist Frokost med Rosz (den græske Ret Pilaph) og talt
med to græske Professores, som jeg forestiltes, som en hüpeboræisk
Digter, den ene gav mig en frisk Rose; vi reed nu,
Kjøppen med omtrent 2½ Time ud paa den anden Side
af Hymetes; det morede mig, thi i Dag følt[e] jeg mig
friere; Timianen duftede under os; Argojaten blev tilbage;
jeg reed nok saa kjæk; vi saae Havet med Tinos og lige ud
Eubøa; ved Ruinen af en Kirke, hvor der stod et stort Olietræ,
laae en Marmorløve, det sædvanlige antikke Gravmonument,
Lais har ogsaa een, Fødderne er borte, men Udtrykket
i Øinene er fortræffelig, Manken synes derimod ei
ret at være arbeidet. Vi var ved en anden Ruin, der syntes
antik, her stod et Blomstrende Æbletræ. I Kanen fik vi
Caffe og Brændeviin. Konen stod og sleed med at faae
Brød, hvori sad malede Æg, ud af Ovnen, Manden stod roligt
og saae derpaa, bragte os Caffe (saaledes har jeg i Athen
seet Mændene til Hest og Konerne med store Byrder følge
efter til Fods) jeg gav den lille Dreng Demetri en Lepta,
han / legede med den og smilte til mig. Veien hjem gik

2) ved] først skrevet paa 3) hængt] ms. har hængte 15) stod] først skrevet
staaer 16) sædvanlige] derefter er overstreget K el. lign. 20) Kanen ɔ: Khanen
25) en] først skrevet 10

gjennem Socrates Fødeby . . . . . . . . Vi reed nærmere Bjerget
. . . . . . . . Vi saae over Bugten Bjergene paa Ægina
og Peleponees, fire Rækker over hinanden; de øverste Conturer
skarpe, lavere mere i Duft. Blaat og Lilla. Solen skinnede
paa det grønne Korn; Jupiters Søllerne pyntede smukt;
Hyrder med Gjedder drog forbi. — Solen gik ned da vi kom
til Ross og nød vor Middag. Vi passerede det gamle Kloster
der nu er Krudtmagasin. — Jeg var lidt øm og gik i Seng
Klokken 10;

Søndag (Paaskedag) den 11 April. Klokken 12 vaagnede
jeg i Nat, ved Jubel og Flinteskud; jeg vidste Kongen var
omme i Kirken hvor Sørgesang lød til Kl 12 da Præsten
forkyndte Christus er opstanden! hele Menigheden omarmede
hverandre og jublede Christus er opstanden, Musik
lød; jeg kunde ikke sove; jeg gik til Vinduet. Hele Pladsen
udenfor den lille Kirke i min Gade var opfyldt med Mennesker,
hver med sit lange, tynde brændende Lys. Det rørte
sig der som naar man brænder Papir og Børnene da gaae af
Skole. Sværmere og Raketter fløi, Flinteskud lød. Kongen
kom med sin Garde fra Kirken; Præsternes Sang lød; jeg
saae frankisk klædte Damer komme fra Kirke med deres
Lys, andre havde den græske Fessi paa med Guldqvast;
flere Steder brændte Blus; Folk omarmede hinanden og
sagde Christus er opstanden. Jeg gik igjen i Seng og sov en
Feber Søvn. I Dag ere alle Mennesker pyntede Boutikkerne,
selv Caffeen lukket; Skud paa Skud lyder; Folk omfavne
og kysse hinanden; det er som en Begivenhed for denne
Nat at Christus er opstanden. — Omme i Gaderne saae

20) Præsternes] P først skrevet M

jeg mellem fire nedrevne Mure blev sex hele Lam stegte,
Mændene dreiede Spiddene; Børnene havde nye røde Sko
og Feszi. — Fra Kjøppen et Brev om Donau Dampskibenes
Gang og Priis; dette bestemte mig til en Reise til Constantinopel.
Kjørt med Travers, der var i hele sin diplomatiske
Pynt, til Kongen; vi kom i Forværelset, en græsk klædt Adjudant
sagde at Kongen bad os undskylde sig han havde ved
Festen Natten forud paadraget si[g] en slem Tandpine; vi
kjørte da hjem. Besøg hjemme af Lyth og Graff til Klokken
11½.

Mandag den 12 April. Sendt Brev hjem til Louise; to
Græker, een med Tromme, een med Clarinet gjorte Musik
i Gaderne. Ved Theseus Templet er det gammel Skik de
dandse i Dag. / Reed med Professor Rosz til Piræus; den
brede Landevei, de mange Kjørende og Ridende vi mødte
gjorte det lidt besværligere for mig, vi vare flere Gange i
Trav; nu mødte vi en Trup Cameler, min Hest spidsede
Ører, jeg blev meget angst, Rosz blev ængstelig for mig og
holdt min Hest; saa gik det videre; jeg havde ondt i Maven
og maatte paa Apotheket i Piræus drikke Bitter Snaps,
Poppe og en tydsk Architect Eichhoff skulde afsted med det
østeriske Dampskib, vi sagde dem Farvel i et Glas Rezinato;
jeg kjørte op. — Vi saae en drukken russisk Matros, som de
halv slæbte til Baaden og der laae han paa Maven, de kunde
ikke faae ham ombord. I en Caffe dandsede to Grækere, især
paa Hælen; russiske Matroser dandsede Kosakdands. I Formiddags
Bekjendtskab med en Engelænder Masson, som da

3) Feszi] først skrevet Fez 8) si[g] nu. har sin 21) Eichhoff] tilføjet ved
linieudgang

(Daphne) vi fik hver en Green deraf, og nu vandrede vi til
vore Vogne. Ubehagelig Scene med L og Graff; en piinlig
Tour hjemad; fra Præstens gik jeg og havde kun det mørke
Acropolis til min Ledestjerne.

Onsdag 14. Brev fra Holst med et Digt og Brev fra Collins,
især fra Ingeborg, et Brev fra Guldberg; blandet Glæde.
Veiret mindre godt; ikke ret rask. Gik neden om Acropolis
og saae den store Slette om Athen. Om Aftenen Klokken 9
var der endnu ingen Vogn kommet, jeg løb da til Travers
hvor jeg hilste paa hans nætte Kone, vi gik over paa
Palaiet, i Forgemakket traf vi Prokrisch med tre Østeriger,
de to vare Officerer; vi gik nu op af en lille smal Trappe,
hvor man kun een ad Gangen kunde gaae og kom ind i et
hyggeligt Værelse her stod Kongen i Græsk Dragt (Fostanellerer)
Dronning[en] (frankisk sort klædt) og Fru Plüscov,
Kongen gik mig lige paa Livet med et venligt Ansigt og
rullede Øinene, han hører ikke godt og jeg maatte raabe
meget høit, / jeg sagde at de græske Bjerge havde smukkere
Former og Farver end de italienske; talte om de mange
Skibe ved Syra; Dronningen henvendte sig nu til mig, hun
fandt det var en lang Reise jeg havde for, jeg sagde at i vor
Tid rykkede Landene nærmere sammen & — Travers meget
net mod mig. Sandselig varm.

Torsdag 15. Hovedpine. Vesit af Præsten der bad mig
slaae en Streg over de to sidste Timer; stærk Scirocco, som
angreb mig. Vesit af Præsten og Graf. Middag med Hansen
hos Rosz hvor jeg blev livlig og fortalte dem Historier til

1) Green] derunder er overstreget Patriæ el. Patrio 12) vi] først skrevet jeg
14) Værelse] først skrevet Væres 18) græske] g først skrevet B

henimod 10 om Aftenen. Paa Gaderne i Athen er en Slags
Brønde hvor Vandet løber ud af en lille Tud; her staaer
Piger og Koner i Grupper for at komme til; de bærer deres
Krukke paa Ryggen, som vi bærer en Sæk. Størrelsen og den
smukke Form giver det et malerisk Udseende.

Fredag 16. Ondt i min ene Testikkel. Spadseret op paa
Acropolis; inde i Moskeen er der en Slags Nische for Alteret.
— Rosz kom og forærede mig en lille antik Vase; siden hentede
han mig ud at see Maneuvren; det var Landsenerer,
men ikke mange; Kongen i Regimentets Uniform, sin Broder
og en Menister ved Siden var der med stort Følge. Dronningen
i sort Ridedragt. Jeg blev præsenteret for den preusiske Menister,
traf sammen med de østeriske Officerer, med hvem jeg var
til Audients; de og to Damer ere Böhmere og gaae over Constantinopel
Donau-Veien. Besøgt Feraldi som seiler med til
Smyrna. Hævet 700 Francks hos Rolli. — Gik Klokken 7 hen til
Travers hvor jeg ved Theebordet traf stort Selskab; en ny hollandsk
Bog blev taget frem, hvori jeg var omtalt; det var Sckrawenswærds
Reise, ham jeg traf paa Göthe Canalen; Gik 8½
til Præsten hvor Poland var, han havde udstaaet en Deel paa
sin Reise til Delphi og var glad jeg ei havde været med; to
Gange havde han maatte svømme over svulmende Floder,
eengang rev Strømmen ham med. Jeg fortalte paa tydsk mine
Eventyr; gik hjem i Søl og skrækkelig Skylregn. —

Løverdag 17. Bjergene forunderlige mørke blaae, tunge
Skyer; Hansen syg i Maven, han laae, jeg tog en lille Vogn
til Piræus, den stødte saa det var satans! Snavset fløi een
om Ørene; var med Køppen i Bureauet for Dampbaadene,

15) Feraldi] senere tilføjet 18) Sckrawenswærds ɔ: Jan van s'Gravenweert

og erfarede / da, som jeg frygtede, at Kjøppens Underretning
om Donaufarten var gal. Skibet gaaer vel den 3die
Mai fra Const: til Galatz, men der bliver man i 9 Dage;
meget ærgerlig! — Spiiste Frokost med ham og Lorenzen,
kjørte derpaa med en Græker til Athen. Var hos Hansen og
ærgerlig; spadseret med Rosz, gik hjem, spiiste til Middag
og den usle lille Flaske Viin gik mig i Hovedet, saa jeg følte
mig ør og lagde mig paa Sophaen; jeg er blevet hjemme og
skriver dette. Jeg veed jeg kommer nu til at gjøre Qvarantaine
paa Syra og troer dog at jeg faaer Donau Touren hjem.
— Et Stjerneskud saae jeg, i det jeg tænkte paa Hjemmet, og
atter eet! — Jeg tænkte saa levende paa dem hjemme; Gjenkomsten
at mit Hjerte hoppede i Livet og Taarene kom
i mine Øine! Ingeborg maa have et Kys! —

Søndag 18. Svindel og ilde; ondt i Knæ og Testikkel. Besøg
af Køppen, var forgjæves paa det franske Dampskibs
Contoir; derpaa i Søndags Skolen; siden hos Schaubert.
Vesit hos Graf og Lyth. SommerVeir; Hyldetræerne udsprungne.
I en Kirkeruin fandt jeg mange Menneskebeen
og Hovedpander. — Var hos Berideren Hartmann, der i Constantinopel
gjorte Furore, men paa sin Reise her til gjennem
Landet er af Røvere plyndret og berøvet Alt, saa at han
nu maa begynde forfra igjen. Jeg sad hos Prokris og nogle
Hofdamer. En Hare der trommede var det interessanteste.
Var til Middag hos Prokris, Fruen havde mig tilbords, siden
læste han af sine Digte skrevne i Asien og Africa; de vare
høist maleriske; jeg fortalte Eventyr, den lille Havfrue henrev
ganske den unge Sonnenleitner, som ogsaa skriver Digte.

9) nu] tilføjet over linien 24) En] foran er overstreget Medde

— Prokris tog venlig Afsked med mig, han reiser imorgen
med nogle Böhmere til Theben han lovede mig Brev til Menisteren
Stürmer i Constan[tinopel]. Hos Rosz fik jeg et
græsk Eventyr »Georg und die Störche«. Det staaer i Blätter
für literarische Unterhaltung N 10 den 10 Januar 1835. —
Kom hjem Klokken 11.

Mandag den 19. Taget Plads paa Dampskibet Eurotas,
omtrent 14½ Species anden Plads; ondt i Thestiklen, som
gjør mig ængstelig for Reisen. Afsked hos Fru Procrisch, eet
af sine Digte har han skrevet i min Bog og givet mig Brev
til Kammerherre, Internunzius hos den høie Port Friherre
von Stürmer; af Wallenburg fik jeg eet til hans hans Onkel
Kammerherre Hübsch; Sonnenleitner meget venlig mod
mig og begeistret for Digteren. Hos Rosz saae jeg Universitetets
Secretair ganske græsk klædt. Igaar saae jeg en ung
Fyr, der, som Dreng, alt havde erholdt i Skolen en Orden,
fordi han i Tyrkekrigen, naar Tyrkerne svømmede om de
synkende Skibe, havde skaaret Hovedet af flere. April-Veir.
/ (Verset forleden under Transperantet, er et gammelt
græsk Vers og lyder paa Tydsk:

Frisst Du mich auch bis zur Wurzel, doch trag' ich
Trauben genug noch,

Wein zu spenden, o Bock, wenn Du — als Opfer erliegst! —

Sendt Brev til Fru Brockhaus i Leipzig. Om Aftenen med
Rosz hos Dronningens Hovmesterinde Fru Plüscov, Hofdamen
. . . . . . . . og den græske Hofdame Bozaris (med

3) Constan[tinopel] i linieudgang 3) Hos] H først skrevet V 10) i] derefter
er overstreget si

Fezzi paa) var der, jeg fortalte Eventyr og kom hjem
Klokken 11.

Tirsdag den 20. Gik i Morgenstunden op paa Acropolis,
læste mit Fadervor der og sagde Stedet lev vel! — Soldaternes
Huus deroppe er næsten sammensat af Capiteler, sønderbrudte
Statuer og Marmor, det seer ud som var det med Flid
stillet til Skue og er det dog ikke. Ved Indgangen laae en
tyrkisk Gravsteen med Turbanen paa; en saadan findes, som
Hjørnesteen i een af Gaderne, Vognene kjøre paa den. Besøg
af Lyth der bragte mig en antik Vase og en Prospect af Piræus.
Spiist hos ham Frokost, løb og sagde Farvel! Hansen
traf jeg ikke, men Theophilus Broderen med Schubert. —
Jeg kørte ene til Piræus og maatte have Lorentzen med for
de faae Antiqviteter, Søen gik meget stærk. — Herzog var
med til Frokost hos Køppen. Lyth kom med Kone og Børn.
Jeg var veemodig stemt, jeg følte mig her saa hjemme. Rosz
Køppen og Lyth med Kone fulgte mig paa Skibet. Søen
var roligere. Jeg kyssede Rosz flere Gange. Da de alle vare
borte kom Sonnenleithner med et Brev fra Fru Procris
han omfavnede og kyssede mig.

Onsdag den 21. Klokken [5] igaaraftes skulde vi afsted,
Klokken 9 var vi der endnu jeg gik i min Seng; Grækere
vare hele mit Selskab; man ventede Depescher fra Kongen,
disse kom først Klokken 3 imorges, og først Klokken 4 kom
vi afsted. Jeg kom op paa Dækket Kl 8½ og saae da endnu
det græske Fastland, Cap Colonne med Ruinerne af et
Minervatempel, hvor Bjergene vare nøgne, ikke et Huus.

7) det] først skrevet dog 13) maatte] m først skrevet s 17) Lyth] ms. har
derefter tog 21) [5] cf. Breve til Edvard og Henriette Collin, bd. I. s. 313

Et deiligt fattigt Pigebarn, med hvide Buxer, reen, broget
Skjørt og lilla Fløielstrøie. Rundt om brogede Grupper,
Paraplyer udspændt for Solen, en ung diende Moder, Mændene
røg Papirs Zigarer. Klokken 3 kom vi i Havn, høist
ligegyldige vare de paa Skibet for os. Betalt 5 Frank for
Kost. Dampskibet Lycurk laae i Qvarantain, mit til Constantinopel
endnu ei kommet, blev hentet paa Poletiet da
man troede jeg var en mistænkt Person. Der er ingen Visa
paa mit Pas fra Athen det gjør / mig uroelig. Besteget Bjerget
bag Byen. Nogle Reisende i Dag sluppet ud af Qvarantainen
kom mig venlig imøde; en Hr Albert Hirchfeld var
især meget opmærksom, men syntes ei belæst. (Socrates)
Blev ført i en Casino. Skrev Epistel til Rosz. Ved Husene
her ere Forhalle med en stor Løvhytte, et eneste Veitræ,
Blomsterpotter og Steen, lagt som Mosaik. En Engelænder
havde Kopper i Qvarantaine, han var nu kommet ud,
gik ombord i et Skib fra Constantinopel, Capitainen vil
ei modtage ham, da han skalder, han maa igjen i Qvarantaine
da han har berørt et Skib under Qvarantaine.
Min Lampe er iaften en Glas Kugle (stor som et Æble),
fyldt med Olie. Hvor venlig kom ikke den constantinopolitanske
Græker mig imøde i Caffen, blot fordi jeg var
saa langt borte fra. Manden fra Malta som kun kunde engelsk,
arabisk græsk; hans lille Dreng. Tydsk er her et Hjemmets
Sprog. Qvarantaine det er saadan en stræng Forgemaks
Venten før man faaer Lov fra det nomadiske Asien
at komme ind i det kongelige Europa. Flere Huse her med
en Slags Arkader foran med Træ-Gitter. — Ærlig talt er Besværlighederne

2) Fløielstrøie] først skrevet Fjøielstrøiel

endnu i Orienten for store mod Nydelsen.
Min Petitmaitre Græker mødte jeg.

Torsdag den 22. Sandselig. Pas Angest hele Morgenen
fordi det græske Poleti ei havde viseret. Oppe Klokke[n] 6
ombord Klok 8 paa det franske Dampskib Rhamses; en
Mængde Græker og Grækerinder fra Smyrna skulde hjem;
der var en Skraal; Officererne fusede dem ud i den anden
Part af Skibet; en Matros stod med en Landse og holdt Vagt
at ingen kom ombord, som ei havde deres Kort; en Kone
med lange hængende Bryster skreeg fælt. Klokken 12 Formiddag
seilede vi; de græske Søefolk hjalp nok saa troelig
med at faae Ankeret lettet. Øen Tino med mange Landsbyer,
en By med en stor Kirke; det er den første Græske Ø
der seer beboet ud; herlige Formationer, tre Bjergrækker
over hinanden; meget dyrket; vi kom tæt forbi Klippens Væg;
Søen gik stærkere og stærkere; Fruentimmerne jamrede; det
var en haard Tour, jeg tænkte det blev min sidste; tænkte paa
de Kjære Hjemme, især Collins. Klok 6 gik jeg ned, jeg kunde
ei staae paa Gulvet; Alt knagede og bragede; jeg var meget
søesyg; der laae jeg og tænkte paa Døden og Hjemmet.

Fredag den 23. Stod op Klokken 7½ og var da i Bugten
ved Smyrna, Søen saae grønguul ud, som et Qvarantaine
Flag; Asiens Kyster ligne Siciliens, men langt yppigere. Vi
kom forbi Fortet, bagved Olieskove, en Rødbrun Landsby,
Olieskov. Løv- og Cy[p]restræer. Smyrna ligger ved Foden af
et lavt / grønt Bjerg paa hvilket er et ødelagt Fort; Kl 9 kom
vi her; jeg seilede i Land med en ung Italiener og Franskmand;
snevre Gader, som i Venedig; en stor Folkemase;

13) By] foran er overstreget stor

(den er en Guldbaad hvori ligger en Glaskugle). Mytelene.
Achilles Gravhøi paa Trojasletten. I den græske Kirke
de to Venner.

Løverdag 24 Marts [ɔ: April]. Klokken 6½ kom jeg op
paa Dækket og vi seilede ind i Dardanellerne. Paa Europas
Side en By med 5 Veirmøller og en smuk Festning, Minaret;
paa Asiens Side en mindre Festning. — Bredden synes omtrent
at være, som Sundets hjemme. Klint og Flade vexle
paa begge Sider; vi holdt os mod europæisk Side; nede ved
Vandet var som Hundehuse, hist og her en enkelt menneskelig
Vaaning. / Bredden er omtrent 2¾ Lieus. — Øde og
nøgen Klint; hist og her en Piniebusk. En Havn; Tyrker
gik der paa Strandveien. Vi kom forbi to Slotte[,] et i Europa,
her fra svømmede Leander, et i Asien, hvor Hero stod.
Abydos og Sestos. Aldeles fladt; smaa Byer med brune Tage;
Grave med hvide Liigsteen; det saae ud som Tøi paa en
Bleg; vi tog nu Vei over mod Asiens Kyst med en Festning
med mange Kanoner; Soldaterne europæisk klædte med
Fessi; her forlod os den franske Consul Villanis, som kjendte
Carstensen i Tanger; Baade med Tyrker og Tyrkinder krydsede
os; et tyrkisk Dampskib med Maanen og Stjernen saa
jeg [glide] os forbi, der var mange Tyrker og Tyrkinder; paa
Asiens Kyst var deiligt Foraar. En tyrkisk Officeer med 3
Koner og to sorte Slavinder kom ombord hos os. Fruentimmerne
satte sig paa Tepperne man bredte ud; to smaae tyrkiske
Børn, Piger, løb omkring; de havde som Fruentimmerne
Neglene og Fingerspidsen sorte og en sort Streg inde

2) I den græske . . . . . Venner] tilføjet i marginen ud for linierne 7-19, s. 190
13) et] først skrevet de 15) Abydos og Sestos] tilføjet under linien

i Haanden. Tyrkerne ombord maatte skyde deres Geværer
af; jeg bad en ung Tyrk, der sad med sit Skrivetøi, der var i
Dolkehæftet, skrive mig noget Tyrkisk og han improviserede
et Vers: At mellem alle Dampskibe var dette, Rhamses, det
bedste af Alle og at han med Familie gjorte denne Reise og
mødte mig Fremmede. Konerne vendte Ryggen til da de
spiiste; den lille Tyrkepige havde en Leer Hest at drikke af,
den havde bag hvert Øre en lille Fugl. Kold Blæst. Vi kom
forbi Galipoli ind i Marmorhavet; Søen begyndte at gaae
stærk. Galipoli røde Tage, hvide Minareter og Haver; Byen
selv havde et nordisk og sort Udseende; Canapper og Altaner,
som paa Collins gamle Huus; lave, vilde Klipper. —
Nærved to Fyr paa hver Kyst. Danske, grønne Marker i
Europa; Bjerge, tre Rækker, i Asien. Den lille Tyrkepige opvartede
Faderen, de have Tøfler paa Skoene eller Støvlerne.
En hvid Hue, derover en lille Fessi og over denne en meget
stor Fessi. Mod Aften kom vi til Marmorøen; flere Steder
af den viiste sig det hvide Marmorfjeld. Efter Bordet stærk
Søegang; jeg laae alt Kl 7½ i min Seng, Tiden gik langsomt;
Alt knagede og bragede; det var en haard Søe; hvert
Øieblik saae jeg paa Uhret. Regn.

Søndag den 25 April. Oppe Klokken 5; graat Veir; Constantinopel
i daarlig Belysning, men uhyre stor og phantastisk.
Det var et Paris, sammensat af Venedig og Phantasien.
Den ene prægtige Moskee ved den anden, høie mørke
Zypresser; (først kom Fængslet hvor de Dømte halshugges).
Seraillet lyst og svømmende. Solen brød igjennem paa Asiens

2) bad] først skrevet og en el. lign. 24) Phantasien] foran er overstreget
Haver

Kyst paa Gravene. Vi laae for Anker mellem Constantinopel
og Galata; der var et Skriig og Vrøvl før vi kom fra Skibet;
Madam Carton havde ikke flere Værelser, en ældre Mand
fra Marseillie tog derfor til Hotel de France hos Blondel
(hvor jeg nu er) Bugten vrimlede med Baade, to Tyrker bar
vort Tøi. — / op ad den steile, snevre Gade, ind i Pera; vi
kom forbi det høie, runde Taarn her og en tyrkisk Kirkegaard.
Hovedgaden i Pera er meget smal, 2 og tre Etages
Huse, alle med Canapper, som næsten mødes; Blondel forlangte
39 Piaster om Døgnet for et særdeles godt Værelse og
Kost, jeg var oeconomisk og tog et meget lille Værelse og
fik det da for 30 Piaster (24 er en Species, jeg faaer det
ikke billigere i Tydskland). Sendt mit Anbefalings Brev til
Kudriasky, brik imperial Montecuculi og til Kammerherre
Hübsch, han er her kun i Pera Torsdag og Fredag. Jeg gik
til den østeriske Minister Internuncius Stürmer, der tog
meget høflig mod mig, indviterede mig til Middag imorgen,
og til Selskab i Aften, dette sidste afslog jeg, da jeg var træt;
han skrev Brev til Herren for de østeriske Dampskibe Lafontaine
og lod Tjeneren følge mig derhen hvor jeg fik god
Besked om Dampskibet til Vien, der gaaer 5 Mai. (Napoleons
Dødsdag) Spadserede i Gaden, læste Algemeine Zeitung
i en Caffe; gik hen til Kirkegaarden her, paa hver Grav
en Steen med en Turban eller Fessi, eller og i Form af et
Sværd. — Siden, ved at stikke gjennem en Sidegade kom jeg
til samme Kirkegaard, der strækker sig vidt med sine mange
og store Cypresser! hvilken Udsigt. Constantinopel minder

3) Carton] kan også læses Cartou 14) brik ɔ: brick ɔ: dansk: brig 22) Dødsdag]
derefter er overstreget jeg er født paa hans Kroningsdag

meest om Stockholm af alle de Stæder jeg kjender. Folk
laae i Græsset; her gik Æsler; tre fattige Grækerpiger sang.
(Jeg har været hos en tyrkisk Barbeer i Dag, her kunde man
da faae Pest er den her). Ved Middagsbordet traf jeg en
Preuser.

Mandag den 26 April. Graat og koldt; ondt i Halsen, afficeret.
Gik hen til Pera-Taarnet og mellem Gravene. Paa
flere Liigstene er udhugget en Ranke med Druer og forgyldt
i blaae Grund. Røde Træhuse paa to Etage, den øverste
understøttes af Bjælker, ligge mellem de høie Cypresser;
ujevn Vei mellem og over Grave, en enkelt Vei brolagt, som
om Æslerne der skulde brække Halsen. tilhyllede Qvinder i
blaae Kjoler og Kapper, gule Støvler med gule Tøfler komme.
Constantinopel ligger rødbrun med mørke Cypresser og
hvide Kirker. — Tog en Leietjener for en Species og vandrede
nu fra Pera ned til Galate og kom i en tynd Spaanebaad,
over til Constantinopel; det er som man kom ind i en
Bistade, men hvor hver Bi er en Ægypter, en Armenier, en
Tyrk en Jøde; snevre halsbrækkende Gader, Alle Huse halverede,
som paa Architecternes Tegning, Forvæggen i Stuen
borte; Alt Boutik. Vi kom gjennem Ægypternes Bazar hvor
der handledes med Farver & og der paa gjennem en Gade
til den store Bazar, der ligesom Byen selv er inddelt i Qvarterer;
det er en heel By under Tag, Skomagerne[s] Qvarteer,
Juvelererernes, man maa trænge sig frem og i Boutikkerne,
ligesom i Trækasser sidde tre fire og arbeide, man rider herinde,

1) kjender.] punktum rettet fra komma, derefter er overstreget kun Minareterne er
nyt 20) Forvæggen] For først skrevet er el. lign. 22) handledes] først skrevet
handles med 25) Juvelererernes] J først skrevet G

den ene Gade krydser den anden, jeg kjøbte for nogle
Pjaster Stads. Vi gik nu til Sultan Achmets Moskee der er
stor og hvid, rundt om var Boutikker og hen af Jorden Støvler
og Skoe. Jeg aandede først ret igjen da jeg kom paa
Havet. Var paa det østeriske Dampskibs Contoir. — Besøgt
den græske Minister Cristides, som talte fransk, var meget
venlig og indbød mig hos sig til imorgen Kl 5; gik til vor
danske Consul Romani, som snakkede meget, ogsaa fransk,
han trakterede mig med tyrkisk Caffe. Han huskede godt
Bindesbøl der talte italiensk og Rørby, som talte fransk.
Nævnede alle de Danske her har været, sidst en Lieutenant
Mathisen. / Middag Kl 6 hos den østeriske Menister Stürmer,
sammen med en Deel unge Diplomater og den østerisk
ægyptiske Consul . . . . . . . . som bad mig ærbødigst hilse
Ørsted, han kom fra Trappesund. Jeg maatte paa Tydsk
fortælle Eventyr. Den rusiske Charge d'affaire Dithof med
Frue, hun havde nylig læst l'enfant mourant, indtraf; de
indviterede mig til sig. Kl 11½ blev jeg fulgt hjem med
Løgte. Man gav mig en behagelig Forestilling om Donau-Farten.
En Engelænder skal have ført en Pestbyld i Spiritus
med sig herfra, den blev forbudt at indføres i Østerige.
Sandselig stemt.

Tirsdag den 27 April. Efter at have drukket Caffe gik jeg
til Taarnet i Pera, Muren nedenfor om Galatha er forfalden
og vexler med et rundt og et fiirkantet Taarn; her
seer man ud over det uhyre Const.; (mange gule constantinopolitanske
Hunde). Nedsigten til Høiere minder om
Mosebakken. Jeg vandrede i en anden Retning ned mod

16) Dithof ɔ: Titov

Havet; ved enkelte Huse have Familierne deres Begravelses
Pladse med Liigsteen, Græs og Cypresser. Jeg kom ned til to
prægtige Moskeer, her var en meget levende Gade, jeg kom
ene i Trængsel, blev ængstelig og strax afficeret, det var mig
meget besværligt at naae op igjen til Hovedgaden. Godt at
det her ei er Pest, thi det blev umueligt at undgaae Berørelse,
man glider mellem hinanden, som Aal der ere bundne i en
Knude. — Gravstenene paa Kirkegaarden staaer saa tæt, som
Stubbene paa en Ager. Inde i Constanti[nopel] hæver sig
over Husene, hen imod Sophiakirken en stor antik Vand-
ledning. Man seer der er store grønne Pladse inde i selve
Staden. Da jeg sad i den tydske Caffee, hørte vi en mumlende
Sang (Kl 1) en ung græsk Pige blev begravet, hun
laae ubedækket i en aaben Kiste, havde sine sædvanlige
Klæder paa, Trøien foret med laadent Skind, Kisten smykket
med Blomster, tre pyntede Præster gik foran. I en Sidegade
der syntes at bestaae af Sku[re], eller rettere om man vil
vælte nogle Trækasser i en skjæv Retning, een og to oven
paa hinanden og saaledes danne en Gade, med Kassens
Aabning ud ad. Solen skinner varmt. Vesit [af] Baron
Hübschs Drogoman; gik til Romani hvor jeg drak Caffe paa
tyrkisk, gik saa ud af Pera imod Scutari og kom i en Skov
af Cypresser, saa tæt og stor, med utallige Gravsteder, nogle
Monumenter rigt forgyldt; paa de nyeste findes en Fessi
istedet for Turbaner; Sundet laae under mig, med flere
store tyrkiske Krigsskibe; langs hen mod det sorte Hav
slotmæssige Villaer. Skutari saae meget stor ud, Marmorhavet
laae til Høiere. Af de snevre ujevne Veie mellem

16) pyntede] p først skrevet v 17) Sku[re] ms. har Skuur

dem inde i Moskeerne; Vandet sprang ud af Væggene.
Spadseret ned mod Nord; (her findes Kjældere i Pera, en
Jern Rist er over et Hul i Fortouget og nede i dette Hul,
seer man Vinduet til Kjælderen.) Enkelte Huse have Vindues
Huller, fiirkantede og saa store som paa vore Pæreskudder,
en Laage Lukker. Fruentimmerne gaae med vide,
brogede Buxer, blaae Sloprokker med en lang Kappe. — Jeg
har set en Fisk, som en Flønder, men med et menneskeligt
charikeret Ansigt og ligesom store Kopper over hele Kroppen.
I Gaden ligge to omvæltede Kasser inde i hver boe en
Skomager og har der sit hele Virtschchaft; nu begriber jeg
at Diogenes kunde boe i en Tønde, det har slet ikke været
noget paafaldende. Her boer i Hotellet en tyk, feed Franskmand,
der altid gaaer klædt, som Tyrk. I en katholsk Kirke
her i Pera, sang nogle smaae Drenge ganske deiligt! Nok en
Tour; det er et slet Veir! 6 Karle, med broncefarvet Hud
slæbe en Marmorblok hængende mellem tre Stænger, op ad
de steile Gader. Jeg har stor Frygt for at blive syg, gid jeg
maa naae Wien før sligt skeer. I Galatas Voldgrav laae en
flaat Hest, som de gule Hunde aad af; en lille Tyrkedreng
reed bagvendt paa et Æsel, en Flok s[m]aae Drenge med
Turban og Fessi løb efter. Vesit af den østeriske Menister
Stürmer; der er Opstand i Rumelien, mueligt kan jeg ei
reise med Dampskibet gjennem Landet. Vesit af vor danske
Consul Romani, vor Menister Hübsch vil hente mig til sin
Bolig i Bojok Deres. /

8) Fisk] først skrevet Fiske 8) som] først skrevet sto 11) Virtschchaft] først
skrevet Virtschschaft 17) en] tilføjet over linien 19) sligt] s først skrevet d
26) Bojok Deres ɔ: Büjükdereh

Sal med Gallerier, vel tilgittrede for Fruentimmer. Der var
en Nische og paa Væggen om denne hang ligesom Skilderier
i Ramme med tyrkiske Indskrifter og med en Bygning. Rundt
om paa Sidevæggene Tamburiner og Bækner; paa hvide og
blaae Skind laae en Mængde Dervischer, men alle forskjelligt
klædte, nogle endogsaa i militaire Frakker, Børn var der; en
forunderlig Sang der vexlede i forskjellige Rytmer blev sjunget
af Enkelte og siden af dem Alle. Det var en Slags Skala
og Løb; omtrent som om en Vild med Gehør havde første
Gang hørt en italiensk Sanger og nu paa sin Maade efterlignede.
De knælede og bøiede Hovedet lige ud, mod Jorden,
som i Afguden paa Ceylon. / En røgelse Skaal blev sat foran
Præsten, de kyssede hans Haand, opstillede sig i Række;
to sad paa Gulvet og sang, men det var et dump Hyl, en
Snorken eller Dødsrallen; der kom en Mand til med afskaaren
Overlæbe, langt sort Haar (Turbanen havde de alle
lagt fra sig og havde hvid Fildts Kalot paa); hans Kap[pe]
var hvid og der var syet i rødt to Heste med en Mand paa
hver, skrækkeligt gjort, bag paa, han lagde den og stod i en
rød Bluse, tilsidst blottede han Armene til Skuldrene, den
ene Haand var vissen, det saae skrækkeligt ud, nu bevægede
Legemet [sig] til den ene Side, nu i liderlige Stillinger,
tilsidst bevægede alle Leed sig, som bleve de drevne
ved en Dampmaskine, de støn[n]ede og aandede dybt.
Sveden haglede ned af de blege Ansigter, tilsidst sank de
til Jorden; jeg følte mig ganske uhyggelig. Vi seilede tilbage
nær Leander-Taarnet. Middag og Aften hos Stürmers,
hvor jeg traf sammen med to østeriske Officerer fra Syrien,

9) Vild] derefter er overstreget havd 15) afskaaren] først skrevet afskaaret

de gjør Touren med til Wien, nogle sige det er et farligt
Foretagende, Andre mene nei! — En Herre sang Der
Mönck af Meyerbeer; en deilig Bas; meget elskværdige
Damer.

Fredag den 30. Sendt ved Stürmer Brev Hjem til Fru
Lessøe, deri en Sæddel til Jette Hanck; Brev til Eduard og
med en Sæddel til Fru Colbjørnsen. Klok 10 i Selskab med
vor Consul Romani og hans Drogomann, vandrede vi først
ned til Pera, i Hovedgaden hang et Skomager Skildt med
Navnet Lange; han var dansk, havde i 9 Aar ei været hjemme,
var gift med en Pige fra Galatz i Valachiet og vilde nu
altid blive her; hans Fader havde boet paa Hjørnet af Amagertorv
og Kjøbmagergade, han bad mig hilse sine Brødre
og Søstre, det gik ham godt; han trakterede med Viin. Vi
seilede nu over til Constantinopel. Vi saae Abdul Hamids
Grav (den nærværende Sultans Bedstefader); den seer ud
som et smukt Lysthuus hos os; Mit paa Gulvet stod den
meget store Kiste belagt med kostbare Schawls og Turban
laae derover. Smaakister for hans Børn stod rundt om. Da
vi gjennem Vinduet havde seet Alt, kom een og trak Gardiner
for og en sort Dreng jagede os bort. »Christne tør
ikke see Sligt« sagde han. Vi vandrede gjennem flere Gader,
der nu var mange Mennesker i her mødte vi Erephat
Pacha Menister for de udenlandske Anliggender, han reed
i Divanet, Alle i blaae Officeer Frakker knappet over Brystet,
(til Hest) og Fessi med Qvasten bredt ud rundt om.
Vi vandrede nu til den høie Port hvor jeg maatte have Støvlerne

8) og hans] først skrevet vand 9) Skildt] først skrevet Skind 23) Erephat ɔ:
Rifaat 27) maatte] m først skrevet d

af og saaledes i Uldsokker med et Par gamle gule
Tøfler man laante mig / travede jeg gjennem de med Sivmaatter
belagte Gange, som vare opfyldte med Soldater og
nogle der saae ud, som Suplicanter, kom vi til Ali-Effendi
(Consellier de etranger), hvor vi traf Baron Testa; Ali loe
af Tyrkens Ivrighed der havde viist os fra Graven og undskyldte;
Tyrker med Depescher kom og gik, et var i et rødt
Silkefoderal; han spurgte om vort Sprog var beslægtet med
Tydsk; spurgte om Sverrig. — Vi gik nu til Saphet Effendi
(Tolk) Interpret de sublime porte; han sad og klippede sit
Skjæg, bad mig tage Plads paa Sophaen hos sig, Tjeneren
bragte Caffe og Pibe, jeg tog mod Caffeen. — Nu vandrede
vi til Moskeen . . . . . . . . med 6 Minareter, en deilig Luftig
Hal, mørke Cypresser mod den smukke blaae Luft. Paa
Kuppelen en forgyldt Zirat; her paa Pladsen Hypodromen,
en særdeles stor Obelisk af Porfyr, en Kobberslange, der har
været Springvand, men nu er fyldt med Steen. En uhyre Colonne,
som meis[l]et af Steen. Vi kom forbi Sultan Machmuds
Grav, hvidt Marmor, lyst og luftigt, som en Dandsesal;
forgyldte Gittre for Vinduet og Have rundt om. Vi mødte
Ruet Redacteur af den tyrkiske Avis, han sagde vi havde
gjort Reisen sammen paa det franske Dampskib. Vi saae
Constantins Støtte der er molesteret ved en Ildebrand. Nu
gik vi til Bazaren, der i Dag, da jeg var mere orienteret ei
knugede mig som sidst. Buegangene ere saa høie, som vore
almindelige Landsbykirker, hvide men med lidt Maling i

2) Tøfler] T først skrevet L 7) Depescher] D først skrevet T 12) Caffe] C
først skrevet T 12) tog] t først skrevet d 13) . . . . . . . ɔ: Achmeds Moské
15) Hypodromen] foran er overstreget Hypodro i linieudgang 17) Steen] først
skrevet Steet 26) hvide] foran er overstreget og

og saae alle Soldaterne passere forbi; den preusiske Officeer
her spiser i Hotellet var mellem Officererne og hilsede
mig. Soldaterne havde mørkeblaa Trøier og Buxer, en rød
Kant paa Kraven; Fessi; nogle Støvler, nogle Tøfler. De
spillede af Vilhelm Tell: (Jeg maa slide, som en Vognmands
Hest); der var brune og kulsorte Soldater mellem hinanden.
(Soldaterne have et Timeglas paa deres Post) Efter
bordet Vesit af en ung blond Herre fra Rusland . . . . . . . .
som boer her i Hotellet og kommer fra Caukasus, gaaer til
Ægypten og hjem over Kjøbenhavn. — Sandselig.

Løverdag den 1ste Mai 1841. Sandselighed er en salig
Pirren gjennem Nærverne i det man udlader en Draabe af sin
Livskraft. — Spadseret til min Barbeer en Armenianer, Stuen
var fuld af smøgende Græker Tyrker og Armenianere; gik
om Pera, hen til Taarnet; Bjergene bag Constantinopel laae
med Snee i det varme, klare Solskin. Man seer i Gaderne
bulgariske Bønder, een dandser, den anden blæser Sækkepibe.
Spadseret ned til Moskeerne ved Qv[a]ien. De ere indeni
hvide, af Marmor, uden Sirater; i lige Linier ligge de
bedende og bøie sig paa engang taktmæssig, saa denne brogede
Linie gjør en stor Virkning i den hvide Kirke. Spadseret
ud mod Skutari-Siden; Nattergalerne slog og Turtelduerne
kurrede i de høie Cypresser, Marmorhavet var Blikstille,
Bjergene i Asien syntes en Duft; bag ved laae en Bjergrække
med Snee i den klare Luft; Skibene med alle deres
Seil laae som en Svane og speilede sig i Søen, de smaae Baade

8) . . . . . . . . ɔ: Aderhas 9) Caukasus] først skrevet Caucasus 10) Sandselig]
tilføjet med følgende dags penneføring 17) bulgariske] b først skrevet r
19) Sirater] S først skrevet C 24) i] derefter er overstreget s

gled som sorte Slanger henover Strømmen. Mødte i Gaden
alle de fremmede Ministre der skulde samles til en Conferents
om Urolighederne i Bulgariet; enkelte Gaaende havde en
Tjener for og bag, ved Siderne gik Secretairerne. (Besøgt
Hübsch og Romani. Fru Romani laae paa tyrkisk i Sophaen,
med Turban paa og reiste sig op i selve Sophaen da jeg kom
og gik). — Spadseret / ud og seet Monte Olymp bedækket
med Snee. Ved Middagsbordet, en ung Tydsker, der spiiste
her, alene for at faae mig at see; han havde læst mine Romaner
og min Biografie. Den berlinske Officeer, der er i tyrkisk
Tjeneste fortalte mig flere Anecdoter, om den nuværende
Sultans Fader: Machmud, hans Ven Ibrahin Paschid
har faaet Tilnavnet: det sorte Helvede; da Machmud lod
stikke Ild paa Kasernen hvor Janischarerne vare, lod disse
en Præst med Alkoranen gaae foran sig ud, i den Vished
ingen turde skyde paa en Præst, men Ibrahin gjorte det og
fik det Tilnavn. Machmud sendte ham een af sine skjønneste
Heste med Skaberak besat med Perler og Stibøiler af
ægte Guld, befalede sine Paschaer at gjøre det samme, han
satte strax i Penge hvad han fik. Machmud har ellers ladet
sin ældste Søn dræbe, da han frygtede Janischarerne skulde
lade ham udraabe til Keiser; en Søster til den Dræbte har
gjort en Klagesang der skal være meget poetisk og have en
skjøn Melodie i Mol. Alt hvad hun seer græder, Haugens
Blomster, Skyerne og Bosporus Bølger. Den nu værende Keiser
har i den sidste Tid viist en kraftig Villie, saaledes udstedt
et Ferman, i Alt at lyde de af ham ansatte Franker,
i deres Embeds Forlangende. Ingen Indsigelse at gjøre. I en

1) gled] først skrevet glee 19) befalede] først skrevet befalte

Smyrna-Tidende har min Biographie af Marmier staaet.
Idag var over de fleste Huses Indgang hæftet en colosal
Blomster-Bouquet. Sultanens Moder er en Cecasierinde; de
komme her til, som Børn, kjøbes og faae en god tyrkisk Opdragelse
for Seraillet, lære en Deel. Fra Suliman den Stores
Tid maa altid Sønnerne blive i Serailet for ei at stifte Oprør,
Machmut reiste om med sine Sønner. Fruentimmerne intriguerer.
Da Machmud blev begravet stillede de Kisten hvor
den staaer og et prægtigt Telt derover og nu blev Bygningen
muret over; Tyrker havde alene Adgang og Alle græd de.
Mænd med hvidt Skjæg[,] saa elsket var han. — Det franske
Skuespiller Selskab i Smyrna kommer her fra. Nylig har
Bosco været her. Drukket belgisk Øl.

Søndag den 2den Mai. Vesit af Skomager Lange; hans Kone
laae af Typhus da vi var der. Spadseret ned til Skibsbroen
i Galata; hvilken Vrimmel af Baade; her seilede min Skomager
over til Constantinopel; jeg gik om i den Gade hvor
de gjøre Trækister af Cypres, der er en deilig Duft udbredt
af Træet. / Oprør i Rumelien, Thesalien og Macedonien;
man gjør mig det farligt at reise Donauveien. Besøg af Lafontaine
der meente jo. Tilsinds at gaae over Syra hjem.
Spadseret meget om. Nede i Pera; Husene næsten mødes
og mellem begge er der et Tag af Viinløv. Tyrkerne ligge
med deres lange Piber derinde i Boutikken. Tiggere af alle
Nationer. Mødt i Dag igjen et Liig, en græsk Kone. En asiatisk
Sandselighed plager mig her; o hvor jeg brænder af Længsel!
—

3) Cecasierinde ɔ: Cherkesserinde 12) i] først skrevet k 14) Vesit] V først
skrevet G 24) Piber] først skrevet Piper 25) en] rettet

de kulsorte Cypresser og mellem diisse enkelte Lys i Husene
/ men over Cyprestoppene det straalende Vand med de iluminerede
Skibe; den hele By, hvor smaae og store Minareter
med Krandse af Lamper ragede op lige til Horizonten og nu
denne Stilhed. Næsten Ingen var ude at see derpaa. Aftnen
var saa mild, det var et Eventyr den hele Stad. Vi gik imidlertid
i Maanskinnet med Papirsløgte og saae paa den hele
Ilumination. (Maleren Kretschmer, som har malet Sultanen,
kjende vi hjemme af hans Malerie Krigeren med Barnet). Vi
vandrede inde i den tause Aften under Cypresserne, Klokken
9 lød Kanonskud fra alle Skibene og fra Kysten, saa Vinduerne
rystede. Skud paa Skud.

Tirsdag den 4 Mai. Vaagnet meget tidlig Skud paa Skud
til Ære for Mahomet. Senere Musik af de til Constantinopel
dragende Korpser. — Klokken 8 gik jeg med Romani til Pera
og roede over til Constantinopel, i stærk Solskin; Hübschs
Drogoman gik foran (en Tyrk.) og Romanis Drogomann
(en Armenianer) efter os. Vi gik forbi Seraillets Mure og
mellem Indgangen og Fontainen, ligeover for Sophiekirken
stod vi. Tyrker laae i Cafeerne rundt om. Qvinder især opfyldte
Terrassen paa St Sophie. Stilladser vare opreiste hvor
Qvinder og Tyrker laae. Soldater til Hest og Fods marscherede
ind i Serailet og derpaa tilbage og opstillede sig i Gaden
fra Seraillet til Achmeds Moskee. Garden var med stive
Halsbaand og hvide Flipper med en Snip under Hagen og alle
med hvide Handsker; et Regiment saa usselt ud i Klæder

7) i] først skrevet en 11) og fra Kysten] tilføjet over linien 13) 4] først skrevet
14 17) Romanis Drogomann] Drogo først skrevet Cerk el. lign. 19) Indgangen]
først skrevet Indgangens 24) Achmeds] først skrevet Ahmeds; i marginen
ud for linierne 3-9, s. 209 noteret Sultan Ahmeds Moskee

de havde bare Been i Tøfler. — Den preusiske Officeer Wendt
kom og fortalte mig mange Ting og vilde føre mig ind i de
forreste Gaarde af Serailet. Bag til laae Marmorhavet med
det altid sneedækkede Olymp. — Hvor vi stode vare altid før
de Henrettedes Hoveder kastede ud for Hundene. Kl 11½
først begyndte Toget. En Mængde smukke Heste, med prægtige
Skaberakker besatte med kostelige Ædelstene førtes forbi
under Musik (et Chor reed tidligere med stor Tromme,
Bækkener &) Nu kom alle Officerer. Nu Embedsmænd og
Stor-Vesiren. Derpaa igjen et Tog Heste med Fjerbuske og
kostelige Skaberakker; / Nu kom et Tog af en Slags Pager
der alle bare grønne Paafugle Haler og i deres Midte (de
vare tilfods) kom til Hest den unge 19aarige Sultan i Frakke,
en Fessi med en Brillant og en Slags Paradiisfuglfjer, han
saae meget bleeg ud. Soldaterne raabte et »leve Keiseren«.
Sagt Farvel hos Stürmer hvor jeg fik Brev til hans Svoger.
Hr. Huszas virklicher Hofrath in dem k.k. Geheimes Haus
Hof und Statscanceley. (Min Banquier i Wien hedder Simon
G. Sirra.) Uro at mit Pas ei rigtig, o hvor jeg kan
finde paa at plage mig! mødt paa Veien til Pera min unge
Amerikaner fra Leonidas. Breve i Dag fra Cairo og Constantinopel
mælde at daglig døe 200 Mennesker af Pesten. Ombord
Klokken 6½ paa Ferdinand I. Deiligt Veir; første
Kahyt meget smuk; mange Tyrker vare alt ombord. Maanen
stod rund og stor over Serailet, men bleg, mens Skutari laae
i stærk Solbelysning; ved den nedgaaende Sol blinkede Ruderne

3) laae] l først skrevet s 8) reed] derefter er overstreget h 11) Nu] foran er
en række utydelige ord overstreget 17) Geheimes .... Statscanceley] tilføjet under
linien 19) Sirra ɔ: Sina 21) og] enten fejlskrevet for til eller Constantinopel
fejlskrevet

mellem de sorte Cypresser tilsidst saae det ud, som
tudsinde Baal, det var skuffende; paa det tyrkiske Skib alle Flag
oppe. Der var en Larm i Pera, som et Oprør. Delphiner væltede
sig mellem Skibene. Solen gik ned. Piilsnart fløi Gondoler med
tyrkiske Embedsmænd i hen over Vandet; Roerkarlene havde
strikkede Florsagtige vide Ærmer, som den nøgne kraftige
Arm stak ud af, det saae ud som i et Eventyr. Ingen roe smukkere
end Tyrkerne. Pas Angest at det ei er nøiagtigt viseret.

Onsdag den 5. Klokken 4½ seilede vi afsted; (det er
Naopoleons Døds Dag). Jeg vaagnede ved Farten. Det var
meget taaget, men Taagen havde netop løftet sig saa meget
at man saae hele Kysten, den syntes en lang Gade paa Begge
Sider og bag ved lave skovgroede Bjerge. Haver, Byer, Kirkegaarde
vexlede; Løvtræer, høie Cypresser og blomstrende
Frugttræer; en enkelt Gang brød Solen frem og da syntes
Krigsskibene Taagebilleder. Terabia indesluttet af Skov.
Bojokdari i en Bugt, her skal Medea have været; man viiste
mig Hübschs Huus. Vi kom ud ud i det sorte Hav under en
kold Taage og Vind; Havet var stille og Kl 12 et deiligt Veir;
en lille Fugl kom til os og blev paa Dækket; nede i vor / Kahyt
hang en Canarifugl og sang. Vor Capitain er fra Dalmatien
og hedder Florio. Sol Nedgang. Jeg har en forunderlig Angest.

Torsdag 6 Mai. I Nat een Gang og hele Morgenen, lagt
stille for Taage, dette gjentoges endnu tre Gange; Himlen
oven over var næsten klar, men rundt om Taage, vaadt og
koldt; da Taagen hævede sig vare vi langt forbi Küstenje,
havde vi seilet en halv Time endnu vare vi løbne paa Land

13) lave skovgroede Bjerge] først skrevet en skovgroet Bjergskrænt 16) Terabia
ɔ: Therapia 17) Bojokdari ɔ: Büjükdereh 27) endnu] e først skrevet i

og det havde været det fjerde Dampskib der her var gaaet
galt. Seri Pervas var østerisk; Neva rusisk og Stambul
østerisk. Klokken 10 kom vi til Küstenje, en øde nøgen Kyst,
her laae ved det aabne Hav et Par Huse. Vertshuset reenligt
og ret hyggeligt; vi spadserede gjennem Byen, den blev 1809
ødelagt af Russerne, men det seer her ud, som om dette var
skeet igaar; en ussel Caffee hvor Tyrkerne laae. Her saae
jeg iaar den første Stork. Husenes Bjelker, der bærer Taget
eller Balkonen understøttes enkelte Steder af en Marmor-Capitæl;
Søile Stumper. Trajans Muur, der strakte sig her
fra til Donau, seer man her Spoer af. — Man brænder her
Ko Snavs, da brænde ikke findes i mange Miles Omkreds.
Ved Havet laae en død Stork, den gjorte et veemodigt Indtryk
paa mig, netop over Havet var den naaet og da sjunken
død ned. Vognene aldeles af Træ, paa flere saadanne, trukne
af Stude førtes vort Tøi afsted Klokken 4 Eftermid: Walachiske
Bønder drev dem. En ypperlig Middag. En vaad kold
Taage, hele Havet skjult; Nær ved den døde Stork laae en
død Hund, den noterede jeg ikke, Storken tiltalte min Phantasie,
den stakkels Hund var maaskee ædel og troe og blev
nu ei bemærket. Klipperne med forstenede Muslinger. I eet
Moment hævede Taagen sig væk; en ung Tyrk første Gang
ude, spurgte om Tydskerne vare slemme mod Tyrker, havde
lagt sit Pas i Kufferten der var sendt afsted og skulde nu
have det viseret. Vi sov tre, Engelænderen, jeg og Tratnern
paa lange Sophaer, efter at vi først havde drukket Punsch.
Fra vi kom i Land meget glade.

Fredag 7 Mai. Farvel til det sorte Hav. Afsted om Morgenen

18) Nær] N først skrevet St

Klokken 7. Fortficationer; en ussel / Landsby der saae
ud, som Gjødning paa en Steenhob. Colonner af et Kloster.
I øvrigt altid en udbredt grøn Slette, tre Tyrker kom i Gallop
hen over den; Rudera af en Landsby, Kirkegaarden med sine
mange Gravstene paa den aabne Slette altid. En Ørn sad
midt i Græsset. Hjorder af Qvæg, toge sig ud som en heel
Krigshær. Ved Küstelli nogle usle Huse; i eet, næt, hvidt,
som Compagniet har ladet opføre tog vi vor Frokost, der
var ført med fra Vertshuset i Küstenje, Regningen der var
saa billig, Maden saa god at Vertens Navn bør nævnes med
Roes Thomas Radicsevitch, han og Konen ere Tydske. Valacherne
saae ud som Vildmænd med sorte uhyre skyggende
Hatte, Faareskinds Pels eller Huer og en stor Øxe, de dreve
om Sommeren deres Qvæg herover. Beboerne selv ere Tartarer.
Søen Karasou er meget lang og smal, den ansees for at
være Resten af Trajans Canal mellem Donau og det sorte Hav.
Pottersk Malerie. 3 Huse, lange, som Kaserner ud af de
store Vindues Huller trak Røgen; jeg brændte af Tørst og da
Vognen holdt løb jeg, en Tyrk og Føreren til en nærliggende
Brønd, jeg kunde kun skylle Munden, da der var saa mange
Dyr i Vandet. Nu blev Egnen mere høined og vi saae Donau.
Czerna-Woda er en ussel Landsby. Alt er ellers her grønt og
mange Løvtræer. Ombord paa Damskibet Argo; det er stort
og smukt. Tratner, Philipovits Engelænderen og jeg ere de
eneste 1ste Kahyts Pasagerer; seilet Kl 3. Venstre Side lav
Klippekyst med grønt, Høiere flad med Træer og Buske, som
voxte de i Vandet. Alt er oversvømmet rundt om. Besætningen
paa Skibet er italiensk. Ombord med os fra Vien er en

2) paa] derefter er overstreget fire Pæle

Wilhelm Tell.) Over Byen Sistow Mure af et Castel, buskbegroede
Klinter, Tyrker ligge ude paa Balconerne. Paa Walachiets
Side Sinitza med en lang Qvarantaine Bygning. Usle
Jordhytter for Fiskerne; Nicopoli (bulgarisk) grundet af
Trajan efter Seiren over Decebalus; 1200 Aar senere var her
Bajazets Seier og Blodbad. Ligger mellem Kridtbjerge, dels
paa Klippen, dels i en Kløft, samt ud i Vandet, som var det
en Flod af Huse, der udgjød sig her, øverst er Fortificationer
af Jord med Riisflætninger. Kridtbjergene ligne ganske
Møens Klint. En Regnbue over Donau, som Triumphbue
for os; der for skal den nu evig staae, mange Regnbuer have
staaet her, men de fik ingen Digter. Store Bølger; grønne
Bjerge. (I Rutschuck er Mirsa Said Pascha. Mehmed og
Haphys.) Paa en Øe i Donau løb Hestene fri, som vi ere det,
frie til en vis Grændse. Solen gik ned, Tyrken holdt sin Aftenbøn,
bøiede Ansigtet dybt mod Jorden. Kort før seet Balkan
Bjergene. Ilden stod ud af Skorstenen.

Søndag [ɔ: Mandag] 10 Mai. To Gange holdt vi i Nat,
Posten fra Widdin, Hasan, en Tartar, kom ombord og ned
til os for at tale med Philopovitz. / Op Klokken 6½; forbi
Oreava; flade Kyster paa begge Sider; tre Iglehandlere med
Igler til Frankerige, kom fra Nicopoli, hele Dagen vadske de
Igler og hænge dem op i Poser. Hverken Sol eller Regn, Jøden
sidder dog med Parasol (og Sp[e]il). Zibru her sees
Balkan med Snee, som Alperne ved München. Zibru ligner
et dansk Fiskerleie, een Minaret, nogle Popler, Sneebjerge i
Baggrunden, mange Storke. Kirkegaardene ere altid paa

20) tale med Philopovitz] derunder står tre delvis ulæselige ord: [. . . . .] fra [. . . . .]
21) Oreava ɔ: Orava 24) Zibru ɔ: Cibrus

aaben Mark uden Indhegning. Store Bølger, megen Bevægelse;
ikke vel. Lom Palanka, en ret anseelig By ved en buskbegroet
Høi. Haver ved Donau. Tyrker sad paa Huk. Vor
Capitain Marco Dobroslavich en Dalmatier, en humoristisk
fortræffelig Mand, der hundser Matroserne og dog er elsket,
de lee naar han pryler dem; han er oppe saa godt som hele
Natten naar vi kunne benytte denne til at seile i; Seilet som
vi heise kalder han »una phantasia.« Det seer ud, som noget,
men hjælper ikke. Hele denne Dag graa og med Blæst. Widin
25 Minareter, stor Garnison, 280 Kanoner, Bulgariens
stærkeste Festning, en græsk Erkebisp; en Pascha af 3 Hestehaler
Hussein[,] 1826 var han med at styrte Janischarerne;
1828 stod han længe mod Diebitsch ved Schumla, men var
1832 mindre lykkelig mod Ibrahim Pascha i Syrien[,] fik
da Paschaliket Widdin. I Revue britanique er en meget feil
Skildring af Seraillet 1838. Widdin er stor; vi laae ved
Skibsbroen mellem en Caffee og en Moskee, der var en Art
Skilderhuus af Qvarantaine til at ryge Folk i. Det var en
Farze det Hele; de hjalp de som steeg fra Skibet, holdt dem
ved Haanden, for Snavsets Skyld, slap dem saa og derpaa
kom de ind at ryges; nogle blev lidt, andre meget, Varene
derimod slet ikke; Skildvagten satte sig paa Huk paa en
Steen, som een der har ondt i Maven. — Philopowitz var hos
Paschaen, og erfarede der at Posterne holdtes fangne i Widdin;
Paschaen sendte os til Aften »Østerische Beobachter«.
en hvis Mladen før Høvidsmand og en Geistlig Leszkoveza

9) Widin] først skrevet Wittin 10) Bulgariens] derefter er overstreget Festning
11) Festning] først skrevet Festung el. lign. 11) 3] foran er overstreget 6 12) var
han] først skrevet han var 16) Widdin] W først skrevet L 26) Geistlig] derefter
er overstreget ere Hovedm

Tyrkisk hedder smukke Pige Güsel Tschooschuk). Hele
Veien paa walachisk Side Qvarantaine Vagter. —

Onsdag 12 Mai. Tyrkisk Fæstning Fetisland, Ruiner af
romerske Broer; to; Klokken 8 kom vi til Gladova og bleve
her omskibede i en stor Baad med Tag, grøn malet; Serbier
trak os, de sprang fra Skib til Skib og fik os saaledes forbi
disse; en Soldat ledsagede til Fods og en Mand til Hest. Nattergaler
sang. Paa Klipperne hang Snore for at de kunde /
hjælpe sig forbi mod Strømmen. Vi steeg i Land lidt ovenfor
den lille By Sip, og maatte nu holde os tæt sammen, mens
alle som mødte os stode i tilbørlig Afstand; forbi det første
Kors, Bjergene vare aldeles overgroede med Træer og Buske;
Guldregn spættede det Grønne. Vi kom til en Svovlkilde;
ved gammel Orsova kom vi i vor Baad igjen; vi havde ingen
Kanon med til at salutere Festningen. Commandanten kom
ned og hilste paa Philopowitz; da vi seilede forbi hilsede
han os med 5 Skud. Vi kom nu i Land og sagde ved Qvarantainen
Farvel til vor gode Capitain og til Hr Cesar delle
Grazie, som altid sagde »& cetera!« — Med Vagt vandrede vi
efter vort Tøi, der blev trukket af Stude, hen over en Eng til
Qvarantainen en stor udstrakt Bygning, vi loe og Portneren
med det store Nøgle-Knippe loe med og saa var vi indesluttet
af høie Mure. — Tratner og Philopovitsch fik det bedste
N 3 hvor man har en Have. Engelænderen, der spurgte
mig om vi skulde være sammen, kom jeg med i № 2 og fik
af Docteren Lov til at gaae i Haven naar vi ville. Var i godt
Humeur. En Slags Karl kom og optegnede hvert Stykke Tøi

3) Fetisland] først skrevet Fesisland ɔ: Fetislan 4) Gladova ɔ: Cladova
20) vort] v først skrevet s 22) det] d først skrevet s

jeg havde, selv mine enkelte Penge. Vi fik en Guardian Johan,
som synes aldrig før at have opvartet. Om Aftenen
hørte jeg hvor de loe ved den anden Side, en Tyrk sang sin
eensformige Sang. Gik til Ro Klokken 9.

Torsdag den 13 Mai. Gjort Vesit hos Philopovitsch, Comandanten
i Orsova har sendt ham Risenvælling med Sukker
og noget Bagværk, daarligt Tøi. Brød og Smør er godt,
Maden mindre, vor Middag er Klokken 12. Reenskrevet min
Reise fra Constantinopel. Ilde-Humeur for Brevet fra Stürmer.
Min Kammerad, sagde mig igaar sit Navn, han hedder
Ainsworth og er Fætter til den engelske Romandigter, han
har reist 3 Aar i Asien, skrevet en Reise til Angora. / Fik
Algemeine Zeitung at læse. — »Eiserne Thor« kaldes den Deel
af Donau, som vi igaar ikke beseilede, her er store Klipper
i Vandet, dette har Fald og Strømmen gaaer meget stærk,
nu var her høit Vande, saa man ikke opdagede Klipperne.

Fredag 14 Mai. Smuk Morgen. Svalerne flyve ud og [ind]
til os; de have deres Rede i Forstuen. Uro over Stürmers
forseglede Brev, gav det derfor til Docteren. Spadseret med
min Gaurdian omkring Bygningen mellem høie hvide Mure,
nogle Rosenhække ere plantede mellem disse; besøgte den
armenianske Præst, de to Drenge kom med deres syltede
Frugt og vare saa glade ved at see mig. Om Aftenen spillede
een paa Fløite bag Jernstængerne, først en bulgarisk Dands
og saa nok saa parodisk for os: Fryd dig ved Livet. Begyndt
paa Brev til Faderen. Tratner siger mig at i Algemeine
Zeitung er anmeldt en Bog af mig: et Eventyr i Campagnien.

13) »Eiserne] foran er overstreget ængstel

Puder; paa Væggen Helgenbilleder og et Helgenskib med
Lampe og Vaaben de have taget fra Tyrkerne. I de fleste
Huse flere Ægtepar; een af dem Alle valgt Overhoved bestyrer
Huusvæsenet og Formuen. (De ere græske Christne
og disses Fastedage udgjør 20 Uger om Aaret.) Fruentimmerne
have en lille rød Fessi omvundet med et Tørklæde
og deres Haar; røde snabel Skoe eller gule Tøfler om Vinteren
Pelskjole om Sommeren en halv Jakke med halv Ærmer.
De Rige bære Dukater flere Hundred, som Halsbaand og
Hovedpynt. Bondekonen med tyrkiske Pjaster og Zvanziger.
Kappen af hvid Uld er besat med røde Lappe og Penge,
deres med Fjer garnerede Myts er med Sølv Penge. — Serbierne
er kun forskjellige fra Qvinderne ved Pantalon. Til
Folkemusik høres Dudelsack og Violin med hvilke de ledsage
Heltesangene; i hvert Huus findes een der kan spille; Træerne
elske de og sige at den som omhugger et Træ tager et
Liv; var der Luftet mere i deres Skove da var her et italiensk
Climat. — Den meeste Dag har jeg skrevet ud af »Donau
Reisen« Notitser; Dagen gaaet ret jevnt. — Vi fik 5 Retter
i Dag da det var Søndag, men Kjød og Steeg og atter Kjød.
I Dag har det regnet af og til.

Mandag den 17 Mai. Een Gang Qvarantainen rundt »la
grand rout« som jeg kalder det for min Engelænder. Klistret,
lappet Strømper og gaaet et Par hundred Gange op og ned i
Gaarden hvor der er lagt Gruus. — Faaet Algemeine Zeitung.
Daarlig Kost; smaae Portioner. I Dag er den halve Qvarantaine
Tid forbi. To Træer staae i vor Gaard, de ere mine
Dryader. Haarde Træstole, med min Natsæk dækker jeg
een til at sidde paa.

Tirsdag den 18 Mai. Imorges fik vi en Vadskerkone her

ind, der skal vadske vort Tøi. Morgenen saa smuk; Udenfor
vor gittrede Port sees over Muren det skovgroede Bjerg, der
ligger ved en Ager, en lille Bondehytte. Klistret Blomster
ind i mit Album. Meget varmt; mit Blod er næsten sygt af
denne Hede. — Om Aftenen kom nye Folk i Qvarantainen,
de holdte en skrigende Samtale over Haven. Ainsvorth vil
have mig til at tage til Lands med ham til Pest, jeg vil ikke;
lidt ærgerlig.

Onsdag den 19 Mai. De, som igaar raabte saa høit ere
Soldater, som for 7 Aar siden ere deserterede fra Østerig ind
i Walachiet og nu af Hjemvee ere vendte tilbage, have angivet
sig selv / og ligger nu i Qvarantaine. Besøgt Philipovich
og Tratner; meget varmt; skrevet Brev til Dr Kolb. Paa mit
Sengeteppe er lutter Amor og Hymen; denne har Fakkel og
tilbundne Øine, rettere Næse. Jeg kjender intet Menneske
der saaledes kan pine sig som jeg; mit uskyldige Brev til Kolb,
at ikke hvert Ord er veiet gjør mig qval. En interesant Tegning
i mit Album af Philopovitch.

Torsdag 20. Mai. Vadskerkonen har en mærkværdig Liighed
med Grevinde Danneskjold. Sovet i Nat daarligt; øm i
Benene; meget hedt. I Dag er det Christi-Himmelfartsdag.
Vor syndige Guardian har været med i Slaget ved Leipzig
og der faaet et Huk i Armen; »ja det er naturlig,« siger
Ainsworth og gjør en bønfaldende Grimase ligesom vor Johan,
»han maatte blive bleseret!« — Bulgarers og Walachers
Fløjtespil er meget eensformigt og ender altid med en meget
lang udholdende Tone. I Dag er en »Reinungsdiener« blevet
»gemischt« med en anden og maa nu gjøre 10 Dages Qvarantaine

11) Hjemvee] H først skrevet K

til; træder man paa en Traad paa Spadseregangen,
da er man blandet; og dog flyve Svalerne fra den ene Gaard
til den anden med Fjer og Sligt. Skrevet det meste af et Brev
til Frøken Ramshardt. Musikken i Dag herinde lyder, som
een kunde blæse i et Tulipanblad og en anden træde en Kat
paa Halen. 22 almindelige Skridt er vor Gaard og altsaa
Promenaden. Fik Algemeine Zeitung.

Fredag den 21. Himlen skyløs, meget hedt. Denne Blaahed
i Luften er mærkelig; egentlig bør man see Syden i dens
rette Tid: Sommeren. Ainsworth siger at ved Solnedgang
ved Ganges har himlen et blaagrønt Skjær. I Dag har jeg
puslet saa smaat med mit Tøi og lagt det i Orden, at det
strax kan komme i Kufferten i Morgen naar Duanen har seet
det. Jeg kan ikke tænke mig en større Skræk, end om jeg pludselig
nu hørte min Qvarantaine forlænget. Gud forbarme sig!
— Heden vælter ned. Jeg har Mavepine. For to usle Væhelse[r]
een Gylden daglig for hver Seng 20 X daglig.

Løverdag 22. Mavesmerter i en voldsom Grad hele Natten;
sovet saa godt som intet; maatte kalde Doctoren; betalt
i Qvarantainen i Dag i Alt 18 Gylden og (daglig i Spise
omtrent 1½ Gylden) 15 Gyl. Det er i 10 Dage 34 Gylden
omtrent 16 Species. I Formiddag før Doctoren hævede Qvarantainen
har alt Revisoren seet hans Tøi, Klokken to præcis
kjørte han; fri; vi maatte vente til 2¾ før det behagede
Duanefolkene[,] en Hr Revisor Ekmeyer at komme. Nu
var der et Løben og Arangeren, Skriven og Gjenskriven. 3½
rullede vi til Orsova; en deilig Natur! jeg var endnu ligesom

12) Orden] først skrevet Qvaran 16) to usle] først skrevet et 17) een] foran
er delvis overstreget et slet 23) præcis] først skrevet præcien el. lign.

broget Kant over deres Blouse. Min Mave leed ved at kjøre;
udenfor Qvarantainen steeg jeg derfor af og Ainsworth kjørte
ene til Mehadia; jeg gik tilbage og ind i den armenianske
Kirke; vor Armenianske Præst og Antonio stod for Altret,
der var ingen Menighed uden den anden lille Dreng, Grækeren
og jeg. Spadseret ved Donau; lider af Tørst og Mathed.
— Feber. Gik paa Apotheket og kjøbte Kinin. Efter Middags
Bordet meget bedre. Qvinderne see ud som Zigeunere. Mændene
broget Tøi viklet om Benene og Sandaler. Herfra til
Semlin hedder Landet ikke Ungarn, men militair Grændsen.
Betalt for Moskuspungene 5 Gylden i Told. — I Aften uden
for Kirken stor Dands; en Mand med en Violin og een med
en Sækkepibe gik rundt i den dandse[n]de Kreds; Børn,
næsten i Skjorte løb om imellem dem. Febertung i Kroppen.

Mandag 24. Tidlig oppe; Venten efter Vognen; endelig
kom den og vi skulde hente en Pasager der løb om at spadsere,
jeg var ærgerlig og skjændte; smukt Veir, men meget
varm; Alt grønt og frodig, hvide Sommerfugle flyve om Træerne
i en saa stor Mængde at Træerne saae ud, som blomstrende
Frugttræer, ja her kunde man sige med Jean Paul
»Schmetterlinge sind fliegende Blumen!« Fattige walachiske
Landsbyer. / Vinduerne med Papir-Ruder. Bønderne stode
op i deres Vogne, som de gamle Romere og joge afsted. Egnen
høist romantisk, ganske Rhinkaracteren; ved Plavisovicza
er Passet Kazan hvor Donau løber mellem lodrette

4) Præst] P først skrevet M 11) I] først skrevet S 12) Kirken] K først skrevet
Q 19) hvide] hv først skrevet S 20) i] derefter er overstreget s 21) Frugttræer]
F først skrevet V

vi kom her ombord i Dampskibet Galathea. Jeg spadserede
og traf Zigeunere, de vare ganske, som Mulatter; de tiggede
af mig; mellem / Træerne havde deres Selskab leiret sig og
gjort en Ild. Jeg traf en walachisk Bondedreng Adam Marko;
fattig men reenlig, et aabent elskeligt Ansigt; jeg spurgte ham
om han skulde være Soldat og han sagde, ja, men jeg kan
ogsaa blive Officeer, og derfor lærer jeg noget! hans hele
Væsen indtog mig, jeg gav ham en Zvansiger, men forlangte
for den tilkjøbs en Markblomst, han var for ædel til at give
Almisse, han fik min Adresse. Manden vi i Orsova ventede
paa er meget dannet, kan flere Sprog og er nok en Ungarer;
vi fik med en lille jødeagtig Beiger, der var ubetydelig men
talte meget. Vi tog de bedste Pladse i Skibet. — (i Dag kom
vi forbi den Deel af Donau der kaldes Ishlas hvor Strømmen
er saa styrtende og stærk at Dampskibet Stephan (af Jern)
der for nogle Dage siden var det første Dampskib der gik til
Orsova, her, paa Tilbageveien, maatte tage 14 Heste for at
komme mod Strømmen, nedenfor ligger begravet, ved Veien,
en Engelænder der var mellem de ulykkelige Pasagerer der
her for to Aar siden, da Dampskibets Baad væltede druknede
her.) Drak Schiller. Spaadom i Hulen.

Tirsdag den 25 Mai. Skyerne hang som en luftig Broe
mellem de grønklædte Bjerge, henover Donau; vi kom forbi
hvor midt i Donau staaer en Klippe Babakey, paa servisk
skal det betyde »Alte schweig!«, paa tyrkisk Vater der Felsen,
paa slavisk »Alte bereue es!«, dette sidste passer med Sagnet;

7) hans] foran er overstreget thi Off 13) meget] m først skrevet g 13) Skibet]
derefter er overstreget i ny linie Tirsdag den 25. Mai. 13) i Dag] først skrevet igaar
21) Drak Schiller] senere tilføjet 21) Spaadom i Hulen] tilføjet under linien
23) forbi] derefter er overstreget Moldau hvor end findes Kobbergruber

at en skinsyg Ægtemand her har sat sin Kone ud. Klippen
har Form af et Rhinoseros Horn; paa serbisk Side ligger
Bjergfestningen Gobulacz, hvoraf en Deel er fra Romertiden;
det var for 100 Aar siden et Røverslot. Moldava med Kobbergruber.
Basiasch med et lille fattigt Kloster. Forbi O,
Palanka; et slavisk Ord der betyder Forskandsning med
Pæle, maaskee fra Romertiden, da paa Italiensk / [Palo] betyder
en Pæl. (Philopovitsch ærgerlig over at jeg ei havde
seet Mehadia der var det skjønneste paa hele denne Reise;
her er saa mildt at Figentræet voxer vildt; Rester fra Romertiden,
et lille Vandfald, Herkules Badene; Ph: fortalte mig
om den for 2 Maaneder siden i Constantinopel i April afdøde
Krigsminister Hussein Pascha, med hvem han havde ligget
i Qvarantaine; da de talte om Ordet Gjaur, traadte [han]
selv ind til Selskabet og gav Forklaring at det kun var Navnet
for Christne, ligesom de havde eet for Jøde; det aldeles intet
ondt betød; Ph. var paa det første Donauskib der gik herned;
de Christne korsede sig; Tyrkerne derimod roede ud og
spurgte: hvilken Mester har bygget det? De ere langt mere
opvakte end de Christne.) Om Middagen Tordenveir; paa
ungarisk Side Staden Kubin. — Semendria; Festningen danner
en Trekant har mange Taarne, mange ere fiirkantede,
enkelte runde; meget forfalden, paa et af de største Taarne
saae man igjennem det sønderfaldne Tag; Byen selv er lille.
Det er en skrækkelig Varme; jeg har Feber i mit Blod, jeg
brænder af Tørst. Ovre i Serbien Skov og altid Skov; det

3) Gobulacz ɔ: Golubasz 5) Forbi] derefter er overstreget Pa 6) et slavisk]
derefter er overstreget P 7) [Palo] ms. har Pola 11) Herkules] H først skrevet g
12) i April] tilføjet over linien 20) Middagen] først skrevet Morgenen 22) Trekant]
først skrevet Tregant

Ørsted og Berzelius; havde været i Altona, London, Rom
& hans Fag var Astronomi, hans Navn var Wartan Josephi;
vor Armenianer holdt ei af han fik Ordet. Ved Carlovits
hvor Schiller voxer (laves af røde og hvide Druer),
forlod han os; her er en ret anseelig Kirke, Maria Fried; i
Afstand mindede den mig om Rosenborg Slot; paa Veien
her til blev talt meget Latin; alle Embedsmænd og Geistlige
tale det i Ungarn. Vi havde en Semliner Doctor med der
var en eiendommelig Karl; han sagde at Paven jo ikke kunde
tale Latin. Petervardein, Donaus Gibraltar, der ligger ikke
langt fra Carlovits kommer man endelig til efter en særdeles
Omvei Donauen gjør. Det skal være den stærkeste Festning
i Østerisk og kaldes Donaus Gibraltar; fra vor Side seer
det vel stærkt, men ei storartet ud, det saae ud som det var
indesluttet af Vold bag Vold der holdtes ved Mure; her var
intet af det Imposante Ehrenbreitstein har; nogle lange
Bygninger; fra den anden Side Klippegrund og mere malerisk;
her er den første Bro over Donau, den er paa Baade
og fører til Neusats hvor vor Lærde Geistlige forlod os.

Neusats var 1738 kun et Fiskerleie, nu ikke uanseelig; vi fik
her mange Pasagerer. — Nu kom lave grønne frugtbare Bjerge.
Vi mødte to overfyldte Baade, i hver over hundred Mennesker,
de kom vist fra en Valfarts Stad eller Marked; tidt
forulykkes her slige Baade. Regn og Torden. Byer mellem
det Grønne paa vor venstre Side; en Bry[st]syg Engelænder

3) Ved] først skrevet kort el. lign. 8) med] først skrevet men 9) var] derefter
er overstreget lidt 10) Petervardein] foran er overstreget Peder Neusats gav
os mange Pasagerer, her skulle være 7 Troespartier. 1738 var det kun et Fiskerleie.
10) Donaus Gibraltar] tilføjet under Petervardein 22) Baade] B
først skrevet V

kom ombord i Neusats. Mange Vandmøller ude i Donau.
Ilock hvor Familien Odaskalki boer, her en ødelagt Feslning,
et fransiskaner Kloster og et Slot, som der bygges paa; dette
ligger øverst, Byen nedenunder, Klinten stærkt begroet med
Krat. / Kelnerne paa Galathea, Bondeknolde og træge;
Conducteuren seer ud som samme Leertøi, de vaage kun
over Orden paa Locum. En Landsbykirke med Akasier og en
Ruin. Klinten ligner Dardanellerne. Et Regiment igjen af
Vandmøller; det er her en Skik, at Folk tage deres Hat og
male rundt, det betyder: Møllerne stjæle Meel; ved hver
Mølle morer Pasagerne sig hermed og Mølleren vender da
Rumpen ud, sætter en Kost mellem Benene og spille med
den, ja enkelte knappe Buxerne ned og vise os den bare.
Yukovar deelt ved Floden Vuka i Alt og Neu-Stat, ligger i
det forrige Hertugdømme Sermien. Doctoren fra Semlin
holdt Forelæsning over Semen.

Fredag den 28. Borovo, hvis Møller have Tag af spaltede
Ege var passeret da jeg vaagnede og kom op[,] vi var ved
Dalya; vi mødte Dampskibet Zriny. Passerede Erdöd, hvor
en stor Ruin laae paa Klinten. Sagnet fortæller at en Junker
af Huset Erdöd løftede Haand mod sin Fader, slog ham i
Ansigtet; Oldingen forbandede Sønnen og paa dennes Pande
kom et flammerødt Mærke, som hos Kain, det brændte
og drev ham ud i Verden; I Syd og Nord vendte man sig
med Skræk fra ham; han kom tilbage, Faderen tilgav og
Mærket forsvandt. Ved Ruinen er en dyb Huulvei ned til

2) Odaskalki ɔ: Odescalchi 4) Byen] det efter er overstreget bag ved 15) Sermien
ɔ: Syrmien el. Sirmien 17) Borovo ɔ: Borova 20) Junker] først
skrevet Junger 22) Pande] først skrevet An 24) I] foran er overstreget mod

Donau; Byen ligger skjult bagved. Snart synes Donau aldeles
lukket af Skov. Skuet her er evig at seile mellem Asparges
Toppe. Atter Ugelspils Spadsen med Mølleren. Til Høiere
Apathin, en fladliggende By, hvor man seer flere Træer end
Huse; hvide Køer danne Forgrunden. Vore mange Ungarer
have brogede Frakker, lyserøde eller lyseblaa, stort Skjæk
og bar Hals; Uskyld og Kraft; nogle ere rene Tølpere; en
Jøde havde i Dag taget min Seng. Ærgerlig er jeg; eviggrøn
Kaal see vi. Mohachs, nær her ved var Slag mellem Ludvig
2 af Ungarn og Soliman den Store, / i Bispegaarden findes
et Malerie over denne Begivenhed; jeg var paa Veien med
de Andre der hen, men gad ei gaae saa langt og gik til Barberen,
der hang ogsaa et Maleri, to Engle der bad i Luften
og under dem læstes, ved to foldede Hænder »for Vennerne«,
og to knøttede hender med en Finger ud mod Fjenderne;
Indtrykket af dette Billede er maaskee stærkere end hiint
andet vilde have været. Sviin, til Væmmelse fede og skidne
dreves ombord paa et stort Skib der af »Remorqueuren«
føres til Viin, denne hedder Erös, som betyder stærk. Den
lille Armenianer Antonio forærede mig en Rose. Unge Officerer
kom ombord med en Dame, da hun var borte sad de
og talte liderligt. Selskabet paa Dækket havde leiret sig, det
saae ud som paa en Kampplads efter et skrækkeligt Slag.

Løverdag den 29. Sovet ret godt; da jeg kom op var vi ved
Byen Baya, der har et fyrsteligt Lystslot. Graat, koldt Veir.
I Dag ere vi over 300 Mennesker ombord, det er broget
Selskab. Ungarerne have alle Mostacher der ende til hver

14) ved] først skrevet beed 16) end] derefter er overstreget af 19) Viin ɔ:
Wien

Side i ligesom et Eenhjørning Horn; her er en ung marsepanagtig
Jøde der har dem saa smaae at de bestode af halvandet
Haar men saa var der dygtig Pomade i. Det er meget broget
paa det overfyldte Skib, her staae en Gruppe ægte
Kjøbstedfolk og seer paa de to Røgfang og fortælle den Vits
at et Barn spurgte sin Fader hvor til de var og Faderen svarede,
fra den ene gik Capitalen og fra den anden Interessen;
her sidder i Morgenstunden en Jomfru og kjæmmer sit lange
Haar. En Heiduk i røde Buxer, stor hvid Kappe røger sin
Pibe i det han holder sig til Capitainens Kahyt. En Officeer
gjør Cuur; en Jøde spørger om sin Paraplem ɔ: Paraply.
Nogle sidde paa deres Byldt og spise Løg; Æbræeren fra
Tyrkiet holder stedse sin Plads paa det / grønne Skind, med
Viinkrukken mellem Benene; vor constantinopolitanske Jomfru
græder over det Sælskab hun er i. Nede i Kahytten er Alt
i en Tobaks Damp; nogle sidder der hele Dagen og ruge
over deres Plads siddende paa deres Pakkenellike; unge
Jødemadammer med hinanden om Livet lugte til en Citronskal;
her er Blomster stillet op ved Relingen en tyk Landmand
støtter sig knusende op mod dem. Jeg talte med en
kjøn Gaas. Nogle Jøder sidde og læse i hebraiske Bøger, da
det i Dag er Løverdag. Jeg er i godt Humeur. Vi kom forbi
en ubetydelig Flod der med stor Brus faldt ud i Donau, den
løb før mellem bøiede Træer; jeg tænkte mig den som en
Landjunkers stolte Frue der kommer til det store Hof og her
aldeles forsvinder. Ved Middagsbordet sad Herrerne ugeneerte
i Skjorteærmer, der blev spillet Makau eller Apré et meget

1) ung] derefter er overstreget parmesan 12) Æbræeren] Æ først skrevet J
19) Landmand] derefter er overstreget lægger

det en større end de vi her have seet. Det ungariske Flag
blev heiset paa Skibet. / De fire Floder i Vaabenet ere Donau,
Drau, Sau og Theis, paa ungarisk Duna, Tiza, Drava
og Szava. De tre Bjerge Tatra, Fatra, Matra. Kronen er en
Present til Stephan den Hellige, fra Pave Sylvester, den er
engang faldet til Jorden, saa det øverste Kors bøiede sig og
derfor afbildes det altid bøiet; ingen som [ei] har baaret
denne Krone faaer Navn af ungarisk Konge. Maria Theresias
Søn, sagde han var kronet i Moders Liv og bar den ei,
derfor regnes han ei blandt Landets Konger. — Nu øinede
vi Pest i en luftig Taage; det og Offen, med sit høie astro[no]miske
Taarn tog sig høist malerisk ud; ved Taarnet var
plantet det ungarske Flag til Tegn at Dampskibet kom, her
oppe er en Klokke der ringer naar det er Middag efter den
stilles alle Uhre; Bjerget kaldes egentligt St Gerhardts Bjerg,
da en hellig Mand Gerhardt herfra af de hedenske Ungarer
blev styrtet i Donau. Zur Königinn von Engeland var aldeles
fuldt, jeg fik da № 71 i det store elegante, zum Jægerhorn;
udenfor Dørene i første Etage sidde Heidukker. Det lød paa
Gaden, som en brusende Flod, og det var Vogne; dem jeg
saa længe ikke har hørt rulle gjennem Gaderne. Da jeg aabnede
min Kuffert var Alt kogende hedt fra Dampskibet, Pomaden
forsvundet og Eau de Colognen fordunstet. / Barberet
og friseret; var i et Par Kirker; iaften gives i det ungariske
Theater: Mendelsohn Bartholdys Paulus, der hedder
paa ungarisk Pål[.] Valfarts Bønder; en Procession af Bønderqvinder.
Qvælende Hede; gik over Flydebroen til Offen;
de Militaire fra deres Svømmeanstalt vare svømmede ned

1) her] først skrevet før 4) De] D først skrevet B

med Floden og kom nu i flere Baade tilbage, nogle i Skjorte,
andre med Svømmebuxer; den trefarvede Kasket og svingede
trefarvede Faner; der var fuld Musik og alle Damer samlede
sig paa Qaien for at see; jeg følte mig mindre vel. Her paa
Hjørnet er en Stock am Eisen, men mindre end den i Wien.
Sendt Brev hjem til Faderen Collin og til Jette Hanck. I Aften
Musik ved Aftenspiisningen; paa Væggen udenfor læses
»Blumenhaus«; dersom det ei er et Galanterie mod Damerne
som her spise passer det neppe da den Række Urtepotter
langs Vinduerne tager sig fattigt ud. Sandselig stemt. Uhsa!
(Sagt Farvel til Armenieren, han hedder Pater David).

Mandag den 31. anden Pindsedag; hørte i et Kloster et
smukt Chor af Drengestemmer; Var i Pharkirke, hvor der
var smuk Musik, skjønne Fruentimmerstemmer. Tog mig i
Morges et varmt Bad; Alt her smukt indrettet, en Gaard med
Blomster og Akasier, i midten Springvand; uden om Buegange.
Af Dampskibs Selskabets Chef her indført i National-Casino,
der er meget storartet og har en prægtig Spisesal; en
Balkon hvorfra man seer ud over Donau; jeg læste de tydske
Blade og i TheaterLexicon og Conversations min Biographie.
Alle Bygninger langs Donau synes nye og ere særdeles storartede;
1838 var den skrækkelige Oversvømmelse; Vandet
steeg til 29' 4" 9'"; mange Mennesker omkom, Huse styrtede
sammen; man seer over til Festningen i Ofen (Ungarns Hovedstad)
denne er deres Akropolis og endnu i samme Stand,

4) Qaien] Q først skrevet K 9) neppe] derefter er overstreget pa el. lign.
10) Uhsa!] derefter er overstreget S 13) Pharkirke ɔ: Stadtpfarrkirche] kir
først skrevet kik 14) Musik] først skrevet Munk el. lign. 17) Selskabets] først
skrevet Contoirets 19) læste] derefter er overstreget i 20) Lexicon] først skrevet
Zei

som da Prindsen af Lothringen tog den fra / Tyrkerne; her
fortælles om et afsides Bastey, at hver Nat Klokken 11 kommer
præsis en kjæmpestor Tyrk, tager een af de store Kanoner,
skuldrer med den og marscherer med afmaalte Skridt
til Hovedvagten og tilbage Kl 12, sætter Kanonen paa sin
Plads og forsvinder, vee, den som tør standse ham; hvor mit
Blod er østerlandsk! I Theatret og seet Raupacs Königstochter
ein Bettlerweib; Sujettet er smukt Udførelsen paa
nogle Sceners Gang daarlig. En Madam (i sine bedste Aar,
nogle og 30 sagde en Pester) gav den unge Lunefulde Prindsesse;
Hr Devrient var sletikke noget udmærket, uden i dette
Selskab, hans Organ ikke kjønt. Theatret er smukt, fire Etager,
men daarligt oplyst. Der blev klappet og kaldt frem for
ingen Ting. Sandselig.

Tirsdag den 1ste Mai [ɔ: Juni] 1840 [ɔ: 1841]. St. Medardi
Marked begynder i Dag og varer 14 Dage; her gives
fire store og dette er eet af disse. Saae i en Boglade min Improvisator;
kjøbte siden to Exemplarer for 1 Gylden og 40
X. 3 Dele . I Casino. Pest bestaaer af fem Dele, Rathausplads
har et Raadhuus med et gammelt Taarn med Figurer. I Universitetskirken
er Fresko. Die Kaffeqvelle et »Kavé Hás« med
et Skildt hvor Engle sidde til Bords og drikke Caffe, en Engel
henter den fra en Brønd. Das Statwäldchen en Slags Dyrehave.
— Boutikkerne ere som i Vien med smukke Malerier. Zum
König Otto von Griekenland er et fortræffeligt Portræt. Tordenveir!
Lynene spillede over Ofen. Husene ovre paa Bjerget
staae i Geleed viis, som Soldater. Paa Theatrets Facade i

7) Königstochter] derefter er overstreget und 13) Der] først skrevet Det 16) her]
først skrevet der

Pest, sidder øverst Apollo, de tre Grazier nærme sig, det er
hele Figurer; i Nicher staae fire Muser. Vild i Blodet.

Onsdag den 2 Mai [ɔ: Juni]. Smuk Morgen; Dampskibet
Maria Anna skal jeg med; Betalingen i Hotellet skrækkelig
dyr; her findes ingen bestemt Taxt og i Markedstiden sætte
Verterne den meget høit; derfor maatte jeg betale 4 Zvanziger
daglig for / mit lille Værele paa fjerde Sal; Drikkepenge
maatte hver enkelt have og nærig til at passe paa vare de.
Dampskibet var lille og meget fyldt. Over Slottet i Ofen stod
en smuk Regnbue. Kun Jomf fra Constantinopel og Louis
kjendte jeg i hele det store, kjedelige Selskab. Skibet er ellers
snildt bygget, det har paa en Maade to Etager. En Mand,
der strax indlod sig med Alle, kom jeg da ogsaa i Bekjendtskab
med, Decorationsmaler Neefe; han havde været med
Øehlenschlæger i Ludlams Hule. — En Godseier, paa hvis
Grund, ved Ofen, Gül-Babas Grav er, var med; denne Grav
ligger bag Keiser Badet og besøges endnu af Dervischer, hos
ham hente de Nøglen og henge da ofte en Træ Sabel derude;
fra Pest faae de Brev paa at de have været der og nyde da
større Anseelse hjemme. — Vi kom forbi Vaitzen; Legenden
fortæller at før Slaget ved Mogyorod, reed Førsterne Geisa
og Ladislaus i en Skov og talte om Hærens Ordning, da
raabte pludseligt Lad: »Saae Du intet!« G svarede »Jeg har
intet seet!« — Lad: »mens vi talte sammen kom en Engel ned
fra Himlen, han holdt en Krone over dit Hoved! derfor er
jeg vis paa at vi seire.« G.: »Er Gud Herren med os og beskytter
os mod Fjenden, og dit Syn opfyldes, da bygger jeg

2) i] først skrevet — 16) var] foran er overstreget h 19) faae] f først skrevet s
20) Vaitzen ɔ: Waizen 21) Geisa] foran er overstreget Gyisa el. lign.

man var i saa godt Selskab. Til Venstre Bjerge; som i det
Hele taget Donau Armen til Venstre er altid smukkest. Tordenveir.
Hele Dagen har jeg følt mig daarlig, jeg lider af
Mavesmerter. Grevinde Palm sagt Farvel i Komorn, en ret
anseelig By, jeg var saa lidende at jeg nær ogsaa var blevet
her, men bekjæmpede mig, drak et Glas Puns og lagde mig
tidlig paa den haarde Sopha i en Krog mens de alle aad
Beufsteeg rundt om og Damen fra Geneve var coket og
kaad. —

Torsdag den 3 Juni. Et slet Leie havde jeg denne Nat.
Ombord er et Menneske der seer ud som min Caricatur, han
er aldeles en Skygge; han er et løst Basrelief; det arme Menneske
blev leet af, man tegnede ham af; jeg troer han mangle[r]
sine Undertænder; han saa aldeles ud, som en Skygge.
Vi have en noterende Franskmand og Italiener, de synes at
skrive tykke Bøger. / paa begge Side flade Kyster med Skov.
Her er flere Sandbanker ved Vindæk, de fløtte sig. — Baron
Josika er Ungarns bedste nye Romandigter, een af hans Bøger
er »Die Böhmen in Ungarn«, den roses; jeg traf en Director
fra Pest, Hr Adolph Düb, der sværmede for min Improvisator
og erklærede at i det clasiske Bibliothek havde kun
den og Silvio Pelicos Fængsling ret intereseret ham; han
kjendte Szechinyi, dennes Portræt han[g] i Capitainens Kahyt,
han har foruden sin Bog om Vedeløb skrevet »Der Credit«
der skal være høist interesant; han har stor Fortjeneste af
Ungarn. Nefe læste Improvisatoren ombord; den kokette
Dame kjendte den og Spillemanden, hun gav mig mange

10) Juni] først skrevet Mai 17) Vindæk ɔ: Venek 18) Josika] foran er overstreget
Josikay 23) han[g] ms. har hans

Øine men jeg var saa afficeret at jeg ikke gad tale til hende.
Vor forrige Capitain læste Romaner, denne leger med sin
lille Hund hele Dagen, han ligner eller[s] Simonsen i Capellet,
men er ei saa kjøn. Vandmøller, Træer og en Kirke, er
de sædvanlige Glandspunkter paa vor Fart. I Kahytten staaer
paa ungarisk
E' szobában tilos
A Dôhanÿzás.
ɔ: »in diesem Zimmer darf nicht geraucht werden«. Længe
øinede vi Presburg (i Nat har vi passeret Raab) endelig var
vi der og da vi tog Kul ind næsten to Timer løb jeg op i Staden;
her er et Theater og udfor det en Art »Unter den Linden
« hvor dog ikke mange spaserede; ellers Boutikker med
Skildter som i Pest, der minde om Wien. Skibet laae ud for
»Krönungs Berg«, en lille høi, eller rettere en Trappe; det er
med to Steengelender, aldeles som man seer et Bro Rækværk
og har tre Opgange; her ridder Kongen op i Kroningsdragt,
som alt Stephan den hellige har baaret og peger med Sværdet
mod fire Hjørner til et Tegn paa / at han vil forsvare
Landet mod alle dets Fjender. Her er en Flydebro over Donau.
Her er Erkebispen af Grans Residens; Ruiner af det
kongelige Slot, det ligger øverst er en stor Fiirkant med et
Taarn i hvert Hjørne (læs Wundermappe der Donau) En
Deel Bygninger deroppe under Slottet laae høist malerisk.
Før vi seilede kastede Kelneren et Spil Kort i Donau, nogle
gik dybt, et især, endeligt dykkede det op, det var Hjerterdame.

5) Glandspunkter] først skrevet Glandsli 11) jeg] j først skrevet v 12) Art]
derefter er overstreget Jungfern 18) og] derefter er overstreget for el. lign.
22) øverst] først skrevet øvest

I Presburg krones Kongerne. Noget forbi mødte vi
Dampskibet Arpad. Hele Dagen fra Kl 11, havde vi seet en
stærk Røg, som af en Ildløs, denne var i Theben, her kom vi
ved den deiligste Solnedgang, over 200 Huse vare afbrændte;
Skorstenene mellem de sviede Træer toge sig aldeles ud som
mange Tempelsøiler. Jeg tænkte paa Grækenlands Teben;
det røg stærkt og et Sted saae vi Luen; en forbrændt Hest
blev ledet; mange søgte deres Børn; en Kone stod og vred
sine Hænder; Kirken var afbrændt. Det Hele var ellers malerisk;
det er Grændsebyen. Tæt ved laae paa Bjerget en stor
herlig Ruin, den skjønneste jeg endnu saae ved Donau.
(Møllehjulene før Tében skinne i Aftensolen som Guld).
Jeg var meget syg og havde alt lagt mig [i] en Krog paa min
Vadsæk. Der var en skrækkelig Støi og MadLugt; meget
afkræftet sov jeg ind. (I Middags løb vi paa en Sandbanke)

Fredag den 4. Styrket af Søvnen stod jeg op Kl 4, men
ondt i Maven har jeg; kjed af Selskabet og Naturen. Spinkle
Skove i det uendelige; tyk heed Luft; jo nu er man i Tydskland;
endelig øinede vi gjennem den tætte hede Luft Stephanstaarnet
der er under Reperation, flere Timer gik inden
vi naaede det Sted i Prateren hvor man landede, Opgangen
er her, som i Pest, gjennem / et Skib. Vi bleve let visiterede,
jeg kom i den første Vogn, fik Kudsken for Penge og gode
Ord til at tage min Kuffert paa Bukken, og saa bagvendt
med Tøi paa Skjødet rullede vi gjennem Prateren og Leopolds
Stadt til Judenmarkt her fik jeg en gammel Karl der
slæbte mit Tøi uden at vide Vei, til jeg mærkede det var galt

10) Tæt] T først skrevet K 27) Stadt] først skrevet Stat

og nu ved at spørge mig for viiste ham til König von Ungarn
ved Stephans Plats; min første Flugt var paa Posthuuset,
ak først Klokken 3 blev der aabnet, jeg kom da og eet
Brev fra Jette Vulff var det eneste, ikke et Ord fra Collins,
jeg blev inderlig bedrøvet; Alle Hjemmets Ubehageligheder
opfyldte mig; jeg følte denne tydsk danske Luft, ønskede at
jeg var død i Orienten. Carstenskjold fik jeg heller ikke fat
paa, han kom heller ikke, uagtet jeg havde tidligere sendt
ham mit Kort. I slet Lune gik jeg til Sengs.

Løverdag den 5 Juni. Været hos Castenskjold, der gik med
mig til Skræderen; traf am Graben Pott der blev meget overrasket
ved at møde mig, fulgte med ham til hans Svigerforældre,
han vil føre mig til Holbein og Thalberg; løbet i Boutikker.
Været paa Dampskibs Contoiret og faaet 9 Gylden
tilbage man havde taget formange i Constantinopel. Faaet
Opholdskort. Travet meget om, bestilt Vesitkort, Skjorter,
Støvler & —. Mødt Philipowits. Vesit af Pott, med ham besøgt
Bäurle, som vi ikke traf; da drevet om og seet paa Værelser.
Hovedpine. I Theater ved Kärnthnerthor og hørt Il
Templario, Componisten Nicolai der har skrevet denne Musik
førte an, han skal være en Berliner, han har bedre begrebet
i Tonerne den italienske Duft, end Beduinen fra Berlins
Ørken hans Navne; Musikken er smuk og Signora Tadolini
og Hr Moriani samt Badiali vare fortræffelige. En Frøken
spillede i Mellem Akten, det Originaleste her var at Publicum
aplauderede hende. /

Søndag 6. Ikke ret vel; besøgt Carstenskjold og derpaa

21) han skal] foran er overstreget er 21) begrebet] derefter er overstreget den i
23) hans Navne ɔ: Gustav Nicolai

hedde; i denne Aften kysser Tokayer-Musen mig denne
Tanke i Sjælen.

Tirsdag 8. Hos Carstenskjold og paa Posthuset, men intet
Brev. Besøgt Hofrath Huzar, der var meget elskværdig. Været
hos Zeuthens i Erzhertug Karl. Spiist med Nathan, Helsted,
Lundblad og to andre Svenske zum golden Jægerhorn,
drevet om med dem. Besøgt Manheimers og Potts Familier.
Tidlig hjem og læst i: Morgenland und Abendland vom Verfasser
der Cartons. Bogen er sand, men kunde give endnu
mere. Om Semendrias Festning siger han: Murene staae
men der staae ingen Tyrker paa dem. Moskeer Osmanije.
Sultan Achmed paa Hyppodrom med 6 Minareter. Soleimanija,
meest regelmæssig og behersker hele Constantinopel.
Sophia; ved Ildebrand, Jordskjælv forstyrret hævet den sig
altid paa ny den har otte smukke Po[r]phyr Søiler fra Soltemplet
i Baalbec og otte grønne Søiler fra Diana Templet i
Ephesus. — Kuppelen synes næsten flad udspændt; paa det
øverste Galerie til Høiere sees en tilmuret Dør, som ei lader
sig aabne; det Sagn gaaer i Folket, at da Mohamed reed ind
i Kirken og ved Høialtret raabte: Der er ingen Gud uden
Gud og Mahomed er hans Prophet, Tegnet til Stadens
Plyndring, blev en bedende Præst hugget ned for Altret, naar
de Christne igjen indtage Staden, vil Døren aabne sig af sig
selv og Præsten foran Altret fuldende sin Bøn. Man seer
med det og med Kirkegaarden i Skutari, der dog kan være
at ligge i samme Verdens Deel, som Profeten, at Tyrkerne
have Tanke om at miste Besiddelse i Europa. Derwischerne
i Skutari Ruhanis eller hylende Derwischer. Klostret ligner

11) Osmanije] foran er overstreget Osmanije

en Gøglerbutik. La illah ill allah! raabe de / tilsidst høres
kun Ja hu! (Jehavah) ja meded! (o Hjælp) — I Pera er
Mewlewis Dandserne, et smukt luftigt Kloster.

Onsdag 9. Med Pott ud for at besøge Thalberg, men han
var alt ude. Gik da hen og saae Bethovenshuus, det har før
været et Kloster, Kirken er nu Magasin, men Klosterbygningen
oppudset, der boer nu en fornem Mand i Bethovens
Sal, Alt er elegant, kun Loftet er fra Bethovens Tid, det har
en Maske i hvert Hjørne. Gik med hen til Hr Adami, Bäurles
Medarbeider og en anden Mand. Derpaa til Hr Altenhöfer,
som laae til Sengs af Hemorider. — Vesit af Philipovits
der efter Bordet førte mig ud til Döbling til Bibliothekaren
Gévay der har en brillant Have, kjendte mine Eventyr og
syntes meget glad ved mit Besøg, jeg blev indbudt til imorgen
og senere til Mandag Middag 2½. Kjørte ind i en
skrækkelig Kulde med to Ungarer, som vare Forfattere;
hjemme fandt jeg Vesitkort fra Hofrat Husar.

Torsdag 10. Corpus Domini, gik til Potts Svigerforældre i
Kärntnerstrase allerede Kl 7; Soldater med Egegrene i Chakoen
opstillede Kl 8 kom Prosessionen først med Vaisenhuus
Piger og Drenge blaa klædte; die Edelknaben saa infame
storagtige ud, især en Blondrian; Hofsangerne vare
nettere. Munke var der ei mange af; de mange Faner tog
sig godt ud. Erkebispen gik under en Silkehimmel, hans
Kjortel holdtes af Geistlige, efter ham kom Keiseren uden
nogen Himmel, barhoved og med en Fakkel med Blomster
om, alle de keiserlige Prindser fulgte. Den ungariske Garde
med gule Støvler tog sig prægtig ud paa de urolige Heste;

1) høres] først skrevet hy el. lign. 18) 10] først skrevet 9

den italienske Garde var meget prægtig. / Paa fire forskjellige
Pladse blev et Evangelium læst og da alt var forbi 12½
skudt. Middag hos Potts Svigerforældre; Fru Pott fødte en
Søn; Pott lykkelig; talte siden meget med mig, men han er
for qvindelig, for fad for mig og dog vist et høist elskeligt
Menneske. Verfasser der Cartons sagt in Morgen und
Abendland: »Alle Welt reist jetzt nach dem Orient, und der
Orient spielt uns böse Streiche, wie wir ihn sehen in seiner
smutzigen Nacktheit, und unsere Jugendtraüme sind auf
ewig dahin, und vorbei ist die Zeit, wo man in der Türkei
so fremd var, wi jetzt in China und Japan.« Før bar de
Tyrker, som stammede ned fra Propheten grønne Turbaner,
Jøderne sorte, Christne hvide; nu ere de ved en Fesz lige.
Homeer ligger begravet nær Smyrna og har levet paa Chios.
En Reise i Grækenland finder jeg, er for Følelsen, en Reise i
Orient for Phantasien. Grækerne synge gjennem Næsen,
men fløiter smukt de italienske Melodier, det ligger altsaa
i at Børnene synge, som de have hørt de ældre synge og
dog denne Sang er Melodie mod Tyrkernes. — Midt i den
Troløshed der er mellem Grækerne, staaer smukt deres Fostbroderskab.
Naar to Mænd ret holde af hinanden, blive de
Fostbrødre, de vælge en reen Jomfru og med hende gaae de
til Kirken, hun stiller sig ved Altret, og omslynger begge Mændene
med et Cherf, medens disse sværge hinanden evig Troskab
i Liv og Død; Præsten giver nu sin Velsignelse; i Ulykken
staae disse hinanden bi, opofre sig for hinanden, gaae i Døden
sammen. Jeg saae det ved Smyrna. Fra Havnen Phalereus indskibede
sig Menelaus til Troja og Teseus da han gik til Kreta. /

10) und] derefter er overstreget for 24) hinanden] derefter er overstreget ef

Fredag den 11. Sendt Brev til Rantzau Breitenborg og
Gottlieb Collin. Faaet Brev fra Fru Lessøe. Med Gevay til
Biblothekaren Wulf, som forstaaer dansk. Bibliotheket er
som en italiensk Kirke, med Fresko i Kuppelen. Manden
var entusia[s]tisk for mine Eventyr. Min kunstige Tand er
løs, det gjør mig Sorg. Været hos Grillparzer, der var meget
glad ved at gjensee mig og gav mig et Brev til Halm ɔ: Friherre
Münch, som jeg ei traf. I Volksgarten seet Canovas
Theseus (igaar seet Gravmonumentet i Capusinerkirken).
Hørt og seet Straus, som i Volksgarten førte sit Orchester an;
gik derpaa i Opera og hørte Lucia di Lammermoor. Choristinderne
stode uden Deeltagelse, som hos os, de havde lagt
Armene overkors ganske som Fruentimmerne paa Gravstene
og som en saadan række døde Gravstene stode de. Betalt
Skrædderregning og kjøbt Skjorter og Vesitkort.

Løverdag den 12. Besøg af Carstenskjold; gik Kl 9 med
Pott ud til Thalberg der boer hos sin Fader Fyrst Didrickstein,
Alt var førsteligt, Th: meget net, kjendte mig og spillede
for mig. Vesit hos Vithauer. Besøg af Dr Lehmann og af
Maler Neefe. Spadseret til Donau. Gik i Volks Garten hvor
der var dandse Musik; mødte Grilparzer og senere Thalberg,
vi talte sammen. I Burgtheatret: Ich bleibe ledig; saae
to Acter, traf her igjen Thalberg. Meget sandselig. Kjed af at
være her.

Søndag 13. Regnvejr; kjørt ud til Hitzing, spurgt en Madam
om Fru von Weisenturns Landsted: »Den anden Gade,

1) 11] først skrevet 10 6) hos] h først skrevet i 10) Volksgarten] V først skrevet
F 16) 12] først skrevet 11 19) Vithauer ɔ: Witthauer 22) vi] foran
er overstreget som 25) 13] først skrevet 12

et yndigt lille Huus, venligt og gemytligt som Fru von W.
selv,« var Svaret. Hun modtog mig meget glad og naturlig
og jeg blev der til Middag, tre gamle Damer og en ung var
ved Bordet med. Fru W fortalte om Bethoven, som hun
havde kjendt at han var et raat, ubehageligt Menneske; at
han med største Rolighed krænkede / Folk; det tog sig derfor
sælsomt ud, naar man i Skrifter apotheoserede hans Personlighed.
Fru W spiller endnu, hun fortalte at hun nylig
i Slottet Schönbrunn havde spillet i Pariserdrengen og hvor
denne efterligner Napoleon havde det gjort dybt Indtryk
paa hende, thi paa det samme Sted havde hun spillet for
Napoleon selv. Hun fortalte om Sangerinden Unger, som
hun roste meget, at i et Selskab havde denne sagt at hun ei
var vel til at synge, ja det er os nok at see Dem spille sagde
en Herre. De er en udmærket Skuespillerinde, ikke sandt
Fru W. Nei! svarede Fru W. — Der hører De! sagde Unger
og Fru W sagde, som Sangerinde er De en stor Skuespillerinde,
mellem de tusinde Sangerinder, men, synger De ei, da
træder De paa en Plads mellem de ret gode, mere ikke; og
derpaa udviklede hun Sangerindernes Spil. Kjørte ind, jeg var
ei ganske vel, en Enke var i Vognen, da hun hørte jeg var
fremmed, vilde hun strax have mig i Logie, thi hun vilde kun
have et solidt Menneske, sagde hun; det tog sig komisk ud.
Hele Maria Hilph var smykket med Grønt, Alter opreist thi
Forstæderne holde i Dag deres Corpus Domini. I Burgtheater
Wilhelm Tell. Chorenes Maade at tale lange Replikker
paa, er fortræffelig, det er ei som hjemme, i Munden
paa hinanden, nei det er rytmisk, næsten for musikalsk afmaalt,

11) paa det] først skrevet i den

men det gjør Virkning. Hvor fjellebodsagtigt tog ikke
Bjerge og Søe sig ud for mig, hos hvem Bjerg og Søe endnu
staae saa levende i Sjælen. Bestemt at reise Torsdagen den
24, herfra. Fru Weisenturn er sin egen Gartner, her voxe
Graner, Birke, Tulipantræer og Linde, deilige Roser.

Mandag 14. Paa Posthuset intet Brev, jeg kom til Carstenskjold
og fandt 3, sendte over Triest, jeg blev lyksalig! —
I hvilket Humeur af Glæde har de ikke sat mig, skjøndt det
ene om Heiberg siger mig at han har været en Djævel mod
mig. Kjørt med Gevay og Baumann, Forfatter til Die zvey
Ärtze, og Componisten . . . . . . . . ud til Döbling hvor vi
spiiste godt og hvor de Alle vare høist opmærksomme mod
mig, kjørte med Baumann i Burgtheater, / saae et Lystspil
af den gamle Terenz, det morede mig ikke. — Digteren Frank
traf jeg der, men brød mig ei om at gjøre hans Bekjendtskab.
Glad hjemme.

Tirsdag 15. Ikke ret vel; travet med Pott, som aldrig kan
blive færdig, ud til Thalberg, der da var taget afsted; Potts
Lidenskabelighed for Bethoven og Ubillighed mod Fru von
Weisenturn. Traf paa Gaden den gamle Componist Gyrowitz,
som kjendte mig og var glad ved vort Møde. Spiiste
sammen zum Jægerhorn med Baumann og kjørte da med
Nathan og Helsted til Hytteldorf, hvor Fru Sonnenleitner
boer smukt, hun og Døttrene kom mig særdeles venlig imøde;
jeg kjørte ind til Burgtheatret og saae første Act af Bauernfeldt
Lystspil Leichtsinn aus Liebe, men gik saa i Opera at
høre Gemma di Vergy men Stykket var forandret, jeg gik da
derfra, spiiste 1ste Gang »Gefrornes« her i Wien og drev hjem.

2) endnu] foran er overstreget en i linieudgang 14) Frank ɔ: Frankl

Onsdag 16. Meget hæs og forkjølet; koldt og Regn. Alle
Pladse med Kureren vare alt tagne til Torsdag otte Dage,
jeg maatte altsaa tage til idag otte Dage (18 Gylden) Vesit
af Baumann og Lystspil Digteren Bauernfeld, Tydsklands
Skribe; han havde mig noget fremmet. — Uvis om jeg skulde
gaae i Opera eller see Griseldis, jeg valgte da den sidste og
saae 3 Acter; traf her Neefe, som imorgen reiser til Oedenburg;
sat i Theatret og digtede paa mine Ahasverus. Hjemme
drak jeg Burgunder. —

Torsdag 17. Meget forkjølet. Kjørt med Gevay og Baumann
til Döbling hvor jeg spiiste hos Gevay og maatte skrive i Stambøger.
Saae i Burgtheater Mülners »Die Schuld«. Det er ikke
vor Tid disse Skjæbne Tragedier. En nysgjærrig Wiener spurgte
mig ret ud: Sie kommt von — Syden. Sie gehen: nach Norden.

Fredag 18. Endnu forkjølet. Regnveir. Wien har Phantasie
i Navne, saaledes i alle Lanners og Strauses Valse, saaledes
paa alle Skildte, men paa disse viser dog Billedet Navnet,
det er sjeldent Tonerne ganske udtrykker Navnet paa
Dandsen; kjøbt for 5 Gylden Constantinopel und seine Umgebung
med 30 Kobbere. / Bosperus, Constantinopel, naar
jeg mindes denne Deilighed og tænker den tilhører Barbarer!
hvad kunde det ikke vorde med europæisk Cultur, hvad ikke
Bulgariet langs Donau. Nu vandre Europas Børn til America,
og her langt nærmere dem ligger et lidet dyrket Land.
Men deres asiatiske Dragter maatte blive; de passe til Climatet;
de lette Turbaner, udspændte og faste mod Solen, den
hele magelige Dragt i det varme Land. Fra Inden skal Forandringerne

22) vorde] først skrevet hvorde 23) Bulgariet] foran er overstreget Rumelien
27) Dragt] D først skrevet T

udgaae og ud mod Skallen. Hørt i Opera:
Torquato Tasso og Otello, moret mig særdeles. Spiist [i]
Casino hvor jeg traf Zeuthens og senere i Burgtheater til
Werner; de reise imorgen til Salsburg. Dame Tilbud paa
Hjemveien.

Løverdag 19. Meget angrebet. Gik dog ud til Didriksteins
Palais og sagde Thalberg Farvel; han var i Morgenhabit, vi
sladdrede over en Time sammen, han lovede at besøge mig
i Kjøbenhavn, maaskee næste Vinter; vi talte meget om Ole
Bull og Liszt. — Besøgt Bauernfeldt men ei truffet ham. Følt
mig meget angrebet; Vesit af Helsted som havde x — spiist
megen Aftensmad og saa blevet hjemme.

Søndag 20. Regnveir. Besøgt Bauernfeld der forærede mig
to af sine Lystspil og tilbød sig at tage sig af mine Arbeider
for Scenen i Wien. Var meget naturlig og elskværdig. Gik
saa ud til Baumann der ret med Kjærlighed holdt sig til mig,
han læste i Nur ein Geiger. Middag hos Potts Svigerforældre;
gode Folk, meget kjedeligt. Gik i Burgtheater og saae een
Act af Fjesko, her tra[f] jeg Kammeraad Drevsen og Frue,
de syntes høist ligegyldige for Mødet med mig, det stak meget
dansk af mod den Kjærlighed de Tydske og alle Fremmede
paa Reisen have viist mig; det var som om vi mødte hinanden
paa Gaden i Kjøbenhavn. Jeg tænkte lidt bittert paa
Hjemmet. Gik i Operaen og hørte Mercadantes Il Bravo,
der har deilige Harmonier; enkelte Steder svulmede Stemmerne,
som rige Blomster i den hele Tone Løvhytte. Hvor
poetisk føler jeg mig ikke altid ved Musik. Før Comedien var
jeg i Folksgarten og hørte Musik der. Jeg er nu egentlig træt

19) tra[f] ms. har trav

af Wien, da jeg ei har Ro til at tage fat paa et Arbeide.
Igaar var jeg her i Byen hos Fru von / Weisenthurm, der lod
mig see en smuk Wase, som hendes Kunstbrødre og Søstre
havde givet hende; Laurbærkrandsen om Lyren havde gyldne
Blade hvorpaa stode enkelte af de Stykker hvori hun har
spillet og grønne Blade med Navnene paa alle hendes
Værker; maaskee det betyder, at hendes altid grønnes og
at hun har sat Guld paa de andres Laurbær; maaskee
har man intet tænkt derved. Desuden et prægtigt Album,
alle Kunstfæller havde skrevet deri, jeg var den første Fremmede.

Mandag 21. Hentet mit Pas paa Politiet hvor jeg var den
eneste der blev bedt indenfor Skranken at sidde ned. Bragt
Passet til Castenskjold, som lod sin Tjener besørge de nødige
Visa. Hævet Penge hos Sinna og ventet der en heel Time.
Besøg af Helsted og siden af Delbanco som vil see Florents.
Spiist i Casino med Baumann; Bäurle kom da ikke. — Brev
fra Jette Hanck, som ei havde faaet mit Brev fra Pest;
drevet ud af Porten seet i Burgtheater: Er mengt Sich in
Alles; Drevsen og hans Kone venlige og nette, jeg følte mig
godt stemt for dem; hvor vi dog lade os lede af vor Forfængelighed.
Naar man nu kommer hjem skal man da høre
Fru H i Emilies Hjertebanken, hun gjør det fortræffeligt, men
evigt at høre disse Ubetydeligheder det er da virkeligt som
altid at maatte see de samme Kortkunstner, de blive nu gjorte
saa fortræffeligt som tænkeligt er, der hører et ret spidsborgerligt
Smaakjøbsted Sind til at lade sig nøie ja være lyksalig;
I gode Borgere og I blinde Elskere vredes ikke men

26) der] først skrevet det 27) ja] først skrevet og

husk paa i Theatret skal man opbygges aandeligt, eller mores;
ja det gjør vi sige I, naa saa seer det daarligt ud for Eders
Smag.

Tirsdag 22. Hos Holbein, som jeg ei traf; hos Carstenskjold
hvor endnu ei Passet var i Orden; kjørt til Döbling
og sagt Gevays Familie Farvel; ikke rask, meget hedt. Besøgt
Hofrath Huzar der vilde have mig i sin Familie, meget
elskværdig; hos Grilparzer der fandt jeg var den eneste naturlige
Digter for Øieblikket. Hans Anecdote om Censur
»nicht gut gesungen« / til »sehr gut gesungen«. — Besøgt
Zetlis, som kjendte mig. Var hos Kammeraad Drevsens.
I Operaen hørt anden Gang il templario, det er dog mere
end Ord, Tonerne. Hjemme ærgerlig over Pott havde fordærvet
et Blad i mit Album. Pas Sorger. Bitterhed mod
Heiberg; det er først her i Tydskland, denne er vaagnet;
Nathan fortalt mig noget Vrøvl om en fynsk Avis, hvori jeg
staaer omtalt i Anledning af Fru Sonnenleitners Bog; ærgerlig.
Besøg af min kjære Thalberg.

Onsdag den 23. Hos Carstenskjold og faaet mit Pas; hos
Holbein der lovede at tage sig af Mulatten; han skrev i min
Stambog, og sagde meget godt i det jeg fik den; »passer det
ikke da er det ei min Skyld, men Deres.« traf i Forværelset
Hr Lucas Skuespilleren, der sagde mig de almindelige Complimenter.
Var ude hos de græske Hofdamer. Pakket ind;
Besøg af Nathan og Helsted. Ondt i Maven. Mit Tøi hen
Klokken 4. — Jeg følte mig da ilde af at vente! Klokken 6
afsted til Posthuset; her traf jeg en europæiseret Tyrk. I
Coureer Vagen er kun to Pladse inde og een ude, denne

22) Forværelset] først skrevet Forst

fik jeg (for mine 18 Gylden) i en Bivogn var den græske
Hofdame Fru von Witzleben og Frøken Lasius. Om
Aftenen, der var varm stode mørke Skyer i Horizonten,
det lynede stærk; jeg kjendte enkelte Steder igjen paa Veien
fra sidst.

Torsdag 24 Juni. I Nat har jeg næsten ikke sovet; kun
Morgenstunden var kold. Znaim hvor vi tog vor Caffe, har
et stort Taarn med otte uden om, spidse Tage; her var i Dag
Marked. Jeg bød Fru von Witzleben Armen og vandrede
med hende til Vertshuset. — Böhmen seer saa dansk ud, uagtet
her [er] Naaletræers Skove og ikke Bøgetræers. Kornrige
Marker, Helgenbilleder og Lindetræer, det er Treklangen
her. Jeg troer jeg kjører i mit Hjem; ellers erindrer jeg godt
Enkelthederne fra min første Reise. I Iglau holdt vi vor
Middag; det var her jeg forrige Reise fik Jødemadammen
paa Vognen. Et meget anseelig Torv har Byen. — Vi rullede
afsted. Duften af Hø, mindede mig om Danmark. Kom til
Deutschbrod der laae i en deilig Solbelysning; Alt var saa
friskt og frodigt grønt; det havde noget saa venligt; vi kom
her over en lukket Broe, som de i Tyrol og derpaa ind i Byen /
gjennem en Port; gothiske Gader, som i Lybek. Helgenbilleder
og Søiler med Statur om; Alt tydede paa en ældre
Tid; mange Jøder boe i Forstaden. — Ved Solnedgang
saae jeg Riesengebirg, de toge sig smaae ud! ak det er
ikke de græske Bjerge, ikke Luftens Gjennemsigtighed der.
Kom i Trist Humeur over mine Pecuniære Udsigter
hjemme, tænkte meget paa Heiberg og hvorledes jeg

1) i en] derefter er overstreget By 8) spidse] foran er overstreget S 8) Tage]
foran er overstreget K 25) ikke Luftens] ikke først skrevet ette

bedst skulde hævne mig. Spiist til Aften i Czaslau; meget
koldt Veir. —

Fredag den 25 Juni. Kort efter Midnat holdt vi i Collin,
der var aldeles, som da jeg sidst tegnede Pladsen; tænkte
naturligviis ved Collin, paa alle Collins. Klokken 7, i en
smuk varm Morgen naaede vi Prag. Boer zum schwartsen
Ross. Dampskibet er seilet i Dag til Dresden og seiler saa
først igjen paa Mandag; taget Plads for 9 Gylden. I Teiner
Kirken, hvor Messen lød tæt ved Tycho Brahes Grav. Fik
paa Gaden alt to Tilbud. Meget angrebet eller træt; Table
d'hotte i Haven; spadseret til Broen over Moldau, paa denne
Vei tre Donnaer, naa, her vrimler! og ingen smukke. I Grækenland
digtede jeg:

»Over det luftblaa lysende Vand

Aander jeg Duft, Orange-Duften.

See hvilke Bjerge! dristigt mod Luften

Reise de sig; det er Grækenland.

Her over Bjerget gaaer ingen Sti,

Timians Busken vi træde i

Dufter saa herligt! — hvor her er øde!

Ingen den lange Vei vi møde,

Guderne selv jo længst er døde,

Døde — !«

Jo, det er en Actrise, den ene jeg er reist med i Dag og som
sagde hun havde været i Stokholm og Petersburg, vist en
Dronning paa 16 Aar. — I Theatret hvor Nestroi spillede
sidste Gang i sin Posse: Das Haus der Temperamente; det
at Scenen er deelt i fire Parter spreder Handlingen, som er

3) Juni] først skrevet Juli 6) naaede] først skrevet naade

for bred. Disse Folkecomedier forekommer mig som Panoramaer
af Poesien og ikke Poesien selv; den ærlige Borger
kan magelig i sin Hverdags Lænestol see Billeder fra Poesie-
Verdenen og troer at være i Poesien selv. Da jeg kom hjem,
saae jeg ved Bordet, den yngste Benzon fra Christiansdal,
som boer heri Hotellet og venter paa Cederfelds og Fru
Heynen, der skulle komme her i Dag. Benzon sladdret med
mig paa mit Kammer om Damer. /

Løverdag 26. Cederfeldts og Fru Heynen samt en norsk
Familie Kron kommet! drukket The med dem; kjørt til
Rhatschin, seet Kirken med Nepomuks Grav, Kapellet hvor
Keiseren ved Kroningen omklædes. Været paa Bastey og seet
ud over Prag; i Slotshaven, og seet fra et Træ Udsigt; kjørt
i en skrækkelig Hede til Loretto-Kirken og derpaa hjem.
Efter Bordet Jødegaden. (I Formiddags i Teiner Kirken og
seet Tycho Brahes Grav). I Theatret og hørt Guido og Ginevra
en rusisk Sanger Hr Breiting var Guido og ret god,
men for tyk; Sangerinden skreeg, Faderen brummede, det
var Forekylling og Bræmse men frem bleve de kaldte; Decorationerne
slette; det morede ikke, men i Dag har jeg dog
havdt en saare behagelig Dag.

Søndag 27 Juni. En skrækkelig, trykkende Hede; blev
hjemme til Kl 10; pakket sammen og været i Teiner Kirken.
Bentzens Fortælling om den preusiske Poleti-Embedsmand,
der kom til Wien. Kjørt med mine Danske ud til Baumgarten,
en Slags Dyrehave, men den syntes en Kirkegaard
hvor man vilde gjøre det lystigt. Polischinel Theatret var stumt,

9) 26] først skrevet 27 10) The] først skrevet Thee 13) i] først skrevet d
20) det] tilføjet over linien 22) 27] først skrevet 28 23) pakket] p først skrevet v

og næsten ingen Tilskuere og en Liigkiste spillede Hovedrollen.
Skikkelige, men kjedelige Borgerfamilier, sad og drak Øl;
stygge Bajaderer med megen Stivelse i Skjørterne gik op og
ned. The om Aftenen hos Cederfeldt; Cadet Benzon im K, K,
ersten Cürassier Regiment Keiser, stationirend in Elbekosteletz
ved Brandis, var meget overgiven og lystig, uden at
have Vid eller Genialitet, Godmodigheden gjorte det behageligt.
Sagt dem Alle Farvel. Min Regning kun 9 Gylden. —

Mandag den 29 Mai [ɔ: 28 Juni]. Op Kl. 3, afsted Klokken
4 i en daarlig Geselschafts Vagen; vi kjørte 3 Timer i en
frodig dansk Natur; vi naaede Elben og her kom vi i Dampskibet
Boehmia, som har en engelsk Capitain og er en Vestelomme
Udgave af et Dampskib; øjeblikkelig stod vi en halv
Time paa Grund. En Docter fra Prag stirrede paa mit Navn
paa Kufferten og spurgte mig om jeg var den »vielberümte
Dichter Andersen«; en Anden kom mig jublende i Møde,
en Doctor der Rechte fra Schlesvig / Gülich, han gik
ned i Kahytten og skrev et tydsk Digt til mig og min Palmestok.
Pragerne fortælle mig om den bømiske Litteratur;
Professor Swoboda i Prag har skrevet et bømisk Drama, der
roses, men kun er i Manuschript endnu. I et Blad Bohoemia,
der 3 Gange ugentligt udkommer staaer om Landets Litteratur.
Ved Raudnitz, saa vi »Folket« ɔ: Indvoldene af Byen,
i Pramme og Baade for at see os. Jeg var snart paa Skibet en
Mærkelighed! Schreckenstein paa en steil Klippe, før Festning;
i Vinduer og Huller, paa Murene, rundt om stode
Folk, en Fane var plantet, man svingede der med Lommetørklæder;

4) The] først skrevet Thee 6) Brandis ɔ: Brandeis 10) Vagen] V rettet
16) mig] ms. har mig mig i linieskift

der blev skudt Kanoner af. En bømisk Familie! —
Ausig er Raphael Mengss Fødeby 1728. Der blev skudt og
spillet for os ved den næste By. Her fik jeg Digtet af Gülich.
Smuk Klippenatur. I Hernitcretschen meget stræng Visitation;
mine nye Støvler gjorte mig stort Vrøvl, jeg blev kog
heed for det; Architecten Wanstrant, som jeg kjender fra
Rom var med. Det saxiske Schveis; Stedet hvor Arbeiderne
for et Par Aar [siden] var levende begravet i otte Dage og
med en død Kammerat; hørte hvor man arbeidede for at
grave dem ud; de leve endnu; forbi det chinesiske Pilnits.
Dampskibet seiler godt og stikker kun 15 »Zol«. — Til Dresden
Kl 7. Boer i Stadt Rom! fik fra Collins 2 Breve der vare
saa elskelige og opfyldte mig med Lyksalighed, saa det blev
min lykkeligste Aften paa Reisen, jeg læste dem vist 6 Gange,
et trist Brev fra Jette Hank.

Tirsdag 29 Mai [ɔ: Juni]. Besøgt Theodor Hell, der tog
venligt mod mig. Raupak er her. Tieck borte; kjøbt Indigo
og selv farvet mine nye Buxer. Besøgt Dahl; paa de brylske
Terrasser; i Billedgalleriet; ved den sextinske Madonna traf
jeg Nygaard fra Jylland, som vi talte kom en dansk Dame,
Contesse Ekkers og takkede mig for / mine Romaner; en
Frøken Bang var med. Ved Tabel dhote, præsenteret for
Nygaards Kone (Søster til Poulsen i Rom) og Datter, de
drak min Skaal i Champagne. Vesit af Dahl og gik med
ham til Fru Eggers, her kom en engelsk Dame med to Døttre,
alle meget elskværdige; blev der til Thee; hjemme sandselig.
—

4) Hernitcretschen ɔ: Herrnskretschen 6) Wanstrant ɔ: Wanstrat
12) fik] foran er overstreget og 16) 29] først skrevet 30

Onsdag 30 Juni. Mindre vel! gaaet til Dahl og sagt at jeg
ei kunde tage paa Landet. Kjøb[t] min Improvisator; Boghandleren
fortalte mig at mine Børne-Eventyr gik rivende
af; hans Broder levede i Piræus, Barberen vilde skaffe Fruentimmer.
Daarligt Veir; ikke vel! øm i Penis. I Theater, der er
det smukkeste jeg endnu har seet; i Coridorens Loft, Navnene
paa udmærkede Skuespillere og i een af deres Roller.
Buster af Weber og Lessing. Indvendig, som en Bog med
brogede gyldne Billeder, let og dog tungt af Forsiring. Digteres
Portrætter i Loftet. Logerne gyldne og svævende. Teppet
saare prægtig; Kong Lear, Romeo [og] Julie, Faust og Mephistofeles
og saaledes en række af kjendte Characterer henover
over Borten; paa Teppet selv et Parnas, Schackspear
med Calderon, Gøthe og Schiller. Lysekronen lyste godt og

svarer til den hele Billedpragt. Man gav for første Gang i
Tydsk Donizettis Elskovsdrik; Udførelsen middelmaadig,
Decorationerne særdeles gode. Hjemme ved Bordet traf jeg
en Nordmand Stub fra Livorno.

Torsdag den 1 Juli 1841. Hos Dahl; gik med ham paa Galleriet
saae paa Raphaels Madonna. Poul Veroneses Bryllup i
Kana. Coreggio St Sebastian og Natten. Ruistals Stykker. Holbeins
Madonna med det syge Barn Jesu. Gik forbi det gamle
Theater, der rives ned og Folk tager Reliqvier af; Dahl skulde
skaffe til Leipsig. / Vi gik nu til Professor Vogel, der har for det
kongelige Cabinet en Portræt Samling, sidst blev Thorvaldsen
tegnet; han bad nu mig og da jeg reiser Overmorgen
skal jeg sidde imorgen. Saa kommer jeg nu sammen med

8) som] foran er overstreget s i linieudgang 10) Portrætter] P først skrevet B
19) 1841 ] først skrevet 1831

Løverdag den 3 Juli. Klokken 5 i Omnibus kjørt ud til
Jernbanen; omtrent 2½ Thaler kostede anden Plads. Mark
og Enge tæt ved, foer forbi, som en stærk rindende Flod. En
Herre fra Prag fandt at ved Jernbanerne var al Reisepoesi
borte; det finder jeg ikke; just paa disse gjennemtrængcs jeg
af en Storhed hos den menneskelige Aand, der lader mig
ane Gud og det er dog i ham al Poesie gaaer op; Tunelen
varer netop et Minut Gjennemfarten. I 3¾ Time vare vi i
Leipzig, jeg tog ind i Hotel baviere, Kelneren kjendte mig
strax fra jeg var her 1830. Jeg gik til Mendelsohn der tog
saa kjærligt mod mig, jeg maatte komme til Middag, her var
et Par Venner. Hos Brockhaus, hvor Konen var i Leitmerits
fandt jeg samme Modtagelse. Jeg var glad og lykkelig i mit
Hjem. Traf ei Becker, han er fløttet.

Søndag 4 Juli. Besøgte Lorck, der netop iaftes var kommet
fra Kjøbenhavn; min[e] blaa Buxer plættede hans hvide.
Hos Amalie Riffel fandt jeg mit Portræt bekrandset, hun
var henrykt; spadseret Arm i Arm med Mendelsohn. Middag
hos Brockhaus hvor min og Collins Skaal blev drukket. —
Med Brokhaus hos en riig Familie Keil. (Manden har godt
oversat Calderon) De boede brillant, med en skjøn Have;
Göthes Buste paa en Ø; her traf jeg Fru Göthe, hun har
været hos Serres og er taget ind i Hotel Stat Hamburg bare
for at boe i samme Huus som jeg; — hun og jeg bleve af
Brockhaus førte i hans Loge og saae »Der alte Student« von
Maltitz og Der Jude, en Hr Döring fra Darmstad gav Gjæsterolle.
Gik hjem og nedskrev dette.

Mandag 5 Juli. Besøgt Herlufson, som igaar har aflagt

3) som] derefter er overstreget K el. lign. 28) Herlufson ɔ: Herlossohn

mig Vesit. Var hos vor danske Consul. Faaet af Fru Göthe
Haandskrift af Göthe, maatte skrive i 6 Stambøger. Kl 11
hos Mendelsohn, / hvor David, Capelmester i Leipzig, nylig
kommet fra London, og en tredie gav os en Trio; M, spillede
flere Sager og en Frøken sang med Smag og Følelse, jeg
digtede

Felix Mendelsohn Bartoldi.

Mens gjennem Kirken Orglets Toner runged,

Et Barn blev døbt og felix blev det kaldt.

»Ja felix« havde Herrens Engle sjunged,

Thi Tonekunstens Septer ham tilfaldt.

Vi fik Iis! Een sværmerisk gammel Berlinerinde og Frøken
Bartoldy; Middag hos Mendelsohn; han kunde ei lide den
stolte Marschner og den følsomme Pott, vi vare enige. Brev
fra Gotlieb, Faderen Gusta og Jonna; mit Pas maatte jeg
hente for at faae det. I Thomas Kirken, paa hvis Orgel Bach
har spillet, spillede Mendelsohn for mig Backske Compositioner
og een af sine egne. Det var en Strøm af Toner; Keil,
som har oversat Calderon, sagde mig hvad hvert Nummer
var; jeg blev meget beskuet og hyldet. Brokhaus og hans
Datter fulgte mig hjem. Været først hos Pastor Lork. Aftenen
meget sandselig.

Tirsdag 6 Juli. Stærk angrebet; ondt i den ene Testikkel.
Sagt Farvel hos Jomf Rieffel og hos Brockhaus. Besøgt
Becker, som jeg ei traf; igaar Vesit af König. Ikke fundet
Keils Huus. Kjøbt Jobsiaden samt Child Harold. Farvel hos

8) runged] først skrevet runget 12) Een] først skrevet Den 17) mig] derefter
er overstreget først 26) Jobsiaden] derefter er overstreget for 12 Groschen

Mendelsohn; pakket ind. Meget angrebet; daarlige Fødder.
— Klokken 3 afsted; tog 1ste Plads 3 Thaler. / Prindsen
af Dessau var med. Hos mig sad en ung Mand, en
Sønnesøn af Digteren Grev Stolberg. Det gik i flyvende Fart,
Familier kom og gik og talte meget om deres Reise, det var
noget stort i deres Hverdagsliv; efter 3½ Time var vi i Hotel
de Stratsburg, som var anbefalet Stolberg; han vilde at vi
skulde tage eet Værelse sammen, sligt er mig meget imod,
men jeg gjorte det; Kelneren vilde endelig have mig til Bords
med en »høist interesant« — Rath fra Petersburg, en Ubetydelighed.
Sengen slet; jeg maatte staae op og rede den
om. —

Den 7 Juli. Tidlig oppe, gaaet hen til Domkirken, der er
gothisk og let; ligger paa en stor Plads. Byen saa meget kleinstäterisk
ud, og sidste Gang i Morgenbelysning med Dampbane
& saa prægtig. Kom paa Dampskibet Hamburg, der
da strax efter den sene Affart gik istaa og derpaa dacapo
og atter bis. Vi kom forbi Jericau. En Dame læste i min
Improvisator og elskede Digteren; hun præsenterede mig for
sine Døttre, Berlinere; her skal jeg have det største Publicum
og Berlin er mig imod; Tangermünde ret malerisk. En Kjøbmand
og en Major sværmede for mig. En Søn af den berømte
Nebour kom mig imøde. Musik. Datteren spillede da
kun for mig. Wittenberge. —

Torsdag 8 Juli. Sovet taalelig. Lauenburg ganske tyrkisk
med røde Huse og grønne Haver. Jeg er i Danmark. Naturen

6) Hotel de Stratsburg ɔ: i Magdeburg 17) den] derefter er overstreget ha
18) Jericau ɔ: Jerichow 23) Nebour ɔ: Niebuhr 25) Torsdag] først skrevet
Onsdag 26) i] derefter er overstreget mit

har her Poesi, og dog er Poesien ei i Danmark. Her var
smukt. Meget koldt. Hamborg i en raae Taage. Ja jeg er i
Norden, de kolde Taagers Hjem. Hu, hvor nordlig. — Det
er Hjemmet. Musikfest, derfor alle Hoteller fyldte; / jeg
kom i Streits Hotel øverst i Toppen. Dækstenen paa Pyramiden,
Kronen paa det Hele. 20 Schilling for at krølles ɔ: 5 ȋ.
Besøgt Grev Holks; Grevinden nydelig. Løbet til Nar for at
finde Professor Lehmann og intet videre. Mødt Fru Saaby
og Gusta Nielsen som bo i Hotel med mig; hørt kjøbenhavnsk
Sludder. I Hamborg begyndte den kjøbenhavnske
Sladder om Theater &. Ved Middagsbordet kom Hartmann,
som kjærligt kyssede mig, den poetiske velsigne [de] Sjæl;
Hartmann var mig Poesien i Hamborg fra Hjemmet. — Før
Bordet Ubetydeligheden Saaby og Fornemheden Hr. Schønberg.
Hertugen, Vilhelmines Mand, gjør et stort Gilde i Dag,
der havde han disse to Herrer; jeg har ei besøgt ham uden
i Kiel; da jeg kom med en Lieutenant, der blev indbudet og
ikke jeg. — Hos Bille og Holk; ingen traf jeg . . . . . . . . var
den første jeg saae; siden . . . . . . . . fra Lund og Delbanco.
Ved Middagsbordet Møller med Fader og en Norsk
Ven; havde Fru Saaby og Gusta Nielsen tilbords. Gik i
Theatret og hørte Hugonotterne, jeg er til Hjemmet paa min
Retour. Madam Schrøder Devrient er ogsaa paa sin Retour;
Stemmen mangler al Farve, al ungdommelig Friskhed. Duetten
i tredie Act spillede hun udmærket, jeg tænkte mig en
List eller en Thalberg ved et daarligt Claveer, hvor flere
Strænge vare sprungne. Dandsen slet. De er vist en Dansk!

11) Hartmann] rettet 19) Lund] først skrevet Malmø 19) Delbanco] først
skrevet Delbango 26) Claveer] C først skrevet Q

sagde en Hamborg[er] da jeg sagde min Mening; Gik bort
i fjerde Act. Drak Punsch og Viin.

Fredag den 9 Juli. Besøgt Hartmann, han og Konen /
laae hver i sin Seng endnu; jeg snakkede for dem til op ad
Dagen. Gik til Bille. Kjørt med Omnibus ud til Freund og
gaaet hjem fra Altona; Regn og koldt. Middag hos Grev
Holcks, Grevinden havde mig tilbords; Platens der. Aften i
Parquettet; Tilfældet gav mig Plads mellem Fru Saaby og
Platen. Saae Nestroy i hans Posse der Talisman. Sagt Farvel
til Grev Stolberg, som imorgen tidlig tager til Helgoland. —

Løverdag 10 Juli. Hos Holcks og Hartmanns! Gud, hvor
Fru Zinn kan snakke op! truffet Portrætmaler Bendix!
(igaar Aumont). Vesit af Hr Printzlau med Directeur Møller
og . . . . . . . . som imorgen begynde deres Forestillinger i
Altona med en Prolog, sagt af Jomf: Andersen, de Danske
i Paris og Emilies Hjertebanken; Jomf. A, havde igaar seet
mig i Theatret. Hos Töpfer, hvis Kone havde sagt ham at
Overskou var her, istedetfor at sige Andersen. Tabel d ote,
Saaby, Kone, Hartmann, Kone, Fru Zinn, Jomfru Nielsen,
Busch, Delbanco, en lille Norsk Dame; alle drak min Velkomst
i Champagne; en Frøken Calisen talte mig til (Søster
til Fru Beck) en Jomf Bierfreund, Platens; efter Bordet vare
de Alle paa mit Værelse. Søvnig! sov og frøs; eensom i Aften
og med Porter. En lille Sæddel til Fru Collin.

Søndag 11 Juli. Gik paa Jomfru Stien og løb mig en
Stav[er] i Livet; det vil sige, der kom en Laps, som gjorte
Maneuvrer med sin Stock, jeg veeg af, og i min Flugt løb

1) bort] ms. har borte 24) Porter.] derefter er overstreget Sandselig. 26) Stav[er]
ms. har Stavre

jeg min Stok ind mellem et Træ og min Brysthuulhed. Taget
Plads til Kiel. Mange Danske. Middag hos Holcks. I Theatret
seet Oprøret i Seraillet; middelmaadigt. Skibet tilsidst
smukt. I Alster Pavillon Punsch. — Sandselig stemt.

Mandag 12 Juli. Op Klokken 5. Tøiet afsendt 6½. Med
Kammerherre Fabricius . . . . . . . . afsted; gjennem Altona.
Læst i Langenfelde, at Fru Oehlenschlæger var død; mit
Tøi slet ikke efterseet; Betjenten ønskede mig velkommen.
Mødt i Kiel Fru Olsen med sin Datter Fru Gandil; Vertshuset
middelmaadigt. Imorgen haver Listz her Consert.

Tirsdag den 13 Juli. Med Dampskibet Løven, som eengang
Carl Bagger besang; ret godt Veir. Den katholske Præst
fra Frederits. Desuden fulgt med fra Hamburg Estrup med
Datter, de vilde have mig med til Colding. Sophie Bruun fra
Assens. Timmermand fra Hadersleben, ham jeg paa Udreisen
traf hos Rantzau, vilde have mig med til Hadersieb; flau
er han. Ombord en Baron Brockenhuus med Kone. Indseilingen
mellem Slesvig og Sønderborg er som en Flod; Taarnet
hvor Chris: 2den sad er aldeles uden Vinduer og vender
ud mod Beltet. Alt tog sig saa fladt ud. Her kom en Broder
til Riegels ombord. I Arøesund hvor jeg steeg af var Bruuns
der indviterede mig over med deres Dampskib, samt indbød
mig Logi hos dem; Frøken Thora Jacopsen tog med mig. Gik
1½ Time til Assens. Besøgt Skuespillerinden Jomf Jørgensen.

Onsdag 14. Med Diligensen til Odense, Plads i Coupeen;
kaldte ved Vissenberg Jomf Hanck ud. Sognefogeden der
spurgte mig om jeg var Missionær. Kl 2 i Odense; hos
Hancks og andre Bekjendte.

9) Olsen] foran er overstreget Hans 25) 14] først skrevet 15

1842.

Torsdag den 30 Juni. Sov daarlig, Diareh, gik ned
til en Viinhandler og drak Porter, kjørte Klokken 7; lille
Recke sagde mig Farvel; truede med Regn; koldt og Blæst,
— det er en godmodig Nation den Danske, med Hensyn til
Veiret, lærte jeg atter her, det er en slem Blæst, men vi maa
rigtig være glade for den, thi ellers havde vi Skylregen.
Strandet Skib ved Kjøge. Traf i Rønnede Pastor van Vyllick,
der da ingen Vogn var fra Gisselfeldt til mig, tilbød sin. jeg
bestilte imidlertid selv een og i samme Øieblik kom Grevens
efter mig! Jeg kjørte og kom til Middagsbordet Kl 5; Grevinde
Zophus og Elisabeth var her; gamle Grevinde kjører
om paa en Stol for sit daarlige Been. Gik til Ro 10½. Jeg
har værelset til Høiere naar man kjører ud fra Porten; lyst
og beqvemt. Glad for det hyggelige Hjem.

Fredag 1 Juli. Koldt og graat, spadseret omkring i Skoven
blevet meget søvnig! fryser; igaar paa Dagvognen fortalte
Officeren en Parabel, at en Mand stod indsvøbt i en stor
Kappe og Solen og Vinden væddede om hvo der først skulde
faae den af ham; Blæsten tog paa at storme, men jo mere
den vilde rive Kappen af, des mere svøbte Manden sig i den,
nu kom Solen med sine blide Straaler og opvarmede ham og

8) Vyllick ɔ: Wylich 9) jeg] først skrevet til 10) Grevens ɔ: Frederik
Danneskiold-Samsøe

da lod han den godvillig glide, Moralen er man kommer
bedre frem Gelinde end med voldsomme Midler! Officeren
fortalte ogsaa at paa Baron Plessens Gods skulde Corfits Ulfeldts
Liig være fundet. Da jeg iaftes gik til Seng ønskede
Tjeneren mig: »underdanigst Godnat!« — I Haven her er et
omstyrtet stort gammelt Træ, som voxer hen af Jorden, Siderne
ere ganske mosgroede, Sprosser ere slagne paa Barken,
saa man kan staae fast og gaae op ad den høiest ragende
Green. Et Gelænder af raae afhuggede Trægrene danne
Rækværket. — Meget stærk Tordenveir i Aftenen, vi maatte
tidlig tænde Lys for at blende Lynene; Grev Holcks var
her til Middag.

Løverdag [2 Juli]. Det samme ustadige Veir, Regn, Blæst,
Solskin. Besøg hos mig af Grev Fritz Moltke for at / høre
naar de kunde vente mig. Kjørt efter Bordet en smuk Tour
med Grevinde Elisabeth; Sollyset faldt smukt mellem Trægrupperne,
en Heire gik i Mosen. Grev Moltke med hans
Tale om V, der før kun havde en Støvleknegt og en Redekam
og nu faaet Huus og Hjem, et Par Køer og Heste, det
maatte jo være et heelt Himmerige. Drak Punsch om Aftenen.
Noget forkjølet. Schmidt reist til Kjøbenhav[n] og taget
Brev med til Eduard.

Søndag [3 Juli]. Imorges tog Grev Christian og Elisabeth
til Kjøbenhavn, (de gjøre det i fem Timer;) til Væddeløbene
imorgen. HverDag spadseret. Selskab her til Middag af Hilfling
& Balle, Frøken Schack &; der blev fortalt om en ældre
Pige der havde fra Ungdommen elsket en fra Nestved og

6) omstyrtet] først skrevet omhugget 18) V ɔ: J. F. Chr. Wegener 20) et
heelt] et først skrevet en 21) Schmidt ɔ: Jens Fr. Smidth

Tirsdag [5 Juli]. Excellenserne kom Klokken 5 imorges,
Stamherren kom ind og gratulerede mig til mit Stykke igaar,
han havde været i Theatret, det havde vundet meget Bifald,
imidlertid fik jeg dog lirket ud af ham at der var ogsaa hysset;
uagtet jeg ikke vilde det, blev jeg forstemt, drev om i
Skoven og paa Marken, følte mig mindre vel! — fik Idee til
»Historie om en And«, det hjalp lidt paa Humeuret. Endt
Romanen Joseph Rushbrook af Maryat, den har særdeles
interesseret mig. — Historien jeg her tidligere nedskrev lyder
saa: I Nestved havde en Mand mistet en Hund, som han
lyste efter, han fik et Brev fra Fredriks Borg, hvor en
Unævnt sagde ham at han havde seet den der et Sted, inden
i laae et Brev til en Smedemester Hammer i Helsingør, som
han bad Manden i Nestved besørge, den Omvei det var
sendt gjorte ham Mistænkt, han aabnede det og fandt det
omtalte Frier Brev; det endte med at han skulde see dem
alle fire i en Kirkestol, den ene med røde Roser under et
Grønt Slør, han skulde da tale til den han syntes bedst om
og havde han truffet den rette da faae en Billet fra hende; —
Vesit af Staldmesteren, der sagde at »Pæretræet« var optaget
med særdeles Bifald. Indviteret af Grevinden at komme her
i næste Uge ogsaa medens Hertugens er her. Meget varmt,
følte mig syg. Drak Champagne og spiiste! nu er jeg meget
vel! Aftenen saa stille og smuk, jeg følte en Ro, en Glæde, en
poetisk Tilfredshed; jeg gik under de høie Ege, det var saa
stille, at Børnenes Leeg fra de forskjellige Huse lød gjennem
Luften. Der laae en riig Phantasie i de heldende Grene. Jeg
takkede i mit Hjerte Gud for den Godhed han viiste mig.

27) Der] først skrevet Ir 28) den] først skrevet at

Da jeg kom hjem modtog jeg fra Fritz Moltke et Brev, der
kunde optages dobbelt, det kunde synes, som man var vred
over mit Arangeren om! jeg blev forstemt, skrev strax med
Bondedrengen et Brev, men følte mig saalidet oplagt at tale
at jeg gik til mit Værelse. Læser Bulvers Zanoni. Hvor mange
Følelser gaae ikke gjennem min Sjæl. Jeg er noget lidende.
(Diareé)./

Onsdag den 6 Juli. Et venligt Brev fra Frits Moltke, Posten
bragte mig et fra Eduard og et fra Jette Boye hvori laae
et fra Dresden hvori jeg tituleredes Etatsraad, Professor, Doctor
og ædel Digter, det var om Tjedges »Verein«; Eduards
Brev sagde mig at Pæretræet havde gjort Lykke; i Bladene
læste jeg nu derom, Berling roste, Fædrelandet sagde hvad
ondt det kunde, i samme Blad Critik over Bazaren, meget
godt, meget ondt, jeg var dog afficeret, man bad mig læse
Critikkerne høit, jeg læste ugenert, men mine Kinder
brændte. I Formiddags gik jeg over til Vegners der boe
smukt, herfra tager Gisselfeldt sig godt ud, en Stork har
bygget paa det nye Huus. De vare begge saa overordenlig
høflige, at det generede mig næsten. Jeg spiiste Skinke, drak
Madera og Caffe, fik mange Kirsebær. — Læst høit om Aftenen.
Skrevet til Jette Boie.

Torsdag 7 Juli. Sendt Brev til Jette B og Faderen Collin;
seet Gisselfeldts Kjældere, været med Excellensen oppe paa
Marken ved Taarnet, seet derfra Møen og Ringsted. — Ved
Frokosten i Dag Balle og hans Kone. Diareh! — Kjørt Klokken

2) det] foran er overstreget den ene Betydning at 8) Brev] B først skrevet G
10) Etatsraad] E først skrevet P 21) fik] først skrevet fieg el. lign. 24) Gisselfeldts]
først skrevet Gils

hvor der var en kolosal Seng, en gammeldags Have, nye Anlæg;
Enkens Bolig med sit Portræt, som en Mopes, Schiller
laae paa Bordet; den gamle stygge Datter, den fulde Gartner!
— Kom hjem Klokken 12½. Lidt Tandpine.

Søndag den 10 Juli. En Tandbyld. Var med den grevelige
Familie i Stolen i deres Kapel, det er et elegant catholsk artet
Kapel! Orgelet klang smukt, Alt var som i et Eventyr. Jeg
læser Nat og Morgen. Flere Præster her til Middag. Læst
høit om Aftenen i Bazaren og i Eventyr. Mamsel Pagh spillet
for os. Greven og Grevinden høist elskelige mod mig! —

Mandag 11 Juli. Deiligt varmt Veir, spadseret i den storartede
Hauge, kom i en Afdeling hvor jeg endnu ikke har
været; Veien førte ned til Søen, Balles Kirke og Bondeby
laae paa den anden Side. Sandselig stemt, en Lidenskab i
Blodet der næsten var dyrisk, en vild Trang efter en Qvinde
for at kysse og omfavne, ganske som da jeg var i Syden.
Hjemme blev Blodet roligere. Besøg af Excellensen, der var
høist venlig og god. — / Kjørt Klokken 3 til Gisselfeldt; præsenteret
for Hertugen og Hertuginden; den ældste Datter
Lovisa Augusta, den anden Caroline Amalia! Prindserne
Frederik og Christian, Marschallen von Cossel; Læreren
Barth, dennes Broder der er Hofrath; spadseret og ledsaget
Hertuginden (Lægen Hr Jørgensen).

Tirsdag den 12. Skrevet til Theodor, til Rantzau, Baron
Holsteen, Schmidt i Ringsted og til Levetzau, fra hvem jeg
igaar ved min Ankomst fandt et Brev med en Brillant-Ring
fra Kongen. — Lavet et Blomster-Lotterie, der om Aftenen

6) et] først skrevet en 9) Pagh ɔ: Paap 23) Jørgensen ɔ: Bjørnsen
25) Schmidt ɔ: Carl Christian Smidt

gjorte stor Lykke; spadserede med Caroline Amalia, hun og
Søsteren musiserede for os! Hertugen underholdt sig længe
med mig. Læst i Nat og Morgen.

Onsdag den 13. Kjørt med Prindserne og de andre Herrer
til Glasværket hvor der blæstes den ene Flaske efter den anden!
Bønderdrengende løb med de gloende Flasker paa Jerngafler,
som var det med glødende Champagne! kjørt forbi
Herlufsholm og bedet i Nestved hvor jeg læste Corsaren,
hvori Hertz stod tegnet. Hvilken Afvexling i Naturen; den
grønne Havre, det gule Korn, Høet i Stakker, Storke ved
Sumpene. Kom her hjem Klokken 2 barberedes og krølledes
af Schmidt, Brev fra Postmesteren Schmidt der fortalte om
Bjørne-Pedersens Forlovelse med Reitzels ældste Datter. Stort
Taffel, Moltkes. Sehested Juel og mange flere, om Aftenen
Bal, blev ang[ag]eret af fire Damer, tilsidst af Caroline Amalie,
men jeg dandsede ikke; gik til Sengs Kl: 1½, jeg sover
i den gamle Bygning, hele den lange Gang og mit Værelse
med Malierier. Sandselig og nydende +.

Torsdag den 14. Varm Veir! talt mine Penge, for Øieblikket
142 Rdlr 5 ȋ 12 β. Hertuginden indbød mig igaar at tilbringe
en Juul paa Augustenburg. Vegener fortalte mig iaftes
om Bindesbøl, Theodor og Christian Ørsted forskjelligt
i Ungdoms Retningen. Frokost havde Hertuginden til
Bords. Indviteret af Hertugen at komme en Sommer til Augustenborg.
Kjørt fra Gisselfeldt til Bregentved Kl 3, Præsten
Schødte mødte mig og tog mig an for Hertugen. Føler
mig saa hjemme / her paa Bregentved. Gjort Blomster-Lotterie.

9) Naturen] først skrevet det el. lign.

Fredag 15. Spadseret meget omkring, læst i Dagen at Pæretræet
har gjort for megen Lykke ved anden Forestilling. —
Kjørt gjennem to Kirkebyer og om forbi Gisselfeldt. Storm
og Blæst. I Aften reiste Hertugens og den gamle Grevinde D
til Augustenb: — Lavet Vers med Ende-Riim, der gjorte megen
Lykke. Sandselig.

Løverdag 16. Ondt i T. — Andejagt. Spadseret. Endte
Bulvers fortræffelige Roman »Nat og Morgen«. Meget stort
Middags Selskab. Spadseret efter Bordet; mindre vel! musiseret
og sjunget Gurre & — i Seng Klokken 12. Faaet imorges
et tydsk Digt og et Lampe-Dække af Papir fra Grevinde
Moltke Nütschau. En smuk stille Aften.

Søndag 17de . Bestemt mig til at opgive Besøget paa Breitenburg
og blive her Contessens Geburtsdag over! — I Kirken
hørt Brasch, spiist 1½ og kjørt Klokken 3¼ til Vemmeltofte;
(Unsgaard er død) vi lagde Veien over Jomfruens
Egede, tæt ved Veien staae to kolosale Ege; paa Vemmeltofte
er Priorinden en Frøken Leth, den ældste er 90 Aar,
den yngste, der kaldes Barnet, henved 60; de kom alle til
Vinduet, hele Klosteret i Bevægelse; Skytterne holdt til Hest
for os ved Indkjørselen. Flere Værelser med forgyldt Læder
eller Silketøi med forgyldte Fugle. Prindser og Prindsesser
unge og smukke hang paa Væggen, nu ere de døde og døde,
som gamle, een af disse gamle Frøkeners Moder har maaskee
elsket ulykkelig een af disse og nu seer den gamle Datter Moderens
evig unge Elsker. I een Sal var et Vippebret, endnu
fra Stifterindens Tid. Frøken Morgenstjerne førte mig om. —
Vi kjørte en deilig Skov-Vei til Stranden, som vi fulgte under

14) I Kirken] først skrevet Den

Skov, hen til Lodsens Huus, hvor Døren var pyntet for os
med Grønt. Flag vaiede; Søen Blikstille, Solen gik ned med
et blændende Guld, saa der stod en Regnbue op mod Kjøbenhavn;
inde i Skoven glødede Luften / mod de mørkegrønne
Træer, som den rigeste Forgyldning; Folk stod og
svingede med Hatten; jeg kjørte alene med Greven; Maanen
i første Qvarteer var baade i Opgang og i Nedgang, dette
sælsomme Tusmørke, Flugten vi toge, gav det noget fremmed,
eiendommeligt, Kl 12 hjemme.

Mandag 18 Juli. Spadseret til Søen og bundet et Overflødigheds
Horn af Siv for Grevinde Malvina Moltke; Besøg
af Excellensen; — Becker indtruffet; han var mig næsviis og
uforskammet! vred; Aftenen hele Tiden sad jeg paa Feldtfod
for at bide ham. — Fortrød jeg ei var reist.

Tirsdag 19 Juli. Mut og vred ved Caffebordet. Op ad
Dagen kom han mig net og høflig imøde, jeg blev mildere
stemt og følte mig i det gamle Humeur. Efter Bordet Tour
om Hovmarkerne; Sendt Breve til Ingemann og Grev G
Moltke paa Glorup. Læst høit Agnete og Havmanden.

Onsdag 20 Juli. Kjørt med Excellensen, Maleren Schack,
Becker, Rønnekam og Adam Moltke Nütschau først til Dalby
-Kirke hvor Markusen er Præst. — Altertavlen her borttaget
i Biskop Balles Tid, da alle Billeder forvistes Kirken. —
Her laae to Børn døde af Pesten. Kjørt til Karissegaarde, to
Gaarde der ligge hvor Carl af Rises Gaard har ligget; hele
den ene Side af Haven er inddiget endnu af Voldstedet og

6) svingede] s først skrevet v 8) Flugten] foran er overstreget tr 9) eiendommeligt]
første e først skrevet k 20) Kjørt] K først skrevet J 21) Rønnekam
ɔ: Rønnenkamp 22) her] først skrevet var

er en Mand i Præstedragt med Mund Skjæg og Fipskjæg.
— Her er pynteligt og et nyt Orgel, Altertavlen restaureret af
Prof: Müller. — Før vi kom til Hellested var vi paa »Elverhøi
«, der er en Kjæmpegrav med to gamle Hvidtjørne tæt
ved Veien paa en Hvedemark til Høiere; før Elverhøi tog vi
Frokost paa Julinge en Gaard bygget af Niels Juels Broder,
i Gaarden et stort Hjul / i Brolægningen. Mægtige Grave om
Gaarden, Fiskeparke i Haven; herfra til Elverhøi, og forbi,
ved Broen, Karens Huus, som det kaldes. — Klokken 6 vare
vi hjemme til Middag, jeg var træt og søvnig. Om Aftenen
legede vi. Brev fra Faderen Collin; Heibergs Intelligens Blad
at jeg var forgod til at steeges.

Torsdag den 21 Juli. Graat Veir. Læst i Conversations
Lexicon Napoleons Liv! Kjørt Tour om Aftenen forbi Thurebyholm.
Læst høit i Bazaren. Idag er Becker reist. Excellensen
malet af Schack jeg underholdt ham. De vise mig stor
Opmærksomhed. —

Fredag den 22 Juli. Skrevet Vise til Marias Fødselsdag.
Heiberg skrækkeligt medtaget af Dagen. Kjørt Tour forbi
Thurebyholm! Skyggespil paa Buskene i det vi kjørte; — Fortalt
Eventyr. Grev Moltke Nütschau indtruffet.

Løverdag 23 Juli. Maria Moltkes Fødselsdag; det lille
Huus pyntet med Guirlander og Krandse, et Bord med Mosaik
af Blomster deri Navnet. — Drukket Chocolade der; spiist
i Lysthuset hvor en Sang af mig blev sjunget.

4) der er] tilføjet over linien 6) Gaard] G først skrevet p

Lille Huus i Træets Skygge,

Ved den stille Aa,

Du som rummer Barnets Lykke,

Mange Aar skal staae,

Som et Eventyr i Lunden,

Som en Drøm i Morgenstunden,

Som Marias lille Rige,

Hil Dig, Elskelige!

Om Aftenen var spændt et Telt ud i Skoven, smykket med
Guirlander og Gran, Vildtet hoppede i Aftenen ud paa den
stille grønne Plaine foran, hvor Mosekonen bryggede lidt,
saa det syntes en Dam mellem Elle-Buskene. Fuldmaanen
skinnede mellem Træerne; Veien hjem illumineret med Lamper,
to Buer, Bønderfolk. Hjemme et stort Blomster-Lotteri,
som jeg havde brugt hele Dagen til, for at faae istand.

Søndag 24 Juli, kjørt med Sehested Juul, Henrik Moltke &
til Holtegaarden, Veien igjennem Skoven, derpaa gjennem
Dyrehaven til Thurebyholm der synes med sine mange Længer,
som Gader i en lille By. / Spadseret om; den komiske
Gartner! — Moltke-Nütschaus Børn syge, Typhus; jeg har
Hovedpine; læst og fortalt Eventyr. Koldt Veir, megen
Blæst. Schack og Brask reiste til Kjøbenhavn.

Mandag den 25 Juli. (Igaar Brev fra Ingemann og Frøken
Bremer). Idag spadseret til Søen og Haven rundt. Varmt
Blod. — Kjørt til Valløe; en engelsk Have-Natur. Slottet to
forskjellige Bygningsmaader; seet Bibliothek, Kirke, Have
og Dyrehave; vi var hos Frøken Levetzau, besøgt en gammel
Frøken Moltke, der læste Bazaren. — Rundt om Voldgrav,
klar blaa Luft; seet fra Taarnet Kjøbenhavn; Dampskibet